(خطْبَة الْكتاب)

(الْمُقدمَة)

الْحَمد لله حمدا يسْتَحقّهُ بعلو شَأْنه، وسبوغ إحسانه، وَالصَّلَاة على سيدنَا مُحَمَّد النَّبِي وَآله وَسَلَامه.
(وَبعد) فقد التمس مني بعض خلص إخْوَانِي، وَمن يلْزَمنِي إسعافه بِمَا يسمح بِهِ وسعي أَن أصنف فِي الطِّبّ كتابا مُشْتَمِلًا على قوانينه الْكُلية والجزئية اشتمالا يجمع إِلَى الشَّرْح والاختصار وَإِلَى إِيفَاء الْأَكْثَر حَقه من الْبَيَان الإيجاز فأسعفته بذلك. وَرَأَيْت أَن أَتكَلّم أَولا فِي الْأُمُور الْعَامَّة الْكُلية فِي كلا قسمي الطِّبّ، أَعنِي الْقسم النظري، وَالْقسم العملي، ثمَّ بعد ذَلِك أَتكَلّم فِي كليات أَحْكَام قوى الْأَدْوِيَة المفردة. ثمَّ فِي جزئياتها. ثمَّ بعد ذَلِك فِي الْأَمْرَاض الْوَاقِعَة بعضو عُضْو، فأبتدئ أَولا بتشريح ذَلِك الْعُضْو ومنفعته، وَأما تشريح الْأَعْضَاء المفردة البسيطة فَيكون قد سبق مني ذكره فِي الْكتاب الأول الْكُلِّي وَكَذَلِكَ مَنَافِعهَا. ثمَّ إِذا فرغت من تشريح ذَلِك الْعُضْو ابتدأت فِي أَكثر الْمَوَاضِع بِالدّلَالَةِ على كَيْفيَّة حفظ صِحَّته. ثمَّ دللت بالْقَوْل الْمُطلق على كليات أمراضه وأسبابها وطرق الاستدلالات عَلَيْهَا وطرق معالجاتها بالْقَوْل الْكُلِّي أَيْضا فَإِذا فرغت من هَذِه الْأُمُور الْكُلية أَقبلت على الْأَمْرَاض الْجُزْئِيَّة، ودللت أَولا فِي أَكْثَرهَا أَيْضا على الحكم الْكُلِّي فِي حَده وأسبابه ودلائله، ثمَّ تخلصت إِلَى الْأَحْكَام الْجُزْئِيَّة، ثمَّ أَعْطَيْت القانون الْكُلِّي فِي المعالجة، ثمَّ نزلت إِلَى المعالجات الْجُزْئِيَّة بدواء، دَوَاء بسيط أَو مركب. وَمَا كَانَ سلف ذكره من الْأَدْوِيَة المفردة ومنفعته فِي الْأَمْرَاض فِي كتاب الْأَدْوِيَة المفردة فِي الجداول والأصباغ الَّتِي أرى اسْتِعْمَالهَا فِيهِ، كَمَا تقف أَيهَا المتعلم فيع إِذا وصلت إِلَيْهِ، لم أكرر إِلَّا قَلِيلا مِنْهُ. وَمَا كَانَ من الْأَدْوِيَة المركبة أَن مَا الأحرى بِهِ أَن يكون فِي الأقراباذين الَّذِي أرى أَن أعمله أخرت ذكر مَنَافِعه وَكَيْفِيَّة خلطه إِلَيْهِ. وَرَأَيْت أَن أفرغ عَن هَذَا الْكتاب إِلَى كتاب أَيْضا فِي الْأُمُور الْجُزْئِيَّة، مُخْتَصّ بِذكر الْأَمْرَاض الَّتِي إِذا وَقعت لم تخْتَص بعضو بِعَيْنِه، ونورد هُنَالك أَيْضا الْكَلَام فِي الزِّينَة، وَأَن أسلك فِي هَذَا الْكتاب أَيْضا مسلكي فِي الْكتاب الجزئي الَّذِي قبله، فَإِذا تهَيَّأ بِتَوْفِيق الله تَعَالَى الْفَرَاغ من هَذَا الْكتاب، جمعت بعده كتاب الأقراباذين. وَهَذَا كتاب لَا يسع من

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 9

(التَّعْلِيم الثَّالِث)

(فِي الأمزجة)

(وَهُوَ ثَلَاثَة فُصُول)

الْفَصْل الأول: المزاج أَقُول: المزاج كَيْفيَّة حَاصِلَة من تفَاعل الكيفيات المتضادات إِذا وقفت على حد مَا. ووجودها فِي عناصر متصغرة الْأَجْزَاء ليماس أَكثر كل وَاحِد مِنْهَا أَكثر الآخر. إِذا تفاعلت بقواها بَعْضهَا فِي بعض حدث عَن جُمْلَتهَا كَيْفيَّة متشابهة فِي جَمِيعهَا هِيَ: المزاج والقوى الأولية فِي الْأَركان الْمَذْكُورَة أَربع هِيَ: الْحَرَارَة والبرودة والرطوبة واليبوسة وَبَين أَن المزاجات فِي الْأَجْسَام الكائنة الْفَاسِدَة إِنَّمَا تكون عَنْهَا وَذَلِكَ بِحَسب مَا توجبه الْقِسْمَة الْعَقْلِيَّة بِالنّظرِ الْمُطلق غير مُضَاف إِلَى شَيْء على وَجْهَيْن. وَأحد الْوَجْهَيْنِ أَن يكون المزاج معتدلا على أَن تكون الْمَقَادِير من الكيفيات المتضادة فِي الممتزج مُتَسَاوِيَة متقاومة وَيكون المزاج كَيْفيَّة متوسطة بَينهَا بالتحقيق. وَالْوَجْه الثَّانِي أَن لَا يكون المزاج بَينا لكيفيات المتضادة وسطا مُطلقًا وَلَكِن يكون أميل إِلَى أحد الطَّرفَيْنِ إِمَّا فِي إِحْدَى المتضادتين اللَّتَيْنِ بَين الْبُرُودَة والحرارة والرطوبة واليبوسة وَأما فِي كليهمَا. لَكِن الْمُعْتَبر فِي صناعَة الطِّبّ بالاعتدال وَالْخُرُوج عَن الِاعْتِدَال لَيْسَ هَذَا وَلَا ذَلِك بل يجب أَن يتسلم الطَّبِيب من الطبيعي. إِن المعتدل على هَذَا الْمَعْنى مِمَّا لَا يجوز أَن يُوجد أصلا فضلا عَن أَن يكون مزاج إِنْسَان أَو عُضْو إِنْسَان وَأَن يعلم أَن المعتدل الَّذِي يَسْتَعْمِلهُ الْأَطِبَّاء فِي مباحثهم هُوَ مُشْتَقّ لَا من التعادل الَّذِي هُوَ التوازن بِالسَّوِيَّةِ بل من الْعدْل فِي الْقِسْمَة وَهُوَ أَن يكون قد توفر فِيهِ على الممتزج بدنا كَانَ بِتَمَامِهِ أَو عضوا من العناصر بكمياتها وكيفياتها الْقسْط الَّذِي يَنْبَغِي لَهُ فِي المزاج الإنساني على أعدل قسْمَة وَنسبَة لكنه قد يعرض أَن تكون هَذِه الْقِسْمَة الَّتِي تتوفر على الْإِنْسَان قريبَة جدا من المعتدل الْحَقِيقِيّ الأول وَهَذَا الِاعْتِدَال الْمُعْتَبر بِحَسب أبدان النَّاس أَيْضا الَّذِي هُوَ بِالْقِيَاسِ إِلَى غير مِمَّا لَيْسَ لَهُ ذَلِك الِاعْتِدَال وَلَيْسَ لَهُ قرب الْإِنْسَان من الِاعْتِدَال الْمَذْكُور فِي الْوَجْه الأول يعرض لَهُ ثَمَانِيَة أوجه من الاعتبارات. فَإِنَّهُ إِمَّا أَن يكون بِحَسب النَّوْع مقيسا إِلَى مَا يخْتَلف مِمَّا هُوَ خَارج عَنهُ. وَإِمَّا أَن يكون بِحَسب النَّوْع مقيسا إِلَى مَا يخْتَلف مِمَّا هُوَ فِيهِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 19

وَأما أَن يكون بِحَسب صنف من النَّوْع مقيسا إِلَى مَا يخْتَلف مِمَّا هُوَ خَارج عَنهُ وَفِي نَوعه. وَإِمَّا أَن يكون بِحَسب صنف من النَّوْع مقيسا إِلَى مَا يخْتَلف مِمَّا هُوَ فِيهِ. وَإِمَّا أَن يكون بِحَسب الشَّخْص من الصِّنْف من النَّوْع مقيسا إِلَى مَا يخْتَلف مِمَّا هُوَ خَارج عَنهُ وَفِي صنفه وَفِي نَوعه. وَإِمَّا أَن يكون بِحَسب الشَّخْص مقيسا إِلَى مَا يخْتَلف من أَحْوَاله فِي نَفسه وَإِمَّا أَن يكون بِحَسب الْعُضْو مقيسا إِلَى مَا يخْتَلف مِمَّا هُوَ خَارج عَنهُ وَفِي بدنه. وَإِمَّا أَن يكون بِحَسب الْعُضْو مقيسا إِلَى أَحْوَاله فِي نَفسه.
وَالْقسم الأول هُوَ الِاعْتِدَال الَّذِي للْإنْسَان بِالْقِيَاسِ إِلَى سَائِر الكائنات وَهُوَ شَيْء لَهُ عرض وَلَيْسَ منحصرا فِي حد وَلَيْسَ ذَلِك أَيْضا كَيفَ اتّفق بل لَهُ فِي الإفراط والتفريط حدان إِذا خرج عَنْهُمَا بَطل المزاج عَن أَن يكون مزاج إِنْسَان.
وَأما الثَّانِي فَهُوَ الْوَاسِطَة بَين طرفِي هَذَا المزاج العريض وَيُوجد فِي شخص فِي غَايَة الِاعْتِدَال من صنف فِي غَايَة الِاعْتِدَال فِي السن الَّذِي يبلغ فِيهِ النشو غَايَة النمو وَهَذَا أَيْضا وَإِن لم يكن الِاعْتِدَال الْحَقِيقِيّ الْمَذْكُور فِي ابْتِدَاء الْفَصْل حَتَّى يمْتَنع وجوده فَإِنَّهُ مِمَّا يعسر وجوده وَهَذَا الْإِنْسَان أَيْضا إِنَّمَا يقرب من الِاعْتِدَال الْحَقِيقِيّ الْمَذْكُور لَا كَيفَ اتّفق وَلَكِن تَتَكَافَأ أعضاؤه الحارة كالقلب والباردة كالدماغ والرطبة كالكبد واليابسة كالعظام فَإِذا توازنت وتعادلت. قربت من الِاعْتِدَال الْحَقِيقِيّ وَأما بِاعْتِبَار كل عُضْو فِي نَفسه إِلَّا عضوا وَاحِدًا وَهُوَ الْجلد على مَا نصفه بعد. وَإِمَّا بِالْقِيَاسِ إِلَى الْأَرْوَاح وَإِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة فَلَيْسَ يُمكن أَن يكون مقاربا لذَلِك الِاعْتِدَال الْحَقِيقِيّ بل خَارِجا عَنهُ إِلَى الْحَرَارَة والرطوبة. فَإِن مبدأ الْحَيَاة هُوَ الْقلب وَالروح وهما حاران جدا مائلان إِلَى الإفراط. والحياة بالحرارة والنشوء بالرطوبة بل الْحَرَارَة تقوم بالرطوبة وتغتذي بهَا. والأعضاء الرئيسة ثَلَاثَة كَمَا سنبين بعد هَذَا والبارد مِنْهَا وَاحِد وَهُوَ الدِّمَاغ. وبرده لَا يبلغ أَن يعدل حر الْقلب والكبد. واليابس مِنْهَا أَو الْقَرِيب من اليبوسة وَاحِد وَهُوَ الْقلب ويبوسته لَا تبلغ أَن تعدل مزاج رُطُوبَة الدِّمَاغ والكبد. وَلَيْسَ الدِّمَاغ أَيْضا بذلك الْبَارِد وَلَا الْقلب أَيْضا بذلك الْيَابِس وَلَكِن الْقلب بِالْقِيَاسِ إِلَى الآخر يَابِس والدماغ بِالْقِيَاسِ إِلَى الآخرين بَارِد.
وَأما الْقسم الثَّالِث: فَهُوَ أضيق عرضا من الْقسم الأول أَعنِي من الِاعْتِدَال النوعي إِلَّا أَن لَهُ عرضا صَالحا وَهُوَ المزاج الصَّالح لأمة من الْأُمَم بِحَسب الْقيَاس إِلَى إقليم من الأقاليم وهواء من الأهوية فَإِن للهند مزاجا يشمهلم يصحون بِهِ وللصقالبة مزاجا آخر يخصون بِهِ ويصحون بِهِ كل وَاحِد مِنْهُمَا معتدل بِالْقِيَاسِ إِلَى صنفه وَغير معتدل بِالْقِيَاسِ إِلَى الآخر. فَإِن الْبدن الْهِنْدِيّ إِذا تكيف بمزاج الصقلابي مرض أَو هلك. وَكَذَلِكَ حَال الْبدن الصقلابي إِذا تكيف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 20

بمزاج الْهِنْدِيّ. فَيكون إِذن لكل وَاحِد من أَصْنَاف سكان المعمورة مزاج خَاص يُوَافق هَوَاء إقليمه وَأما الْقسم الرَّابِع: فَهُوَ الْوَاسِطَة بَين طرفِي عرض مزاج الإقليم وَهُوَ أعدل أمزجة ذَلِك الصِّنْف. وَأما الْقسم الْخَامِس: فَهُوَ أضيق من الْقسم الأوّل وَالثَّالِث وَهُوَ المزاج الَّذِي يجب أَن يكون لشخص معيّن حَتَّى يكون مَوْجُودا حَيا صَحِيحا وَله أَيْضا عرض يحدّه طرفا إفراط وتفريط. وَيجب أَن تعلم أَن كل شخص يسْتَحق مزاجاً يخصّه ينْدر أَو لَا يُمكن أَن يُشَارِكهُ فِيهِ الآخر. وَأما الْقسم السَّادِس: فَهُوَ الْوَاسِطَة بَين هذَيْن الحدين أَيْضا وَهُوَ المزاج الَّذِي إِذا حصل للشَّخْص كَانَ على أفضل مَا يَنْبَغِي لَهُ أَن يكون عَلَيْهِ. وَأما الْقسم السَّابِع: فَهُوَ المزاج الَّذِي يجب أَن يكون لنَوْع كل عُضْو من الْأَعْضَاء يُخَالف بِهِ غَيره فَإِن الِاعْتِدَال الَّذِي للعظم هُوَ أَن يكون الْيَابِس فِيهِ أَكثر وللدماغ أَن يكون الرطب فِيهِ أَكثر وللقلب أَن يكون الْحَار فِيهِ أَكثر وللعصب أَن يكون الْبَارِد فِيهِ أَكثر وَلِهَذَا المزاج أَيْضا عرض يحده طرفا إفراط وتفريط هُوَ دون الْعرُوض الْمَذْكُورَة فِي الأمزجة الْمُتَقَدّمَة. وَأما الْقسم الثَّامِن: فَهُوَ الَّذِي يخصّ كل عُضْو من الِاعْتِدَال حَتَّى يكون الْعُضْو على أحسن مَا يكون لَهُ فِي مزاجه فَهُوَ الْوَاسِطَة بَين هذَيْن الحدّين وَهُوَ المزاج الَّذِي إِذا حصل للعضو كَانَ على أفضل مَا يَنْبَغِي لَهُ أَن يكون عَلَيْهِ. فَإِذا اعْتبرت الْأَنْوَاع كَانَ أقربها من الِاعْتِدَال الْحَقِيقِيّ هُوَ الْإِنْسَان. وَإِذا اعْتبرت الْأَصْنَاف فقد صحّ عندنَا أَنه إِذا كَانَ فِي الْموضع الموازي لمعدل النَّهَار عمَارَة وَلم يعرض من الْأَسْبَاب الأرضية أَمر مضاد أَعنِي من الْجبَال والبحار فَيجب أَن يكون سكانها أقرب الْأَصْنَاف من الِاعْتِدَال الْحَقِيقِيّ. وصحّ أَن الظَّن الذيَ يَقع أَن هُنَاكَ خروجاَ عَن الِاعْتِدَال بِسَبَب قرب الشَّمْس ظن فَاسد فَإِن مسامتة الشَّمْس هُنَاكَ أقل نكاية وتغييرا للهواء من مقاربتها هَهُنَا أَو أَكثر عرضا مِمَّا هَهُنَا وَإِن لم تَسَامِت ثمَّ سَائِر أَحْوَالهم فاضلة متشابهة وَلَا يتضاد عَلَيْهِم الْهَوَاء تضاداً محسوسا بل يشابه مزاجهم دَائِما. وَكُنَّا قد عَملنَا فِي تَصْحِيح هَذَا الرَّأْي رِسَالَة. ثمَّ بعد هَؤُلَاءِ فأعدل الْأَصْنَاف سكان الاقليم الرَّابِع فَإِنَّهُم لَا محترقون بدوام مسامتة الشَّمْس رؤوسهم حينا بعد حِين بعد تباعدها عَنْهُم كسكان أَكثر الثَّانِي وَالثَّالِث وَلَا فجون نيون بدوام بعد الشَّمْس عَن رؤوسهم كسكان أَكثر الْخَامِس وَمَا هُوَ أبعد مِنْهُ عرضا وَأما فِي الْأَشْخَاص فَهُوَ أعدل شخص من أعمل صنف من أعدل نوع. وَأما فِي الْأَعْضَاء فقد ظهر أَن الْأَعْضَاء الرئيسة لَيست شَدِيدَة الْقرب من الِاعْتِدَال الْحَقِيقِيّ بل يجب أَن تعلم أَن اللَّحْم أقرب الْأَعْضَاء من ذَلِك الِاعْتِدَال وَأقرب مِنْهُ الْجلد فَإِنَّهُ لَا يكَاد ينفعل عَن مَاء ممزوج بالتساوي نصفه جمد وَنصفه مغلي ويكاد يتعادل فِيهِ تسخين الْعُرُوق وَالدَّم لتبريد العصب وَكَذَلِكَ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 21

لَا ينفعل عَن جسم حسن الْخَلْط من أيبس الْأَجْسَام وأسيلها إِذا كَانَا فِيهِ بِالسَّوِيَّةِ وَإِنَّمَا يعرف أَنه لَا ينفعل مِنْهُ لِأَنَّهُ لَا يحس وَإِنَّمَا كَانَ مثله لما كَانَ لَا ينفعل مِنْهُ لِأَنَّهُ لَو كَانَ مُخَالفا لَهُ لانفعل عَنهُ فَإِن الْأَشْيَاء المتفقة العنصر المتضادة الطبائع ينفعل بَعْضهَا عَن بعض. وَإِنَّمَا لَا ينفعل الشَّيْء عَن مُشَاركَة فِي الْكَيْفِيَّة إِذا كَانَ مُشَاركَة فِي الْكَيْفِيَّة شَبيهَة فِيهَا. وَأَعْدل الْجلد جلد الْيَد وَأَعْدل جلد الْيَد جلد الْكَفّ وأعدله جلد الرَّاحَة أعدله مَا كَانَ على الْأَصَابِع وأعدله مَا كَانَ على السبابَة وأعدله مَا كَانَ على الْأُنْمُلَة مِنْهَا فَلذَلِك هِيَ وأنامل الْأَصَابِع الْأُخْرَى تكَاد تكون هِيَ الحاكمة بالطمع فِي مقادير الملموسات. فَإِن الْحَاكِم يجب أَن يكون متساوي الْميل إِلَى الطَّرفَيْنِ جَمِيعًا حَتَّى يحس بِخُرُوج الطّرف عَن التَّوَسُّط وَالْعدْل. وَيجب أَن تعلم مَعَ مَا قد علمت أَنا إِذا قُلْنَا للدواء أَنه معتدل فلسنا نعني بذلك أَنه معتدل على الْحَقِيقَة فَذَلِك غير مُمكن. وَلَا أَيْضا أَنه معتدل بالاعتدال الإنساني فِي مزاجه وَإِلَّا لَكَانَ من جَوْهَر الْإِنْسَان بِعَيْنِه. وَلَكنَّا نعني أَنه إِذا انفعل عَن الْحَار الغريزي فِي بدن الْإِنْسَان فتكيف بكيفية لم تكن تِلْكَ الْكَيْفِيَّة خَارِجَة عَن كَيْفيَّة الْإِنْسَان إِلَى طرف من طرفِي الْخُرُوج عَن الْمُسَاوَاة فَلَا يُؤثر فِيهِ أثرا مائلاً عَن الِاعْتِدَال وَكَأَنَّهُ معتدل بِالْقِيَاسِ إِلَى فعله فِي بدن الْإِنْسَان. وَكَذَلِكَ إِذا قُلْنَا أَنه حَار أَو بَارِد فلسنا نعني أَنه فِي جوهره بغاية الْحَرَارَة أَو الْبُرُودَة وَلَا أَنه فِي جوهره أحر من بدن الْإِنْسَان أَو أبرد وَإِلَّا لَكَانَ المعتدل مَا مزاجه مثل مزاج الْإِنْسَان. وَلَكنَّا نعني بِهِ أَنه يحدث مِنْهُ فِي بدن الْإِنْسَان حرارة أَو برودة فَوق اللَّتَيْنِ لَهُ. وَلِهَذَا قد يكون الدَّوَاء بَارِدًا بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن الْإِنْسَان حاراً بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن الْعَقْرَب وحاراً بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن الْإِنْسَان بَارِدًا بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن الْحَيَّة بل قد يكون لدواء وَاحِد أَيْضا حاراً بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن زيد فَوق كَونه حاراً بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن عَمْرو. وَلِهَذَا يُؤمر المعالجون بِأَن لَا يُقِيمُونَ على دَوَاء وَاحِد فِي تَبْدِيل المزاج إِذا لم ينجع. وَإِذ قد اسْتَوْفَيْنَا القَوْل فِي المزاج المعتدل فلننتقل إِلَى غير المعتدل فَنَقُول: إِن الأمزجة الْغَيْر المعتدلة سَوَاء أَخَذتهَا بِالْقِيَاسِ إِلَى النَّوْع أَو الصِّنْف أَو الشَّخْص أَو الْعُضْو ثَمَانِيَة بعد الِاشْتِرَاك فِي أَنَّهَا مُقَابلَة للمعتدل. وَتلك الثَّمَانِية تحدث على هَذَا الْوَجْه وَهُوَ أَن الْخَارِج عَن الِاعْتِدَال إِمَّا أَن يكون بسيطاً وَإِنَّمَا يكون خُرُوجه فِي مضادة وَاحِدَة وَإِمَّا أَن يكون مركبا. وَإِنَّمَا يكون خُرُوجه فِي المضادتين جَمِيعًا. والبسيط الْخَارِج فِي المضادة الْوَاحِدَة إِمَّا فِي المضادة الفاعلة وَذَلِكَ على قسمَيْنِ: لِأَنَّهُ إِمَّا أَن يكون أحر مِمَّا يَنْبَغِي لَكِن لَيْسَ أرطب مِمَّا يَنْبَغِي وَلَا أيبس مِمَّا يَنْبَغِي أَو يكون أبرد مِمَّا يَنْبَغِي وَلَيْسَ أيبس مِمَّا يَنْبَغِي وَلَا أرطب مِمَّا يَنْبَغِي وَإِمَّا أَن يكون فِي المضادة المنفعلة وَذَلِكَ على قسمَيْنِ: لِأَنَّهُ إِمَّا أَن يكون أيبس مِمَّا يَنْبَغِي وَلَيْسَ أحرّ وَلَا أبرد مِمَّا يَنْبَغِي وَإِمَّا أَن يكون أرطب مِمَّا يَنْبَغِي وَلَيْسَ أحر وَلَا أبرد مِمَّا يَنْبَغِي. لَكِن هَذِه الْأَرْبَعَة لَا تستقرّ وَلَا تثبت زَمَانا لَهُ قدر فَإِن الأحر مِمَّا يَنْبَغِي يَجْعَل الْبدن أيبس مِمَّا يَنْبَغِي والأبرد مِمَّا يَنْبَغِي يَجْعَل الْبدن أرطب مِمَّا يَنْبَغِي بالرطوبة الغريبة والأيبس مِمَّا يَنْبَغِي سَرِيعا مَا يَجعله أبرد مِمَّا يَنْبَغِي والأرطب مِمَّا يَنْبَغِي إِن كَانَ بإفراط فَإِنَّهُ أسْرع من الأيبس فِي تبريده وَإِن كَانَ لَيْسَ بإفراط فَإِنَّهُ يحفظه مُدَّة أَكثر إِلَّا أَنه يَجعله آخر الْأَمر أبرد مِمَّا يَنْبَغِي. وَأَنت تفهم من هَذَا أَن الِاعْتِدَال أَو الصِّحَّة أَشد مُنَاسبَة للحرارة مِنْهَا للبرودة فَهَذِهِ هِيَ الْأَرْبَع المفردة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 22

وَأما المركّبة الَّتِي يكون الْخُرُوج فِيهَا فِي المضادتين جَمِيعًا فَمثل أَن يكون المزاح أحر وأرطب مَعًا مِمَّا يَنْبَغِي أَو أبرد وأرطب مَعًا مِمَّا يَنْبَغِي أَو أبرد وأيبس مَعًا. وَلَا يُمكن أَن يكون أحر وأبرد مَعًا وَلَا أرطب وأيبس مَعًا. وكل وَاحِد من هَذِه الأمزجة الثَّمَانِية لَا يَخْلُو إِمَّا أَن يكون بِلَا مَادَّة وَهُوَ أَن يحدث ذَلِك المزاج فِي الْبدن كَيْفيَّة وَحدهَا من غير أَن يكون قد تكيف الْبدن بِهِ لنفوذ خلط فِيهِ متكيّف بِهِ فيتغير الْبدن إِلَيْهِ مثل حرارة المدقوق وبرودة الخصر المصرود المثلوج وَإِمَّا أَن يكون مَعَ مَادَّة وَهُوَ أَن يكون الْبدن إِنَّمَا تكيف بكيفية ذَلِك المزاج لمجاورة خلط نَافِذ فِيهِ غَالب عَلَيْهِ تِلْكَ الْكَيْفِيَّة مثل تبرد الْجِسْم الإنساني بِسَبَب بلغم زجاجي أَو تسخنه بِسَبَب صفراء كراثي. وستجد فِي الْكتاب الثَّالِث وَالرَّابِع مِثَالا لوَاحِد وَاحِد من الأمزجة السِّتَّة عشر. وَاعْلَم: أَن المزاج مَعَ الْمَادَّة قد يكون على جِهَتَيْنِ وَذَلِكَ لِأَن الْعُضْو قد يكون تَارَة مُنْتَفعا فِي الْمَادَّة متبلاً بهَا وَقد تكون تَارَة الْمَادَّة محتبسةً فِي مجاريه وبطونه فَرُبمَا كَانَ احتباسها ومداخلتها يحدث توريماً وَرُبمَا لم يكن. الْفَصْل الثَّانِي أمزجة الْأَعْضَاء اعْلَم أنّ الْخَالِق جلّ جَلَاله أعْطى كل حَيَوَان. وكل عُضْو من المزاج مَا هُوَ أليق بِهِ وَأصْلح لأفعاله وأحواله بِحَسب الْإِمْكَان لَهُ. وَتَحْقِيق ذَلِك إِلَى الفيلسوف دون الطَّبِيب. وَأعْطى الْإِنْسَان أعدل مزاج يُمكن أَن يكون فِي هَذَا الْعَالم مَعَ مُنَاسبَة لقواه الَّتِي بهَا يفعل وينفعل. وَأعْطى كل عُضْو مَا يَلِيق بِهِ من مزاجه فَجعل بعض الْأَعْضَاء أحر وَبَعضهَا أبرد ويعضها أيبس وَبَعضهَا أرطب. فَأَما أحر مَا فِي الْبدن فَهُوَ الرّوح وَالْقلب الَّذِي هُوَ منشؤه ثمَّ الدَّم فَإِنَّهُ وَإِن كَانَ متولداً فِي الكبد فَإِنَّهُ لاتصاله بِالْقَلْبِ يَسْتَفِيد من الْحَرَارَة مَا لَيْسَ للكبد ثمَّ الكبد لِأَنَّهَا كَدم جامد ثمَّ الرئة ثمَّ اللَّحْم وَهُوَ أقل مِنْهَا بِمَا يخالطه من لِيف العصب الْبَارِد ثمَّ العضل وَهُوَ أقل حرارة من اللَّحْم الْمُفْرد لما يخالطه من العصب والرباط ثمَّ الطحال لما فِيهِ من عكر الدَّم ثمَّ الكِلى لِأَن الدَّم فِيهَا لَيْسَ بالكثير ثمَّ طَبَقَات الْعُرُوق الضوارب لَا بجواهرها العصبية بل بِمَا تقبله من تسخين الدَّم وَالروح اللَّذين فِيهَا ثمَّ طَبَقَات الْعُرُوق السواكن لأجل الدَّم وَحده ثمَّ جلدَة الْكَفّ المعتدلة وأبرد مَا فِي الْبدن البلغم ثمَّ الشَّحْم ثمَّ الشّعْر ثمَّ الْعظم ثمَّ الغضروف ثمَّ الرِّبَاط ثمَّ وَأما أرطب مَا فِي الْبدن فالبلغم ثمَّ الدَّم ثمَّ السمين ثمَّ الشَّحْم ثمَّ الدِّمَاغ ثمَّ النخاع ثمَّ لحم الثدي والأنثيين ثمَّ الرئة ثمَّ الكبد ثمَّ الطحال ثمَّ الكليتان ثمَّ العضل ثمَّ الْجلد. هَذَا هُوَ التَّرْتِيب الَّذِي رتبه جالينوس. وَلَكِن يجب أَن تعلم أَن الرئة فِي جوهرها

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 23

وغريزتها لَيست برطبة شَدِيدَة الرُّطُوبَة لِأَن كل عُضْو شَبيه فِي مزاجه الغريزي بِمَا يتغذى بِهِ وشبيه فِي مزاجه الْعَارِض بِمَا يفضل فِيهِ. ثمَّ الرئة تغتذي من أسخن الدَّم وَأَكْثَره مُخَالطَة للصفراء. فَعلمنَا هَذَا جالينوس بِعَيْنِه وَلكنهَا قد يجْتَمع فِيهَا فضل كثير من الرُّطُوبَة عَمَّا يتَصَعَّد من بخارات الْبدن وَمَا ينحدر إِلَيْهَا من النزلات. وَإِذا كَانَ الْأَمر على هَذَا فَالْكَبِد أرطب من الرئة كثيرا فِي الرُّطُوبَة الغريزية. والرئة أَشد ابتلالاً وَإِن كَانَ دوَام الابتلال قد يَجْعَلهَا أرطب فِي جوهرها أَيْضا. وَهَكَذَا يجب أَن تفهم من حَال البلغم وَالدَّم من جِهَة وَهُوَ أَن ترطيب البلغم فِي أَكثر الْأَمر هُوَ على سَبِيل البل وترطيب الدَّم هُوَ على سَبِيل التَّقْرِير فِي الْجَوْهَر. على أَن البلغم الطبيعي المائي قد يكون فِي نَفسه أَشد رُطُوبَة. فَإِن الدَّم بِمَا يَسْتَوْفِي حَظه من النضج يتَحَلَّل مِنْهُ شَيْء كثير من الرُّطُوبَة الَّتِي كَانَت فِي البلغم المائي الطبيعي الَّذِي اسْتَحَالَ إِلَيْهِ. فستعلم بعد أَن البلغم الطبيعي دم اسْتَحَالَ بعض الاستحالة. وَأما أيبس مَا فِي الْبدن فالشّعر لِأَنَّهُ من بخار دخاني تحلل مَا كَانَ فِيهِ من خلط البخار وانعقدت الدخانية الصرفة ثمَّ الْعظم لِأَنَّهُ أَصْلَب الْأَعْضَاء لكنه أَصْلَب من الشّعْر لِأَن كَون الْعظم من الدَّم وَوَضعه وضع نَشَاف للرطوبات الغريزية مُتَمَكن مِنْهَا. وَلذَلِك مَا كَانَ الْعظم يغذو كثيرا من الْحَيَوَانَات وَالشعر لَا يغذو شَيْئا مِنْهَا أَو عَسى أَن يغذو نَادرا من جُمْلَتهَا كَمَا قد ظن من أَن الخفافيش تهضمه وتسيغه. لَكنا إِذا أَخذنَا قدرين متساويين من الْعظم وَالشعر فِي الْوَزْن فقطرناهما فِي القرع والإنبيق سَالَ من الْعظم مَاء ودهن كثر وَبَقِي لَهُ ثقل أقل. فالعظم إِذا أرطب من الشّعْر. وَبعد الْعظم فِي اليبوسة الغضروف ثمَّ الرِّبَاط ثمَّ الْوتر ثمَّ الغشاء ثمَّ الشرايين ثمَّ الأوردة ثمَّ عصب الْحَرَكَة ثمَّ الْقلب ثمَّ عصب الحسّ. فَإِن عصب الْحَرَكَة أبرد وأيبس مَعًا كثيرا من المعتدل. وَعصب الْحس أبرد وليسَ أيبس كثيرا من المعتدل بل عَسى أَن يكون قَرِيبا مِنْهُ وَلَيْسَ أَيْضا كثير الْبعد مِنْهُ فِي الْبرد ثمَّ الْجلد. الْفَصْل الثَّالِث أمزجة الْأَسْنَان والأجناس الْأَسْنَان أَرْبَعَة فِي الْجُمْلَة: سنّ النمو ويسمّى سنّ الحداثة وَهُوَ إِلَى قريب من ثَلَاثِينَ سنة ثمَّ سنّ الْوُقُوف: وَهُوَ سنّ الشَّبَاب وَهُوَ إِلَى نَحْو خمس وَثَلَاثِينَ سنة أَو أَرْبَعِينَ سنة وَسن الانحطاط مَعَ بَقَاء من الْقُوَّة: وَهُوَ سنّ المكتهلين وَهُوَ إِلَى نَحْو سِتِّينَ سنة وَسن الانحطاط مَعَ ظُهُور الضعْف فِي الْقُوَّة: وَهُوَ سنّ الشُّيُوخ إِلَى آخر الْعُمر. لَكِن سنّ الحداثة يَنْقَسِم إِلَى: سنّ الطفولة: وَهُوَ أَن يكون الْمَوْلُود بعد غير مستعد

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 24

الْأَعْضَاء للحركات والنهوض وَإِلَى سنّ الصِّبَا: وَهُوَ بعد النهوض وَقبل الشدَّة وَهُوَ أَن لَا تكون الْأَسْنَان استوفت السُّقُوط والنبات ثمَّ سنّ الترعرع: وَهُوَ بعد الشدَّة ونبات الْأَسْنَان قبل المراهقة ثمَّ سنّ الغلامية والرهاق إِلَى أَن يبقل وَجهه. ثمَّ سنّ الْفَتى: إِلَى أَن يقفل النمو. وَالصبيان أَعنِي من الطفولة إِلَى الحداثة مزاجهم فِي الْحَرَارَة كالمعتدل وَفِي الرُّطُوبَة كالزائد ثمَّ بَين الْأَطِبَّاء الأقدمين اخْتِلَاف فِي حرارتي الصَّبِي والشاب فبعضهم يرى أَن حرارة الصَّبِي أَشد وَلذَلِك يَنْمُو أَكثر وَتَكون أَفعاله الطبيعية من الشَّهْوَة والهضم كَذَلِك كثر وأدوم لِأَن الْحَرَارَة الغريزية المستفادة فيهم من الْمَنِيّ أجمع وأحدث. وَبَعْضهمْ يرى أَن الْحَرَارَة الغريزية فِي الشبَّان أقوى بِكَثِير لِأَن دمهم أَكثر وأمتن وَلذَلِك يصيبهم الرُعاف أَكثر وَأَشد وَلِأَن مزاجهم إِلَى الصَّفْرَاء أميل ومزاج الصّبيان إِلَى البلغم أميل ولانهم أقوى حركات وَالْحَرَكَة بالحرارة وهم أقوى استمراء وهضماً وَذَلِكَ بالحرارة. وَأما الشَّهْوَة فَلَيْسَتْ تكون بالحرارة بل بالبرودة وَلِهَذَا مَا تحدث الشَّهْوَة الْكَلْبِيَّة فِي أَكثر الْأَمر من الْبُرُودَة وَالدَّلِيل على أَن هَؤُلَاءِ أَشد استمراء أَنه لَا يصيبهم من التهوع والقيء والتخمة مَا يعرض للصبيان لسوء الهضم. وَالدَّلِيل على أَن مزاجهم أميل إِلَى الصَّفْرَاء هُوَ أَن أمراضهم حارة كلهَا كَحمى الغب وقيئهم صفراوي. وَأما أَكثر أمراض الصّبيان فَإِنَّهَا رطبَة بَارِدَة وحمياتهم بلغمية وَأكْثر مَا يقذفونه بالقيء بلغم. وَأما النمو فِي الصّبيان فَلَيْسَ من قُوَّة حرارتهم وَلَكِن لِكَثْرَة رطوبتهم وَأَيْضًا فَإِن كَثْرَة شهوتهم تدلّ على نُقْصَان حرارتهم. هَذَا مَذْهَب الْفَرِيقَيْنِ واحتجاجهما. وَأما جالينوس فَإِنَّهُ يرد على الطَّائِفَتَيْنِ جَمِيعًا وَذَلِكَ أَنه يرى الْحَرَارَة فيهمَا مُتَسَاوِيَة فِي الأَصْل لَكِن حرارة الصّبيان أَكثر كمية وَأَقل كَيْفيَّة أَي حِدة. وحرارة الشبَّان أقل كمية وَأكْثر كَيْفيَّة أَي حدّة. وَبَيَان هَذَا على مَا يَقُوله فَهُوَ أَن يتَوَهَّم أَن حرارة وَاحِدَة بِعَينهَا فِي الْمِقْدَار أَو جسماً لطيفاً حاراً وَاحِدًا فِي الكيف والكم فَشَا تَارَة فِي جَوْهَر رطب كثير كَالْمَاءِ وَفَشَا أُخْرَى فِي جَوْهَر يَابِس قَلِيل كالحجر وَإِذا كَانَ كَذَلِك فَإنَّا نجد حِينَئِذٍ المَاء الْحَار المائي أَكثر كمية وألين كَيْفيَّة والحار الحجري أقل كمية وأحدّ كَيْفيَّة. وعَلى هَذَا فقس وجود الْحَار فِي الصّبيان والشبان فَإِن الصّبيان إِنَّمَا يتولدون من الْمَنِيّ الْكثير الْحَرَارَة وَتلك الْحَرَارَة لم يعرض لَهَا من الْأَسْبَاب مَا يطفئها. فَإِن الصَّبِي ممعن فِي التزيّد ومتدرّج فِي النمو وَلم يقف بعد فَكيف يتراجع. وَأما الشَّاب فَلم يَقع لَهُ سَبَب يزِيد فِي حرارته الغريزية وَلَا أَيْضا وَقع لَهُ سَبَب يطفئها بل تِلْكَ الْحَرَارَة مستحفظة فِيهِ برطوبة أقل كمية وَكَيْفِيَّة مَعًا إِلَى أَن يَأْخُذ فِي الانحطاط. وَلَيْسَت قلَّة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 25

هَذِه الرُّطُوبَة تعد قلَّة بِالْقِيَاسِ إِلَى استحفاظ الْحَرَارَة وَلَكِن بِالْقِيَاسِ إِلَى النمو فَكَأَن الرُّطُوبَة تكون أَولا بِقدر يَفِي بِهِ كلا الْأَمريْنِ فَيكون بِقدر مَا نَحْفَظ الْحَرَارَة وتفضل أَيْضا النمو ثمَّ تصير بآخرة بِقدر لَا يَفِي بِهِ كلا الْأَمريْنِ ثمَّ تصير بِقدر لَا يَفِي وَلَا بِأحد الْأَمريْنِ فَيجب أَن يكون فِي الْوسط بِحَيْثُ يَفِي بِأحد الْأَمريْنِ دون الآخر. ومحال أَن يُقَال أَنَّهَا تفي بالتنمية وَلَا تفي بِحِفْظ الْحَرَارَة الغريزية فَإِنَّهُ كَيفَ يزِيد على الشَّيْء مَا لَيْسَ يُمكنهُ أَن يحفظ الأَصْل فَبَقيَ أَن يكون إِنَّمَا يَفِي بِحِفْظ الْحَرَارَة الغريزية وَلَا يَفِي بالنمو. وَمَعْلُوم أَن هَذَا السن هُوَ سنّ الشَّبَاب. وَأما قَول الْفَرِيق الثَّانِي: أَن النمو فِي الصّبيان إِنَّمَا هُوَ بِسَبَب الرُّطُوبَة دون الْحَرَارَة فَقَوْل بَاطِل. وَذَلِكَ لِأَن الرُّطُوبَة مَادَّة للنمو والمادة لَا تنفعل وَلَا تتخلق بِنَفسِهَا بل عِنْد فعل الْقُوَّة الفاعلة فِيهَا وَالْقُوَّة الفاعلة هَهُنَا هِيَ نفس أَو طبيعة بِإِذن الله عز وَجل وَلَا تفعل إلاَّ بِآلَة هِيَ الْحَرَارَة الغريزية. وَقَوْلهمْ أَيْضا: إِن قُوَّة الشَّهْوَة فِي الصّبيان إِنَّمَا هِيَ لبرد المزاج قَول بَاطِل. فَإِن تِلْكَ الشَّهْوَة الْفَاسِدَة الَّتِي تكون لبرد المزاج لَا يكون مَعهَا استمراء واغتذاء. والاستمراء فِي الصّبيان فِي أَكثر الْأَوْقَات على أحسن مَا يكون وَلَوْلَا ذَلِك لما كَانُوا يوردون من الْبَدَل الَّذِي هُوَ الْغذَاء أَكثر مِمَّا يتَحَلَّل حَتَّى يَنْمُو وَلَكنهُمْ قد يعرض لَهُم سوء استمرائهم لشرههم وَسُوء تربيتهم لمطعومهم وتناولهم الْأَشْيَاء الرَّديئَة والرطبة والكثيرة وحركاتهم الْفَاسِدَة عَلَيْهَا فَلهَذَا تَجْتَمِع فيهم فضول أَكثر ويحتاجون إِلَى تنقية أَكثر وخصوصاً رئاتهم وَلذَلِك نبضهم أَشد تواتراً وَسُرْعَة وَلَيْسَ لَهُ عظم لِأَن قوتهم لم تتمّ. فَهَذَا هُوَ القَوْل فِي مزاج الصَّبِي والشاب على حسب مَا تكفل جالينوس ببيانه وعبرنا عَنهُ. ثمِّ يجب أَن تعلم أَن الْحَرَارَة بعد مُدَّة سنّ الْوُقُوف تَأْخُذ فِي الإنتقاص لانتشاف الْهَوَاء الْمُحِيط مادتها الَّتِي هِيَ الرُّطُوبَة ومعاونة الْحَرَارَة الغريزية الَّتِي هِيَ أَيْضا من دَاخل ومعاضدة الحركات الْبَدَنِيَّة والنفسانية الضرورية فِي الْمَعيشَة لَهَا وَعجز الطبيعة عَن مقاومة ذَلِك دَائِما فإنّ جَمِيع القوى الجسمانيّة متناهية. فقد تبين ذَلِك فِي الْعلم الطبيعي فَلَا يكون فعلهَا فِي الْإِيرَاد دَائِما. فَلَو كَانَت هَذِه القوى أَيْضا غير متناهية وَكَانَت دائمة الْإِيرَاد ليدلّ مَا يتحلّل على السوَاء بِمِقْدَار وَاحِد وَلَكِن كَانَ التَّحَلُّل لَيْسَ بِمِقْدَار وَاحِد بل يزْدَاد دَائِما كل يَوْم لما كَانَ الْبَدَل يُقَاوم التحلّل وَلَكِن التَّحَلُّل يفني الرُّطُوبَة فَكيف وَالْأَمر أَن كِلَاهُمَا متظاهران أَن على تهيئة النُّقْصَان والتراجع وَإِذ كَانَ كَذَلِك فَوَاجِب ضَرُورَة أَن يفنى الْمَادَّة بل يطفىء الْحَرَارَة وخصوصاَّ إِذا كَانَ يعين انطفاءها بِسَبَب عون الْمَادَّة سَبَب آخر وَهُوَ الرُّطُوبَة الغريبة الَّتِي تحدث دَائِما لعدم بدل الْغذَاء الهضم فيعين على انطفائها من وَجْهَيْن أَحدهمَا بالخنق والغمر وَالْآخر بمضادة الْكَيْفِيَّة لِأَن تِلْكَ الرُّطُوبَة تكون بلغمية بَارِدَة وَهَذَا هُوَ الْمَوْت الطبيعي الْمُؤَجل لكل شخص بِحَسب مزاجه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 26

وَلكُل مِنْهُم أجل مُسَمّى وَلكُل أجل كتاب وَهُوَ مُخْتَلف فِي الْأَشْخَاص لاخْتِلَاف الأمزجة فَهَذِهِ هِيَ الْآجَال الطبيعية وَهَهُنَا آجال اخترامية غَيرهَا وَهِي أُخْرَى وكل بِقدر فَالْحَاصِل إِذا من هَذَا أَن أبدان الصّبيان والشبان حارة باعتدال وأبدان الكهول والمشايخ بَارِدَة. وَلَكِن أبدان الصّبيان أرطب من المعتدل لأجل النمو وَيدل عَلَيْهِ التجربة وَهِي من لين عظامهم وأعصابهم. وَالْقِيَاس وَهُوَ من قرب عَهدهم بالمني وَالروح البُخَارِيّ. وَأما الكهول والمشايخ خُصُوصا فَإِنَّهُم مَعَ أَنهم أبرد فهم أيبس يعلم ذَلِك بالتجرية من صلابة عظامهم ونشف جُلُودهمْ وبالقياس من بعد عَهدهم بالمني وَالدَّم وَالروح البُخَارِيّ. ثمَّ النارية مُتَسَاوِيَة فِي الصّبيان والشبان والهوائية والمائية فِي الصّبيان أَكثر والأرضية فِي الكهول والمشايخ أَكثر مِنْهَا فيهمَا وَهِي فِي مَشَايِخ أَكثر. والشاب معتدل المزاج فَوق اعْتِدَال الصَّبِي لكنه بِالْقِيَاسِ إِلَى الصَّبِي يَابِس المزاج وبالقياس إِلَى الشَّيْخ والكهل حَار المزاج وَالشَّيْخ أيبس من الشَّاب والكهل فِي مزاج أَعْضَائِهِ الْأَصْلِيَّة وأرطب مِنْهُمَا بالرطوبة الغريبة البالَة. وَأما الْأَجْنَاس فِي اخْتِلَاف أمزجتها فَإِن الْإِنَاث أبرد أمزجة من الذُّكُور وَلذَلِك قصرن عَن الذُّكُور فِي الْخلق وأرطب فلبرد مزاجهن تكْثر فضولهن ولقلة رياضتهن جَوْهَر لحومهن أسخف وَإِن كَانَ لحم الرجل من جِهَة تركيبه بِمَا يخالطه أسخف فَإِنَّهُ لكثافته أَشد تبرداً مِمَّا ينفذ فِيهِ من الْعُرُوق وليف العصب. وَأهل الْبِلَاد الشمالية أرطب وَأهل الصِّنَاعَة المائية أرطب. وَالَّذين يخالفونهم فعلى الْخلاف وَأما عَلَامَات الأمزجة فسنذكرها حَيْثُ نذْكر العلامات الْكُلية والجزئية.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 27

التَّعْلِيم الرَّابِع الأخلاط وَهُوَ فصلان الْفَصْل الأول مَاهِيَّة الْخَلْط وأقسامه الْخَلْط: جسم رطب سيال يَسْتَحِيل إِلَيْهِ الْغذَاء أَولا فَمِنْهُ خلط مَحْمُود وَهُوَ الَّذِي من شَأْنه أَن يصير جزءاَ من جَوْهَر المغتذي وَحده أَو مَعَ غَيره ومتشبهاً بِهِ وَحده أَو مَعَ غَيره. وَبِالْجُمْلَةِ سَادًّا بدل شَيْء مِمَّا يتَحَلَّل مِنْهُ وَمِنْه فضل وخلط رَدِيء وَهُوَ الَّذِي لَيْسَ من شَأْنه ذَلِك أَو يَسْتَحِيل فِي النَّادِر إِلَى الْخَلْط الْمَحْمُود وَيكون حَقه قبل ذَلِك أَن يدْفع عَن الْبدن وينفض. ونقول: إِن رطوبات الْبدن مِنْهَا أولى وَمِنْهَا ثَانِيَة. فَالْأولى: هِيَ الأخلاط الْأَرْبَعَة الَّتِي نذكرها. وَالثَّانيَِة: قِسْمَانِ: إِمَّا فضول وَإِمَّا غير فضول. والفضول سنذكرها. وَالَّتِي لَيست بِفُضُول هِيَ الَّتِي استحالت عَن حَالَة الِابْتِدَاء ونفذت فِي الْأَعْضَاء إِلَّا أَنَّهَا لم تصر جُزْء عُضْو من الْأَعْضَاء المفردة بِالْفِعْلِ التَّام وَهِي أَصْنَاف أَرْبَعَة: أَحدهَا الرُّطُوبَة المحصورة فِي تجاويف أَطْرَاف الْعُرُوق وَالثَّانيَِة: الرُّطُوبَة الَّتِي هِيَ منبثّة فِي الْأَعْضَاء الْأَصْلِيَّة بِمَنْزِلَة الطلّ وَهِي مستعدّة لِأَن تستحيل غذَاء إِذا فقد الْبدن الْغذَاء ولأنْ تَبُل الْأَعْضَاء إِذا جفّفها سَبَب من حَرَكَة عنيفة أَو غَيرهَا. وَالثَّالِثَة: الرُّطُوبَة الْقَرِيبَة الْعَهْد بالانعقاد فَهِيَ غذَاء اسْتَحَالَ إِلَى جَوْهَر الْأَعْضَاء من طَرِيق المزاج والتشبيه وَلم تستحل بعد من طَرِيق القوام التَّام. وَالرَّابِعَة: الرُّطُوبَة المداخلة للأعضاء الْأَصْلِيَّة مُنْذُ ابْتِدَاء النُشُوّ الَّتِي بهَا اتِّصَال أَجْزَائِهَا ومبدؤها من النُّطْفَة ومبدأ النُّطْفَة من الأخلاط. ونقول أَيْضا: إِن الرطوبات الخلطية المحمودة والفضلية تَنْحَصِر فِي أَرْبَعَة أَجنَاس: جنس الدَّم وَهُوَ أفضلهَا وجنس البلغم وجنس الصَّفْرَاء وجنس السَّوْدَاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 28

مالح وَهُوَ أحر مَا يكون من البلغم وأيبسه وأجفه وَسبب كل ملوحة تحدث أَن تخالط رُطُوبَة مائية قَليلَة الطّعْم أَو عديمته أَجزَاء أرضية محترقة يابسة المزاج مرّة الطّعْم مُخَالطَة باعتدال فَإِنَّهَا إِن كثرت مَرَرْت. وَمن هَذَا تتولد الأملاح وتملح الْمِيَاه. وَقد يصنع الْملح من الرماد والقلي والنورة وَغير ذَلِك بِأَن يطْبخ فِي المَاء ويصفى ويغلى ذَلِك المَاء حَتَّى ينْعَقد ملحاً أَو يتْرك بِنَفسِهِ فَينْعَقد وَكَذَلِكَ البلغم الرَّقِيق الَّذِي لَا طعم لَهُ أَو طعمه قَلِيل غير غَالب إِذا خالطته مرّة يابسة بالطبع محترقة مُخَالطَة باعتدال ملحته وسخنته فَهَذَا بلغم صفراوي. وَأما الْحَكِيم الْفَاضِل جالينوس فقد قَالَ: إِن هَذَا البلغم يملح لعفونته أَو لمائية خالطته. وَنحن نقُول: إِن العفونة تملّحه بِمَا تحدث فِيهِ من الاحتراق والرمادية فتخالط رطوبته. وَأما المائية الَّتِي تخالطه فَلَا تحدث الملوحة وَحدهَا إِذا لم يَقع السَّبَب الثَّانِي - وَيُشبه أَن يكون بدل أَو القاسمة الْوَاو الْوَاصِلَة وَحدهَا فَيكون الْكَلَام تَاما. وَمن البلغم حامض. وكما أَن الحلو كَانَ على قسمَيْنِ: حُلْو لأمر فِي ذَاته وحلو لأمر غَرِيب مخالط كَذَلِك الخامض أَيْضا تكون حموضته على قسمَيْنِ: أَحدهمَا بِسَبَب مُخَالطَة شَيْء غَرِيب وَهُوَ السَّوْدَاء الحامض الَّذِي سَنذكرُهُ. وَالثَّانِي بِسَبَب أَمر فِي نَفسه وَهُوَ أَن يعرض للبلغم الحلو الْمَذْكُور أَو مَا هُوَ فِي طَرِيق الْحَلَاوَة مَا يعرض لسَائِر العصارات الحلوة من الغليان أَولا ثمَّ التحميض ثَانِيًا وَمن البلغم أَيْضا عفص وحاله هَذِه الْحَال فَإِنَّهُ رُبمَا كَانَت عفوصته لمخالطة السَّوْدَاء العفص وَرُبمَا كَانَت عفوصته بِسَبَب تبرده فِي نَفسه تبرداً شَدِيدا فيستحيل طعمه إِلَى العفوصة لجمود مائيته واستحالته لليبس إِلَى الأرضية قَلِيلا فَلَا تكون الْحَرَارَة الضعيفة أغلته فحمضته وَلَا القوية أنضجته. وَمن البلغم نوع زجاجي ثخين غليظ يشبه الزّجاج الذائب فِي لزوجته وَثقله وَرُبمَا كَانَ حامضاً وَرُبمَا كَانَ مسيخاً وَيُشبه أَن يكون الغليظ من المسيخ مِنْهُ هُوَ الخام أَو يَسْتَحِيل إِلَى الخام وَهَذَا النَّوْع من البلغم هُوَ الَّذِي كَانَ مائياً فِي أول الْأَمر بَارِدًا فَلم يعفن وَلم يخالطه شَيْء بل بَقِي مخنوقاً حَتَّى غلظ وازداد بردا.! فقد تبين إِذا أَن أَقسَام البلغم الْفَاسِد من جِهَة طعمه أَرْبَعَة: مالح وحامض وعفص ومسيخ. وَمن جِهَة قوامه أَرْبَعَة: مائي وزجاجي ومخاطي وجصّي. والخام فِي إعداد المخاطي. وَأما الصَّفْرَاء: فَمِنْهَا أَيْضا طبيعي وَمِنْهَا فضل غير طبيعي والطبيعي مِنْهَا: هُوَ رغوة الدَّم وَهُوَ أَحْمَر اللَّوْن ناصعه خَفِيف حاد وَكلما كَانَ أسخن فَهُوَ أَشد حمرَة فَإِذا تولد فِي الكبد انقسم قسمَيْنِ: فَذهب قسم مِنْهُ مَعَ الدَّم وتصفَى قسم مِنْهُ إِلَى المرارة. والذاهب مِنْهُ مَعَ الدَّم يذهب مَعَه لضَرُورَة وَمَنْفَعَة أما الضَّرُورَة فلتخالط الدَّم فِي تغذية الْأَعْضَاء الَّتِي تسْتَحقّ أَن يكون فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 30

مزاجها جُزْء صَالح من الصَّفْرَاء وبحسب مَا يسْتَحقّهُ من الْقِسْمَة مثل الرئة وَأما الْمَنْفَعَة فَلِأَن تلطف الدَّم وتنفذه فِي المسالك الضيقة والمتصفى مِنْهُ إِلَى المرارة يتَوَجَّه أَيْضا نَحْو ضَرُورَة وَمَنْفَعَة أما الضَّرُورَة فإمَّا بِحَسب الْبدن كُله فَهِيَ تخليصه من الْفضل وَإِمَّا بِحَسب عُضْو مِنْهُ فَهِيَ لتغذية المرارة. وَأما الْمَنْفَعَة فمنفعتان: إِحْدَاهمَا غسلهَا المعي من الثفل والبلغم اللزج وَالثَّانيَِة لذعها المعي ولذعها عضل المقعدة لتحس بِالْحَاجةِ وتحوج إِلَى النهوض للتبرز. وَلذَلِك رُبمَا عرض قولنج وَأما الصَّفْرَاء الْغَيْر الطبيعي: فَمِنْهَا مَا خُرُوجه من الطبيعة بِسَبَب غَرِيب مخالط وَمِنْهَا مَا خُرُوجه عَن الطبيعة بِسَبَب فِي نَفسه بِأَنَّهُ فِي جوهره غير طبيعي. وَالْقسم الأول مِنْهُ مَا هُوَ مَعْرُوف مَشْهُور وَهُوَ الَّذِي يكون الْغَرِيب المخالط لَهُ بلغماً وتولده فِي أَكثر الْأَمر فِي الكبد وَمِنْه مَا هُوَ أقل شهرة وَهُوَ الَّذِي يكون الْغَرِيب المخالط لَهُ سَوْدَاء وَالْمَعْرُوف الْمَشْهُور هُوَ إِمَّا الْمرة الصَّفْرَاء وَإِمَّا المرّة المحية وَذَلِكَ لِأَن البلغم الَّذِي يخالطه رُبمَا كَانَ رَقِيقا فَحدث مِنْهُ الأولى وَرُبمَا كَانَ غليظاً فَحدثت مِنْهُ الثَّانِيَة أَي الصَّفْرَاء الشبيهة بمح الْبيض. وَأما الَّذِي هُوَ أقل شهرة فَهُوَ الَّذِي يُسمى صفراء محترقة. وحدوثه على وَجْهَيْن: أَحدهمَا أَن تحترق الصَّفْرَاء فِي نَفسهَا فَيحدث فِيهَا رمادية فَلَا يتَمَيَّز لَطِيفُها من رماديتها بل تحتبس الرمادية فِيهَا وَهَذَا شَرّ وَهَذَا الْقسم يسقى صفراء محترقة. وَالثَّانِي: أَن تكون السَّوْدَاء وَردت عَلَيْهِ من خَارج فخالطته وَهَذَا أسلم. ولون هَذَا الصِّنْف من الصَّفْرَاء أَحْمَر لكنه غير ناصع وَلَا مشرق بل أشبه بِالدَّمِ إِلَّا أَنه رَقِيق وَقد يتَغَيَّر عَن لَونه لأسباب. وَأما الْخَارِج عَن الطبيعة فِي جوهره فَمِنْهُ مَا تولّد أَكثر مَا يتَوَلَّد مِنْهُ فِي الكبد وَمِنْه مَا تولّد أَكثر مَا يتولّد مِنْهُ فِي الْمعدة وَالَّذِي تولد أَكثر مَا يتَوَلَّد مِنْهُ فِي الكبد هُوَ صنف وَاحِد وَهُوَ اللَّطِيف من الدَّم إِذا احْتَرَقَ وَبَقِي كثيفه سَوْدَاء وَالَّذِي تولّد أَكثر مَا يتَوَلَّد مِنْهُ مِمَّا هُوَ فِي الْمعدة هُوَ على قسمَيْنِ: كرّاثي وزنجاري والكرّاثي يشبه أَن يكون متولداً من احتراق المحّي فَإِنَّهُ إِذا احْتَرَقَ أحدث فِيهَا الاحتراق سواداً وخالط الصُّفْرَة فتولّد فِيمَا بَين ذَلِك الخضرة. وَأما الزنجاري فَيُشبه أَن يكون متولداً من الكرَاثي إِذا اشْتَدَّ احتراقه حَتَّى فنيت رطوباته وَأخذ يضْرب إِلَى الْبيَاض لتجفّفه فَإِن الْحَرَارَة تحدث أوَلاً فِي الْجِسْم الرطب سواداً ثمَّ يسلخ عَنهُ السوَاد إِذا جعلت تفني رطوبته وَإِذا أفرطت فِي ذَلِك بيضَتْهُ. تَأمل هَذَا فِي الْحَطب يتفحم أوَلا ثمَّ يترمد وَذَلِكَ لِأَن الْحَرَارَة تفعل فِي الرطب سواداً وَفِي ضِدّه بَيَاضًا. والبرودة تفعل فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 31

الرطب بَيَاضًا وَفِي ضِدّه سواداً. وَهَذَانِ الحكمان مني فِي الكراثي والزنجاري تخمين. وَهَذَا النَّوْع الزنجاري أسخن أَنْوَاع الصَّفْرَاء وأردؤها وأقتلها. وَيُقَال إِنَّه من جَوْهَر السمون وَأما السَّوْدَاء فَمِنْهَا مَا هُوَ طبيعي وَمِنْهَا فضل غير طبيعي. والطبيعي دردي الدَّم الْمَحْمُود وثفله وعكره. وطعمه بَين حلاوة وعفوصة. وَإِذا تولد فِي الكبد توزعّ إِلَى قسمَيْنِ: فقسم مِنْهُ ينفذ مَعَ الدَّم وَقسم يتوجَّه نَحْو الطحال. وَالْقسم النَّافِذ مِنْهُ مَعَ الدَّم ينفذ لضَرُورَة وَمَنْفَعَة. أما الضَّرُورَة فليختلط بِالدَّمِ بالمقدار الْوَاجِب فِي تغذية عُضْو من الْأَعْضَاء الَّتِي يجب أَن يَقع فِي مزاجها جُزْء صَالح من السَّوْدَاء مثل الْعِظَام. وَأما الْمَنْفَعَة فَهِيَ أَنه يشد الدَّم ويقويه ويكثفه ويمنعه من التَّحَلُّل. وَالْقسم النَّافِذ مِنْهُ إِلَى الطحال وَهُوَ مَا اسْتغنى عَنهُ الدَّم ينفذ أَيْضا لضَرُورَة وَمَنْفَعَة. أما الضَّرُورَة فإمَّا بِحَسب الْبدن كُله وَهِي التنقية عَن الْفضل وَأما بِحَسب عُضْو وَهِي تغذية الطحال. وَأما الْمَنْفَعَة فَإِنَّمَا تقع عِنْد تحلّلها إِلَى فَم الْمعدة وَتلك الْمَنْفَعَة على وَجْهَيْن: أَحدهمَا: أَنَّهَا تشد فَم الْمعدة وتكثّفه وتقوّيه وَالثَّانِي: أَنَّهَا تدغدغ فَم الْمعدة بالحموضة فَتنبه على الْجُوع وتحرك الشَّهْوَة. وَاعْلَم أَن الصَّفْرَاء المتحلبة إِلَى المرارة هِيَ مَا يَسْتَغْنِي عَنهُ الدَّم. والمتحلبة عَن المرارة هِيَ مَا تَسْتَغْنِي عَنهُ المرارة. وَكَذَلِكَ السَّوْدَاء المتحلّبة إِلَى الطحال هِيَ مَا يَسْتَغْنِي عَنهُ الدَّم. والمتحلّبة عَن الطحال هِيَ مَا يَسْتَغْنِي عَنهُ الطحال. وكما أَن تِلْكَ الصَّفْرَاء الْأَخِيرَة تنبه الْقُوَّة الدافعة من أَسْفَل كَذَلِك هَذِه السَّوْدَاء الْأَخِيرَة تنبّه الْقُوَّة الجاذبة من فَوق فَتَبَارَكَ الله أحسن الْخَالِقِينَ وَأحكم الْحَاكِمين. وَأما السَّوْدَاء الْغَيْر الطبيعية: فَهِيَ مَا لَيْسَ على سَبِيل الرسوب والثفلية بل على سَبِيل الرمادية والاحتراق فَإِن الْأَشْيَاء الرّطبَة المخالطة للأرضية تتميّز الأرضية مِنْهَا على وَجْهَيْن: إِمَّا على جِهَة الرسوب وَمثل هَذَا الدَّم هُوَ السَّوْدَاء الطبيعي وَإِمَّا على جِهَة الاحتراق بِأَن يتحلّل اللَّطِيف وَيبقى الكثيف. وَمثل هَذَا الدَّم والأخلاط هُوَ السَّوْدَاء الفضلية تسمّى الْمرة السَّوْدَاء وَإِنَّمَا لم يكن الرسوب إِلَّا للدم لِأَن البلغم للزوجته لَا يرسب عَنهُ شئ كالثفل. والصفراء للطافتها وَقلة الأرضية فِيهَا ولدوام حركتها ولقلّة مِقْدَار مَا يتَمَيَّز مِنْهَا عَن الدَّم فِي الْبدن لَا يرسب مِنْهَا شَيْء يعتدّ بِهِ وَإِذا تميّز لم يلبث أَن يعفن أَو ينْدَفع وَإِذا عفن تحلل لطيفه وَبَقِي كثيفه سَوْدَاء احتراقية لَا رسوبية. والسوداء الفضلية: مِنْهَا مَا هُوَ رماد الصَّفْرَاء وحراقتها وَهُوَ مرّ وَالْفرق بَينه وَبَين الصَّفْرَاء الَّتِي سميناها محترقة هُوَ أَن تِلْكَ الصَّفْرَاء يخالطها هَذَا الرماد وَأما هَذَا فَهُوَ رماد متميز بِنَفسِهِ تحلّل لطيفه وَمِنْهَا مَا هُوَ رماد البلغم وحراقته فَإِن كَانَ البلغم لطيفاً جدا مائيا فَإِن رماديته تكون إِلَى الملوحة وَإِلَّا كَانَت إِلَى حموضة أَو عفوصة وَمِنْهَا مَا هُوَ رماد الدَّم وحراقته وَهَذَا مالح

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 32

إِذا ورد على الْمعدة انهضم الانهضام التَّام لَا بحرارة الْمعدة وَحدهَا بل بحرارة مَا يطِيف بهَا أَيْضا أما من ذَات الْيَمين فَالْكَبِد وَأما من ذَات الْيَسَار الطحال فَإِن الطحال قد يسخن لَا بجوهره بل بالشرايين والأوردة الْكَثِيرَة الَّتِي فِيهِ وَأما من قُدَّام فبالثرب الشخمي الْقَابِل للحرارة سَرِيعا بِسَبَب الشَّحْم المؤدّيها إِلَى الْمعدة وَإِمَّا من فَوق فالقلب يتوسط تسخينه للحجاب فَإِذا انهضم الْغذَاء أوّلاً صَار بِذَاتِهِ. فِي كثير من الْحَيَوَان وبمعونة مَا يخالطه من المشروب فِي أَكْثَرهَا كيلوساً وَهُوَ جَوْهَر سيال شَبيه بِمَاء الكشك الثخين أَو مَاء الشّعير ملاسة وبياضاً ثمَّ إِنَّه بعد ذَلِك ينجذب لطيفه من الْمعدة وَمن الأمعاء أيضاَ فيندفع من طَرِيق العروة الْمُسَمَّاة ماساريقا وَهِي عروق دقاق صلاب مُتَّصِلَة بالأمعاء كلهَا فَإِذا انْدفع فِيهَا صَار إِلَى الْعرق الْمُسَمّى بَاب الكبد وَنفذ فِي الكبد فِي أَجزَاء وفروع للباب دَاخِلَة متصغرة مضائلة كالشعر ملاقية لفوهات أَجزَاء أصُول الْعرق الطالع من حدبة الكبد. وَإِن تنفذه فِي تِلْكَ المضايق فِينَا الْأَفْضَل مزاج من المَاء مشروب فَوق الْمُحْتَاج إِلَيْهِ للبدن فَإِذا تفرق فِي لِيف هَذِه الْعُرُوق صَار كَأَن الكبد بكليتها ملاقية لكلية هَذَا الكيلوس وَكَانَ لذَلِك فعلهَا فِيهِ أَشد وأسرع وَحِينَئِذٍ ينطبخ وفى كل انطباخ لمثله شَيْء كالرغوة وَشَيْء كالرسوب. وَرُبمَا كَانَ مَعَهُمَا إِمَّا شَيْء هُوَ إِلَى الاحتراق إِن أفرط الطَّبْخ أَو شَيْء كالفج إِن قصر الطَّبْخ فالرغوة هِيَ الصَّفْرَاء والرسوب هِيَ السَّوْدَاء وهما طبيعيان. والمحترق لطيفه صفراء رَدِيئَة وكثيفه سَوْدَاء رَدِيئَة غير طبيعيين. والفج هُوَ البلغم. وَأما الشَّيْء المتصفي من هَذِه الْجُمْلَة نضيجاً فَهُوَ الدَّم إِلَّا أَنه بعد مَا دَامَ فِي الكبد يكون أرق مِمَّا يَنْبَغِي لفضل المائية الْمُحْتَاج إِلَيْهَا لِلْعِلَّةِ الْمَذْكُورَة وَلَكِن هَذَا الشَّيْء الَّذِي هُوَ الدَّم إِذا انْفَصل عَن الكبد فَكَمَا ينْفَصل عَنهُ يتصفى أَيْضا عَن المائية الفضلية الَّتِي إِنَّمَا احْتِيجَ إِلَيْهَا لسَبَب وَقد ارْتَفع فتنجذب هِيَ عَنهُ فِي عرق نَازل إِلَى الكليتين وَيحمل مَعَ نَفسه من الدَّم مَا يكون بكميته وكيفيته صَالحا لغذاء الكليتين فيغذو الكليتين الدسومة والدموية من تِلْكَ المائية ويندفع بَاقِيهَا إِلَى المثانة والى الإحليل. وَأما الدَّم الْحسن القوام فيندفع فِي الْعرق الطالع من حدبة الكبد ويسلك فِي الأوردة المتشعبة مِنْهُ ثمَّ فِي جداول الأوردة ثمَّ فِي سواقي الجداول ثمَّ فِي رواضع السواقي ثمَّ فِي الْعُرُوق الليفية الشعرية ثمَّ يرشح من فوهاتها فِي الْأَعْضَاء بِتَقْدِير الْعَزِيز الْعَلِيم. فسبب الدَّم الفاعلي هُوَ حرارة معتدلة وَسَببه المادي هُوَ المعتدل من الأغذية والأشربة الفاضلة وَسَببه الصُّورِي النضج الْفَاضِل وَسَببه التمامي تغذية الْبدن. والصفراء سَببهَا الفاعلي أما الطبيعي مِنْهَا الَّذِي هُوَ رغوة الدَّم فحرارة معتدلة وَأما للمحترقة مِنْهَا فالحرارة النارية المفرطة وخصوصاً فِي الكبد وسببها المادي هُوَ اللَّطِيف الْحَار والحلو الدسم. والحريف من الأغذية وسببها الصُّورِي مُجَاوزَة النضج إِلَى الإفراط وسببها التمامي الضَّرُورَة وَالْمَنْفَعَة المذكورتان.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 34

والبلغم سَببه الفاعلي حرارة مقصرة وَسَببه المادّي الغليظ الرطب اللزج الْبَارِد من الأغذية. وَسَببه الصُّورِي قُصُور النضج وَسَببه التمامي ضَرُورَته ومنفعته المذكورتان. والسوداء سَببهَا الفاعلي. أما الرسوبي مِنْهَا فحرارة معتدلة. وَأما المحترق مِنْهَا فحرارة مُجَاوزَة للاعتدال وسبهها المادي الشَّديد الغلظ الْقَلِيل الرُّطُوبَة من الأغذية والحار مِنْهَا قوي فِي ذَلِك وسببها الصُّورِي الثفل المترسب على أحد الْوَجْهَيْنِ فَلَا يسيل أَو لَا يتَحَلَّل وسببها التمامي ضرورتها ومنفعتها المذكورتان. والسوداء تكْثر لحرارة الكبد أَو لضعف الطحال أَو لشدَّة برد مجمد أَو لدوام احتقان أَو لأمراض كثرت وطالت فرمدت الأخلاط. وَإِذا كثرت السَّوْدَاء ووقفت بَين الْمعدة والكبد قل مَعهَا تولد الدَّم والأخلاط الجيدة فقلّ الدَّم. وَيجب أَن تعلم أَن الْحَرَارَة والبرودة سببان لتولد الأخلاط مَعَ سَائِر الْأَسْبَاب لَكِن الْحَرَارَة المعتدلة يولّد الدَّم والمفرطة تولد الصَّفْرَاء والمفرطة جدًّا تولد السَّوْدَاء بفرط الاحتراق والبرودة تولد البلغم والمفرطة جدا تولد السَّوْدَاء بفرط الإجماد وَلَكِن يجب أَن تراعى القوى المنفعلة بِإِزَاءِ القوى الفاعلة وَلَيْسَ يجب أَن يقف الِاعْتِقَاد على أَن كل مزاج يُولد الشبيه بِهِ وَلَا يُولد الضّد بِالْعرضِ وَإِن لم يكن بِالذَّاتِ فَإِن المزاج قد يتَّفق لَهُ كثيرا أَن يُولد الضِّدّ فَإِن المزاج الْبَارِد الْيَابِس يُولد الرُّطُوبَة الغريبة لَا للمشاكلة وَلَكِن لضعف الهضم وَمثل هَذَا الْإِنْسَان يكون نحيفاً رخو المفاصل أَذْعَر الْفَصْل التَّاسِع فِي أَحْوَال الْأَدْوِيَة المسهّلة من الْأَدْوِيَة المسهلة مَا غائلته عَظِيمَة مثل الخربق الْأسود وَمثل التُرْبُد إِذا لم يكن أَبيض جيدا بل كَانَ من جنس الْأَصْفَر وَمثل الغاريقون إِذا لم يكن أَبيض خَالِصا بل كَانَ إِلَى السوَاد وكالمازريون فَإِن هَذِه الْأَشْيَاء رَدِيئَة فَإِذا اتّفق شرب شَيْء من ذَلِك وَعرضت أَعْرَاض رَدِيئَة فَالصَّوَاب أَن يدْفع الدَّوَاء عَن الْبدن مَا أمكن بقيء أَو إحدار وليعالج بالترياق وَكَثِيرًا مِنْهَا مَا يدْفع شرّه وإفساده للنَّفس بسقي المَاء الْبَارِد جدا وَالْجُلُوس فِيهِ كالتربد الْأَصْفَر والعفن وَبِكُل مَا يكسر الحدة أَيْضا بتغرية وتليين ودسومة فِيهَا غروية فينفع من ذَلِك. وَقد يُنَاسب بعض الْأَدْوِيَة بعض الأمزجة وَلَا يُنَاسب بَعْضهَا فَإِن السقمونيا لَا يعْمل فِي أهل الْبلدَانِ الْبَارِدَة إِلَّا فعلا ضَعِيفا مَا لم يسْتَعْمل مِنْهُ مِقْدَار كثير كعادته فِي بِلَاد التّرْك وَرُبمَا احْتِيجَ فِي بعض الْبلدَانِ والأبدان إِلَى أَن لَا يسْتَعْمل أجرام الْأَدْوِيَة بل قواها. وَمن الْوَاجِب أَن يخلط بالأدوية المسهلة الْأَدْوِيَة العطرية ليحفظ بهَا قوى الْأَعْضَاء والأدوية الطّيبَة حَسَنَة الْموقع من ذَلِك لِأَنَّهَا تقَوِّي الرّوح الحيواني فِي كل عُضْو. وأكثرها معِين بتلطيفه وتسييله وَقد يجْتَمع دواءان: أَحدهمَا سريع الإسهال لخلطه وَالْآخر بطيء فيفرغ الأول من فعله قبل ابْتِدَاء الثَّانِي فِي فعله وَقد يزاحم الثَّانِي فِي خلطه أَيْضا مزاحمة تكسر قوته وَإِذا ابْتَدَأَ الثَّانِي بعده كَانَ ضَعِيف الْقُوَّة محركاً غير بَالغ فَيجب أَن يركب مَعَه مَا يَسْتَعْمِلهُ بِسُرْعَة كالزنجبيل للتربد فَإِنَّهُ لَا يَدعه يتبلد إِلَى حِين وَلذَلِك جوذب الْخَلْط بَينهمَا. وَيجب أَن تتأمل أصولاً بيّناها فِي قوى الْأَدْوِيَة المسهّلة حَيْثُ تكلّمنا فِي أصُول كُلية للأدوية المفردة. والدواء المسهل قد يسهل بالتحليل مَعَ خاصية كالتربد وَقد يسهل بالعصر مَعَ خاصية كالهليلج وَقد يسهل بالتليين مَعَ خاصية كالشيرخشك وَقد يسهل بالإزلاق كلعاب بزرقطونا والإجاص. وَأكْثر الْأَدْوِيَة القوية فِيهَا سميَّة مَا فيسهل على سَبِيل قسر الطبيعة فَيجب أَن يصلحها بِمَا فِيهِ فادزهرية وَقد تعين المرارة والحرافة وَالْقَبْض والعفونة والحموضة كثيرا على فعل الدَّوَاء إِذا وَافَقت خاصيته فَإِن المرارة والحرافة تعينان على التَّحْلِيل. والعفوصة على الْعَصْر. والحموضة على التقطيع المعَدّ للإزلاق. وَيجب أَن لَا يجمع بَين مزلق وعاصر على وَجه تَتَكَافَأ فِيهِ قوتاهما بل يصلح فِي مثله أَن يتباطأ أَحدهمَا عَن الآخر فَيكون مثل أحد الدواءين مليناً يفعل فعله قبل فعل العاصر ثمَّ يلْحق العاصر فيسهل مَا لينه وعَلى هَذَا الْقيَاس. جباناَ بَارِد اللَّمْس ناعمه ضيق الْعُرُوق. وشبيه بِهَذَا مَا تولد الشيخوخة البلغم على أَن مزاج الشيخوخة بِالْحَقِيقَةِ برد ويبس. وَيجب أَن تعلم أَن للدم وَمَا يجْرِي مَعَه فِي الْعُرُوق هضماً ثالثاَ وَإِذا توزع على الْأَعْضَاء فليصب كل عُضْو عِنْده هضم رَابِع ففضل الهضم الأول وَهُوَ فِي الْمعدة ينْدَفع من طَرِيق الأمعاء. وَفضل الهضم الثَّانِي وَهُوَ فِي الكبد ينْدَفع أَكْثَره فِي الْبَوْل وَبَاقِيه من جِهَة الطحال والمرارة وَفضل الهضمين الباقيين ينْدَفع بالتحلل الَّذِي لَا يحس وبالعرق والوسخ الْخَارِج بعضه من منافذ محسوسة كالأنف والصماخ أَو غير محسوس كالمسام أَو خَارِجَة عَن الطَّبْع كالأورام المتفجرة أَو بِمَا ينْبت من زَوَائِد الْبدن كالشعر وَالظفر. وَاعْلَم أَن من رقت أخلاطه أضعفه استفراغها وتأذى بسعة مسامه إِن كَانَت وَاسِعَة تأذياً فِي قوّته لما يتبع التَّحَلُّل من الضعْف وَلِأَن الأخلاط الرقيقة سهله الاستفراغ والتحلل وَمَا سهل استفراغه وتحلّله سهل استصحابه للروح فِي تحلله فيتحلل مَعَه. وَاعْلَم أَنه كَمَا أَن لهَذِهِ الأخلاط أسباباً فِي تولدها فَكَذَلِك لَهَا أَسبَاب فِي حركتها فَإِن الْحَرَكَة والأشياء الحارة تحرّك الدَّم والصفراء وَرُبمَا حركت السَّوْدَاء وتقويها لَكِن الدعة تقَوِّي البلغم وصنوفاً من السَّوْدَاء. والأوهام أَنْفسهَا تحرّك الأخلاط مثل أَن الدَّم يحرّكه النّظر إِلَى الْأَشْيَاء الْحمر وَلذَلِك ينْهَى المرعوف عَن أَن يبصر مَاله بريق أَحْمَر فَهَذَا مَا نقُوله فِي الأخلاط وتولدها وَأما مخاصمات الْمُخَالفين فِي صوابها فَإلَى الْحُكَمَاء دون الْأَطِبَّاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 35

معطٍ وعضو معطٍ غير قَابل وعضو قَابل غير معط وعضو لَا قَابل وَلَا معطٍ أما الْعُضْو الْقَابِل الْمُعْطِي فَلم يشك أحد فِي وجوده فَإِن الدِّمَاغ والكبد أَجمعُوا أَن كل وَاحِد مِنْهُمَا يقبل قُوَّة الْحَيَاة والحرارة الغريزية وَالروح من الْقلب. وكل وَاحِد مِنْهُمَا أَيْضا مبدأ قُوَّة يُعْطِيهَا غَيره. وَأما الكبد: فمبدأ التغذية عِنْد قوم مُطلقًا وَعند قوم لَا مُطلقًا. وَأما الْعُضْو الْقَابِل الْغَيْر الْمُعْطِي فالشك فِي وجوده أبعد مثل اللَّحْم الْقَابِل قُوَّة الْحس والحياة وَلَيْسَ هُوَ مبدأ لقُوَّة يُعْطِيهَا غَيره بِوَجْه. وَأما القسمان الْآخرَانِ فَاخْتلف فِي أَحدهمَا الْأَطِبَّاء مَعَ الْكثير من الْحُكَمَاء فَقَالَ الْكثير من القدماء: أَن هَذَا الْعُضْو هُوَ الْقلب وَهُوَ الأَصْل لكل قُوَّة وَهُوَ يُعْطي سَائِر الْأَعْضَاء كلّها القوى الَّتِي تغذو وَالَّتِي تدْرك وتحرك. وَأما الْأَطِبَّاء وَقوم من أَوَائِل الفلاسفة فقد فرقوا هَذِه القوى فِي الْأَعْضَاء وَلم يَقُولُوا بعضو معط غير قَابل لقُوَّة وَقَول الْكثير عِنْد التَّحْقِيق والتدقيق أصح وَقَول الْأَطِبَّاء فِي بادىء النّظر أظهر. ثمَّ اخْتلف فِي الْقسم الآخر الْأَطِبَّاء فِيمَا بَينهم والحكماء فِيمَا بَينهم فَذَهَبت طَائِفَة إِلَى أَن الْعِظَام وَاللَّحم الْغَيْر الحساس وَمَا أشبههما إِنَّمَا يبْقى بقوى فِيهَا تخصها لم تأتها من مبادٍ أخر لَكِنَّهَا بِتِلْكَ القوى إِذا وصل إِلَيْهَا غذاؤها كفت أَنْفسهَا فَلَا هِيَ تفِيد شَيْئا اَخر قُوَّة فِيهَا وَلَا أَيْضا يفيدها عُضْو قُوَّة أُخْرَى. وَذَهَبت طَائِفَة إِلَى أَن تِلْكَ القوى لَيْسَ تخضها لَكِنَّهَا فائضة إِلَيْهَا من الكبد أَو الْقلب فِي أول الْكَوْن ثمَّ اسْتَقَرَّتْ فِيهِ والطبيب لَيْسَ عَلَيْهِ أَن يتتبع الْمخْرج إِلَى الْحق من هذَيْن الاختلافين بالبرهان فَلَيْسَ لَهُ إِلَيْهِ سَبِيل من جِهَة مَا هُوَ طَبِيب وَلَا يضرّه فِي شَيْء من مباحثه وأعماله وَلَكِن يجب أَن يعلم ويعتقد فِي الِاخْتِلَاف الأوّل أَنه لَا عَلَيْهِ كَانَ الْقلب مبدأ فِي الْحس وَالْحَرَكَة للدماغ وللقوة المغتذية للكبد أَو لم يكن فَإِن الدِّمَاغ إِمَّا بِنَفسِهِ وَإِمَّا بعد الْقلب مبدأ للأفاعيل النفسانية بِالْقِيَاسِ إِلَى سَائِر الْأَعْضَاء. والكبد كَذَلِك مبدأ للأفعال الطبيعية المغذية بِالْقِيَاسِ إِلَى سَائِر الْأَعْضَاء. وَيجب أَن يعلم ويعتقد فِي الِاخْتِلَاف الثَّانِي أَنه لَا عَلَيْهِ كَانَ حُصُول الْقُوَّة الغريزية فِي مثل الْعظم عِنْد أوّل الْحُصُول من الكبد أَو يسْتَحقّهُ بمزاجه نَفسه أَو لم يكن وَلَا وَاحِد مِنْهُمَا وَلَكِن الْآن يجب أَن يعْتَقد أَن تِلْكَ الْقُوَّة لَيست فائضة إِلَيْهِ من الكبد بِحَيْثُ لَو انسد السَّبِيل بَينهمَا وَكَانَ عِنْد الْعظم غذَاء مغذِ بَطل فعله كَمَا للحس وَالْحَرَكَة إِذا انسد العصب الجائي من الدِّمَاغ بل تِلْكَ الْقُوَّة صَارَت غريزية للعظم مَا بَقِي على مزاجه فَحِينَئِذٍ ينشرح لَهُ حَال الْقِسْمَة ويفترض لَهُ أَعْضَاء رئيسية وأعضاء خادمة للرئيسة وأعضاء مرؤوسة بِلَا خدمَة وأعضاء غير رئيسة وَلَا مرؤوسة. فالأعضاء الرئيسة هِيَ الْأَعْضَاء الَّتِي هِيَ مبادٍ للقوى الأولى فِي الْبدن الْمُضْطَر إِلَيْهَا فِي بَقَاء الشَّخْص أَو النَّوْع. أما بِحَسب بَقَاء الشَّخْص فالرئيسة ثَلَاث الْقلب وَهُوَ مبدأ قُوَّة الْحَيَاة والدماغ وَهُوَ مبدأ قُوَّة الحسّ وَالْحَرَكَة والكبد هُوَ مبدأ قُوَّة التغذية. وَأما بِحَسب بَقَاء النَّوْع فالرئيسة هَذِه الثَّلَاثَة أيضاَ ورابع يخصّ النَّوْع وَهُوَ الانثيان اللَّذَان يضْطَر إِلَيْهِمَا لأمر وَينْتَفع بهما لأمر أَيْضا. أما الِاضْطِرَار فلأجل توليد الْمَنِيّ الْحَافِظ للنسل وَأما الِانْتِفَاع فلأجل إِفَادَة تَمام الْهَيْئَة والمزاج

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 38

الذكوري والأنوثي اللَّذين هما من الْعَوَارِض اللَّازِمَة لأنواع الْحَيَوَان لَا من الْأَشْيَاء الدَّاخِلَة فِي نفس الحيوانية. وَأما الْأَعْضَاء الخادمة فبعضها تخْدم خدمَة مهيئة وَبَعضهَا تخْدم خدمَة مؤدّية والخدمة المهيئة تسمى مَنْفَعَة والخدمة المؤدية تسمّى خدمَة على الاطلاق والخدمة المهيئة تتقدم فعل الرئيس والخدمة المؤدية تتأخّر عَن فعل الرئيس. أما الْقلب فخادمه المهيء هُوَ مثل الرئة والمؤدي مثل الشرايين. وَأما الدِّمَاغ فخادمه المهيئ هُوَ مثل الكبد وَسَائِر أَعْضَاء الْغذَاء وَحفظ الرّوح والمؤدي هُوَ مثل العصب. وَأما الكبد فخادمه المهيئ هُوَ مثل الْمعدة والمؤدي هُوَ مثل الأوردة. وَأما الانتيان فخادمهما المهيء مثل الْأَعْضَاء المولّدة للمني قبلهَا وَأما الْمُؤَدِّي فَفِي الرِّجَال الإحليل وعروق بَينهمَا وَبَينه وَكَذَلِكَ فِي النِّسَاء عروق ينْدَفع فِيهَا الْمَنِيّ إِلَى المحبل وللنساء زِيَادَة الرَّحِم تتمّ فِيهِ مَنْفَعَة الْمَنِيّ. وَقَالَ جالينوس: إِن من الْأَعْضَاء مَا لَهُ فعل فَقَط وَمِنْهَا مَا لَهُ مَنْفَعَة فَقَط وَمِنْهَا مَا لَهُ فعل وَمَنْفَعَة مَعًا. الأول كالقلب وَالثَّانِي كالرئة وَالثَّالِث كالكبد. وَأَقُول: أَنه يجب أَن نعني بِالْفِعْلِ مَا يتم بالشَّيْء وَحده من الْأَفْعَال الدَّاخِلَة فِي حَيَاة الشَّخْص أَو بَقَاء النَّوْع مثل مَا للقلب فِي توليد الرّوح وَأَن نعني بِالْمَنْفَعَةِ مَا هِيَ لقبُول فعل عُضْو آخر حِينَئِذٍ يصير الْفِعْل تَاما فِي إِفَادَة حَيَاة الشَّخْص أَو بَقَاء النَّوْع كإعداد الرئة للهواء وَأما الكبد فَإِنَّهُ يهضم أَولا هضمه الثَّانِي ويعد للهضم الثَّالِث وَالرَّابِع فِيمَا يهضم الهضم الأول تَاما حَتَّى يصلح ذَلِك الدَّم لتغذيته نَفسه وَيكون قد فعل فعلا وَرُبمَا قد يفعل فعلا عينا لفعل منتظر يكون قد نفع. ونقول أَيْضا من رَأس: أَن من الْأَعْضَاء مَا يتكوّن عَن الْمَنِيّ وَهِي المتشابهة جُزْءا خلا اللَّحْم والشحم وَمِنْهَا مَا يتكون عَن الدَّم كالشحم وَاللَّحم فَإِن مَا خلاهما يتكوّن عَن المنيين مني الذّكر ومني الْأُنْثَى إِلَّا أَنَّهَا على قَول من تحقق من الْحُكَمَاء يتكون عَن مني الذّكر كَمَا يتكون الْجُبْن عَن الأنفحة ويتكوّن عَن مني الْأُنْثَى مَا يتكوّن الْجُبْن من اللَّبن وكما أَن مبدأ العقد فِي الأنفحة كَذَلِك مبدأ عقد الصُّورَة فِي مني الذّكر وكما أَن مبدأ الِانْعِقَاد فِي اللَّبن فَكَذَلِك مبدأ انْعِقَاد الصُّورَة أَعنِي الْقُوَّة المنفعلة هُوَ فِي مني الْمَرْأَة وكما أَن كل وَاحِد من الأنفحة وَاللَّبن جُزْء من جَوْهَر الْجُبْن الْحَادِث عَنْهَا كَذَلِك كل وَاحِد من المنيين جُزْء من جَوْهَر الْجَنِين. وَهَذَا القَوْل يُخَالف قَلِيلا بل كثيرا قَول جالينوس فَإِنَّهُ يرى فِي كل وَاحِد من المنيين قُوَّة عاقدة وقابلة للْعقد وَمَعَ ذَلِك فَلَا يمْتَنع أَن يَقُول: إِن العاقدة فِي الذكوري أقوى والمنعقدة فِي الأنوثي أقوى وَأما تَحْقِيق القَوْل فِي هَذَا فَفِي كتبنَا فِي الْعُلُوم الْأَصْلِيَّة. ثمَّ إِن الدَّم الَّذِي كَانَ ينْفَصل عَن الْمَرْأَة فِي الْأَقْرَاء يصير غذَاء فَمِنْهُ مَا يَسْتَحِيل إِلَى مشابهة جَوْهَر الْمَنِيّ والأعضاء الكائنة مِنْهُ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 39

: أَحدهَا مس الْحَاجة إِلَى شدَّة الِاحْتِيَاط فِي وثاقة جسميتها لِئَلَّا تَنْشَق لسَبَب قُوَّة حركتها بِمَا فِيهَا كالشرايين. وَالثَّانِي مس الْحَاجة إِلَى شدَّة الِاحْتِيَاط فِي أَمر الْجِسْم المخزون فِيهَا لِئَلَّا يتَحَلَّل أَو يخرج. أما استشعار التَّحَلُّل فبسبب سخافتها إِن كَانَت ذَا طبقَة وَاحِدَة وَأما استشعار الْخُرُوج فبسبب إجابتها إِلَى الانشقاق لذَلِك أَيْضا وَهَذَا الْجِسْم المخزون مثل الرّوح وَالدَّم المخزونين فِي الشرايين اللَّذين يجب أَن يحْتَاط فِي صونهما وَيخَاف ضياعهما. أما الرّوح فبالتحلل وَأما الدَّم فبالشق وَفِي ذَلِك خطر عَظِيم. وَالثَّالِث أَنه إِذا كَانَ عُضْو يحْتَاج أَن يكون كل وَاحِد من الدّفع والجذب فِيهِ بحركة قَوِيَّة أفرد لَهُ آلَة نجلا اخْتِلَاط وَذَلِكَ كالمعدة والأمعاء. وَالرَّابِع أَنه إِذا أُرِيد أَن تكون كل طبقَة من طَبَقَات الْعُضْو لفعل يَخُصُّهُ وَكَانَ الفعلان يحدث أَحدهمَا عَن مزاج مُخَالف للْآخر كَانَ. التَّفْرِيق بَينهمَا أصوب مثل الْمعدة فَإِنَّهُ أُرِيد فِيهَا أَن يكون لَهَا الْحس وَذَلِكَ إِنَّمَا يكون بعضو عصباني وَأَن يكون لَهَا الهضم وَذَلِكَ إِنَّمَا يكون بعضو لحماني فأفردا لكل من الْأَمريْنِ طبقَة: طبقَة عصبية للحس وطبقة لحمية للهضم وَجعلت الطَّبَقَة الباطنية عصبية والخارجة لحمانية لِأَن الهاضم يجوز أَن يصل إِلَى المهضوم بِالْقُوَّةِ دون الملاقاة والحاس لَا يجوز أَن يلاقي المحسوس أَعنِي فِي حس اللَّمْس. وَأَقُول أَيْضا: إِن الْأَعْضَاء مِنْهَا مَا هِيَ قريبَة المزاج من الدَّم فَلَا يحْتَاج الدَّم فِي تغذيتها إِلَى أَن يتصرَف فِي استحالات كَثِيرَة مثل اللَّحْم فَلذَلِك لم يَجْعَل فِيهِ تجاويف وبطون يُقيم فِيهَا الْغذَاء الْوَاصِل مُدَّة لم يغتذ بِهِ اللَّحْم وَلَكِن الْغذَاء كَمَا يلاقيه يَسْتَحِيل إِلَيْهِ. وَمِنْهَا مَا هِيَ بعيدَة المزاج عَنهُ فَيحْتَاج الدَّم فِي أَن يَسْتَحِيل إِلَيْهِ إِلَى أَن يَسْتَحِيل أَولا استحالات متدرجة إِلَى مشاكلة جوهره كالعظم فَلذَلِك جعل لَهُ فِي الْخلقَة إِمَّا تجويف وَاحِد يحتوي غذاءه مُدَّة يَسْتَحِيل فِي مثلهَا إِلَى مجانسته مثل عظم السَّاق والساعد أَو تجويف متفرق فِيهِ مثل عظم الْفلك الْأَسْفَل وَمَا كَانَ من الْأَعْضَاء هَكَذَا فَإِنَّهُ يحْتَاج أَن يمتاز من الْغذَاء قوق الْحَاجة فِي الْوَقْت ليحيله إِلَى مجانسته شَيْئا بعد شَيْء. والأعضاء القوية تدفع فضولها إِلَى جاراتها الضعيفة كدفع الْقلب إِلَى الإبطين والدماغ إِلَى مَا خلف الْأُذُنَيْنِ والكبد إِلَى الأربيتين.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 41

(الْجُمْلَة الأولى الْعِظَام)
وَهِي ثَلَاثُونَ فصلا الْفَصْل الأول الْعِظَام والمفاصل نقُول: إِن من الْعِظَام مَا قِيَاسه من الْبدن قِيَاس الأساس وَعَلِيهِ مبناه مثل فقار الصلب فَإِنَّهُ أساس للبدن عَلَيْهِ يبْنى كَمَا تبنى السَّفِينَة على الْخَشَبَة الَّتِي تنصب فِيهَا أَولا وَمِنْهَا قِيَاسه من الْبدن قِيَاس الْمِجَن والوقاية كعظم اليافوخ وَمِنْهَا مَا قِيَاسه قِيَاس السِّلَاح الَّذِي يدْفع بِهِ المصادم والمؤذي مثل الْعِظَام الَّتِي تدعى السناسن وَهِي على فقار الظّهْر كالشوك وَمِنْهَا مَا هُوَ حَشْو بَين فرج المفاصل مثل الْعِظَام السمسمانية الَّتِي بَين السلاميات وَمِنْهَا مَا هُوَ مُتَعَلق للأجسام المحتاجة إِلَى علاقَة كالعظم الشبيه بِاللَّامِ لعضل الحنجرة وَاللِّسَان وَغَيرهمَا. وَجُمْلَة الْعِظَام دعامة وقوام للبدن وَمَا كَانَ من هَذِه الْعِظَام إِنَّمَا يحْتَاج إِلَيْهِ للدعامة فَقَط وللوقاية وَلَا يحْتَاج إِلَيْهِ لتحريك الْأَعْضَاء فَإِنَّهُ خلق مصمتا وَإِن كَانَت فِيهِ المسام والفرج الَّتِي لَا بُد مِنْهَا وَمَا كَانَ يحْتَاج إِلَيْهِ مِنْهَا لأجل الْحَرَكَة أَيْضا فقد زيد فِي مِقْدَار تجويفه وَجعل تجويفه فِي الْوسط وَاحِدًا ليَكُون جرمه غير مُحْتَاج إِلَى مَوَاقِف الْغذَاء المتفرقة فَيصير رخواً بل صلب جرمه وَجمع. غذاؤه وَهُوَ المخ فِي حشوه. ففائدة زِيَادَة التجويف أَن يكون أخف وَفَائِدَة تَوْحِيد التَجويف أَن يبْقى جرمه أَصْلَب وَفَائِدَة صلابة جرمه أَن لَا ينكسر عِنْد الحركات العنيفة وَفَائِدَة المخّ فِيهِ ليغذوه على مَا شرحناه قبل وليرطبه دَائِما فَلَا يتفتت بتجفيف الْحَرَكَة وليكون وَهُوَ مجوف كالمصمت. والتجويف. يقل إِذا كَانَت الْحَاجة إِلَى الوثاقة أَكثر وَيكثر إِذا كَانَت الْحَاجة إِلَى الخفة أَكثر. وَالْعِظَام المشاشية خلقت كَذَلِك لأمر الْغذَاء الْمَذْكُور مَعَ زِيَادَة حَاجَة بِسَبَب شَيْء يجب أَن ينفذ فِيهَا كالرائحة المستنشقة مَعَ الْهَوَاء فِي عظم المصفاة ولفضول الدِّمَاغ المدفوعة فِيهَا وَالْعِظَام كلهَا متجاورة متلاقية وَلَيْسَ بَين شَيْء من الْعِظَام وَبَين الْعظم الَّذِي يَلِيهِ مَسَافَة كَثِيرَة بل فِي بَعْضهَا مَسَافَة يسيرَة تملؤها لواحق غضروفية أَو شَبيهَة بالغضروفية خلقت للمنفعة الَّتِي للغضاريف وَمَا لم يجب فِيهِ مُرَاعَاة تِلْكَ الْمَنْفَعَة. خلق الْمفصل بَينهَا بِلَا لاحقة كالفّك الْأَسْفَل. والمجاورات الَّتِي بَين الْعِظَام على أَصْنَاف: فَمِنْهَا مَا يتجاور مفصل سَلس وَمِنْهَا مَا يتجاور تجاور مفصل عسر غير موثق وَمِنْهَا مَا يتجاور تجاور مفصل موثق مركوز أَو مدروز أَو ملزق. والمفصل السلس هُوَ الَّذِي لأحد عظميه أَن يتحرّك حركاته سهلاً من غير أَن يَتَحَرَّك مَعَه الْعظم الآخر كمفصل الرسغ مَعَ الساعد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 42

والمفصل الْعسر الْغَيْر الموثق هُوَ أَن تكون حَرَكَة أحد العظمين وَحده صعبة وقليلة الْمِقْدَار مثل الْمفصل الَّذِي بَين الرسغ والمشط أَو مفصل مَا بَين عظمين من عِظَام الْمشْط. وَأما الْمفصل الموثق فَهُوَ الَّذِي لَيْسَ لأحد عظميه أَن يتحرّك وَحده الْبَتَّةَ مثل مفصل عِظَام القصّ. فَأَما المركوز فَهُوَ مَا يُوجد لأحد العظمين زِيَادَة وَللثَّانِي نقرة ترتكز فِيهَا تِلْكَ الزِّيَادَة ارتكازاَ لَا يَتَحَرَّك فِيهَا مثل الْأَسْنَان فِي منابتها. وَأما المدروز فَهُوَ الَّذِي يكون لكل وَاحِد من العظمين تحازيز وأسنان كَمَا للمنشار وَيكون أَسْنَان هَذَا الْعظم منهدمة فِي تحازيز ذَلِك الْعظم كَمَا يركب الصًفارون صَفَائِح النّحاس. وَهَذَا الْوَصْل يُسمى شَأْنًا ودرزاً كالمفاصل وَعِظَام القحف. والملزق مِنْهُ مَا هُوَ ملزق طولا مثل مفصل بَين عظمي الساعد وَمِنْه مَا هُوَ ملزق عرضا مثل مفصل الفقرات السُّفْلى من فقار الصلب فَإِن الْعليا مِنْهَا مفاصل غير موثقة. الْفَصْل الثَّانِي تشريح القحف أما مَنْفَعَة جملَة عظم القحف فَهِيَ إِنَّهَا جنَّة للدماغ ساترة وواقية عَن الْآفَات. وأمّا الْمَنْفَعَة فِي خلقهَا قبائل كَثِيرَة وعظاما فَوق وَاحِدَة فتنقسم إِلَى جملتين: جملَة مُعْتَبرَة بالأمور الَّتِي بِالْقِيَاسِ إِلَى الْعظم نَفسه وَجُمْلَة مُعْتَبرَة بِالْقِيَاسِ إِلَى مَا يحويه الْعظم. أما الْجُمْلَة الأولى فتنقسم إِلَى منفعتين: إِحْدَاهمَا أَنه أَن اتّفق أَن يعرض للقحف آفَة فِي جُزْء من كسر أَو عفونة لم يجب أَن يكون ذَلِك عَاما للقحف كُله كَمَا يكون لَو كَانَ عظما وَاحِدًا. وَالثَّانيَِة أَن لَا يكون فِي عظم وَاحِد اخْتِلَاف أَجزَاء فِي الصلابة واللين والتخلخل والتكاثف والرقة والغلظ الِاخْتِلَاف الَّذِي يَقْتَضِيهِ الْمَعْنى الْمَذْكُور عَن قريب. وَأما الْجُمْلَة الثَّانِيَة: فَهِيَ الْمَنْفَعَة الَّتِي تتمّ بالشؤون فبعضها بِالْقِيَاسِ إِلَى الدِّمَاغ نَفسه بِأَن يكون لما يتحلّل من الأبخرة الممتنعة عَن النّفُوذ فِي الْعظم نَفسه لغلظة طَرِيق ومسلك ليفارقه فينقي الدِّمَاغ بالتحلل. وَمَنْفَعَة بِالْقِيَاسِ إِلَى مَا يخرج من الدِّمَاغ من لِيف العصب الَّذِي ينْبت فِي أَعْضَاء الرَّأْس ليَكُون لَهَا طَرِيق. ومنفعتان مشتركتان بَين الدِّمَاغ وَبَين شَيْئَيْنِ اَخرين أَحدهمَا بِالْقِيَاسِ إِلَى الْعُرُوق والشرايين الدَّاخِلَة إِلَى دَاخل الرَّأْس لكَي يكون لَهَا طَرِيق وَمَنْفَعَة بِالْقِيَاسِ إِلَى الْحجاب الغليظ الثقيل فتتشبث أَجزَاء مِنْهُ بالشؤون فيستقل عَن الدِّمَاغ وَلَا يثقل عَلَيْهِ. والشكل الطبيعي لهَذَا الْعظم هُوَ الاستدارة لأمرين ومنفعتين. أَحدهمَا بِالْقِيَاسِ إِلَى دَاخل وَهُوَ أَن الشكل المستدير أعظم مساحة مِمَّا يُحِيط بِهِ غَيره من الأشكال المستقيمة الخطوط إِذْ تَسَاوَت إحاطتها. وَالْآخر بِالْقِيَاسِ إِلَى خَارج وَهُوَ أَن الشكل المستدير لَا ينفعل من المصادمات مَا ينفعل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 43

عَنهُ ذُو الزوايا. وَخلق إِلَى طول مَعَ استدارة لِأَن منابت الأعصاب الدماغية مَوْضُوعَة فِي الطول. وَكَذَلِكَ يجب لِئَلَّا ينضغط وَله نتوآن إِلَى قُدَّام وَإِلَى خلف ليقيا الأعصاب المنحدرة من الجنبين. ولمثل هَذَا الشكل دروز ثَلَاثَة حَقِيقِيَّة ودرزان كاذبان وَمن الأولى درز مُشْتَرك مَعَ الْجَبْهَة قوسي هَكَذَا! ويسمّى الاكليلي ودرز منصف لطول الرَّأْس مُسْتَقِيم يُقَال لَهُ وَحده سهمي. وَإِذا اعْتبر من جِهَة اتِّصَاله بالإكليلى قيل لَهُ سفودي وشكله كشكل قَوس يقوم فِي وَسطه خطّ مُسْتَقِيم كالعمود هَكَذَا والدرز الثَّالِث هُوَ مُشْتَرك بَين الرَّأْس من خلف وَبَين قَاعِدَته وَهُوَ على شكل زَاوِيَة يتّصل بنقطتها طرف السَّهْمِي ويسمّى الدرز اللامي لِأَنَّهُ يشبه اللَّام فِي كِتَابَة اليونانيين وَإِذا انْضَمَّ إِلَى الدرزين المقدمين صَار شكله هَكَذَا: وأمّا الدرزان الكاذبان فهما اَخذان فِي طول الرَّأْس على موازاة السَّهْمِي من الْجَانِبَيْنِ وليسا بغائصين فِي الْعَظِيم تَمام الغوص وَلِهَذَا يسميان قشريين. وَإِذا اتصلا بِالثَّلَاثَةِ الأولى الْحَقِيقِيَّة صَارَت شكلها هَكَذَا. وأمّا أشكال الرَّأْس الْغَيْر الطبيعية فَهِيَ ثَلَاثَة. أَحدهَا أَن ينقص النتوء الْمُقدم فيفقد لَهُ من الدرز الاكليلي. وَالثَّانِي أَن ينقص النتوء الْمُؤخر فيفقد لَهُ من الدروز الدرز اللامي. وَالثَّالِث أَن يفقد لَهُ النتواَن جَمِيعًا وَيصير الرَّأْس كالكرة متساوي الطول وَالْعرض. قَالَ فَاضل الْأَطِبَّاء جالينوس: إِن هَذَا الشكل لما تساوى فِيهِ الأبعاد وَجب فِيهِ الْعدْل أَن يتساوى فِيهِ قسْمَة الدروز وَقد كَانَ قسْمَة الدروز فِي الأوّل للطول درز وللعرض لدرزان فَيكون هَهُنَا للطول درز وللعرض كَذَلِك درز وَاحِد وَأَن يكون الدرز العرضي فِي وسط الْعرض من الْأذن إِلَى الْأذن على هَذِه الصُّورَة كَمَا أَن الدرز الطولي فِي وسط الطول. قَالَ هَذَا الْفَاضِل: وَلَا يُمكن أَن يكون للرأس شكل رَابِع كير طبيعي حَتَّى يكون الطول أنقص من الْعرض إِلَّا وَينْقص من بطُون الدِّمَاغ أَو جرمه شَيْء وَذَلِكَ مضادّ للحياة مَانع عَن صِحَة التَّرْكِيب. وَصوب قَول مقدم الْأَطِبَّاء بقراط إِذْ جعل أشكال الرَّأْس أَرْبَعَة فَقَط فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل الثَّالِث تشريح مَا دون القحف وللرأس بعد هَذَا خَمْسَة عِظَام أَرْبَعَة كالجدران وَوَاحِد كالقاعدة وَجعلت هَذِه الجدران أَصْلَب من اليافوخ لِأَن السقطات والصدمات عَلَيْهَا أَكثر وَلِأَن الْحَاجة إِلَى تخلخل القحف واليافوخ أَمَسُّ لأمرين: أَحدهمَا لينفذ فِيهِ البخار المتحلّل. وَالثَّانِي لِئَلَّا يثقل على الدِّمَاغ. وَجعل أَصْلَب الجدران مؤخرها لِأَنَّهُ غَائِب عَن حراسة الْحَواس فالجدار الأوّل هُوَ عظم الْجَبْهَة ويحدّه من فَوق الدرز الاكليلي وَمن أَسْفَل درز آخر يَمْتَد من طرف الاكليلي ماراً على الْعين عِنْد

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 44

الَّذِي يفرزه الدرز الأول من الثَّلَاثَة أعظم ثمَّ الَّذِي يفرزه الثَّانِي. وَأما الْأنف فمنافعه ظَاهِرَة وَهِي ثَلَاثَة: أَحدهَا: أَنه يعين بالتجويف الَّذِي يشْتَمل عَلَيْهِ فِي الِاسْتِنْشَاق حَتَّى ينْحَصر فِيهِ هَوَاء أَكثر ويتعدل أَيْضا قبل النّفُوذ إِلَى الدِّمَاغ فَإِن الْهَوَاء المستنشق وَإِن كَانَ ينفذ جملَة إِلَى الرئة فَإِن شطراً صَالح الْمِقْدَار ينفذ أَيْضا إِلَى الدِّمَاغ وَيجمع أَيْضا للإستنشاق الَّذِي يطْلب فِيهِ التشمم هَوَاء صَالحا فِي مَوضِع وَاحِد أَمَام آلَة الشمّ ليَكُون الْإِدْرَاك أَكثر وأوفق. فَهَذِهِ ثَلَاث مَنَافِع فِي مَنْفَعَة. وَأما الثَّانِيَة: فَإِنَّهُ يعين فِي تقطيع الْحُرُوف وتسهيل إخْرَاجهَا فِي التقطيع لِئَلَّا يزدحم الْهَوَاء كلّه عِنْد الْمَوَاضِع الَّتِي يحاول فِيهَا تقطيع الْحُرُوف بِمِقْدَار. فهاتان منفعتان فِي وَاحِدَة. وَنَظِير مَا يَفْعَله الْأنف فِي تَقْدِير هَوَاء الْحُرُوف هُوَ مَا يَفْعَله الثقب مُطلقًا إِلَى خلف المزمار قلا يتعرّض لَهُ بالسد. وَأما الثَّالِثَة: فليكون للفضول المندفعة من الرَّأْس ستر ووقاية عَن الْأَبْصَار وَأَيْضًا آلَة مُعينَة على نفضها بالنفخ. وتركيب عِظَام الْأنف من عظمين كالمثلثين يلتقي مِنْهَا زاويتاهما من فَوق والقاعدتان يتماسان عِنْد زَاوِيَة ويتفارقان بزاويتين. والعظمان كلّ وَاحِد مِنْهُمَا يركب أحد الدرزين الطرفيين الْمَذْكُورين تَحت درز عِظَام الْوَجْه وعَلى طرفيهما السافلين غضروفان لينان وَفِيمَا بَينهمَا على طول الدرز الوسطاني غضروف جزؤه الْأَعْلَى أَصْلَب من الْأَسْفَل وَهُوَ بِالْجُمْلَةِ أَصْلَب من الغضروفين الآخرين. فمنفعة الغضروف الوسطاني أَن يفصل الْأنف إِلَى منخرين حَتَّى إِذا نزل من الدِّمَاغ فضلَة نازلة مَالَتْ فِي الْأَكْثَر إِلَى أَحدهمَا وَلم يسد طَرِيق جَمِيع الِاسْتِنْشَاق الْمُؤَدِّي إِلَى الدِّمَاغ هَوَاء مروحاً لما فِيهِ من الرّوح. وَمَنْفَعَة الغضروفين الطرفيين أُمُور ثَلَاثَة: الْمَنْفَعَة الْمُشْتَركَة للغضاريف الْوَاقِعَة على أَطْرَاف الْعِظَام وفرغنا مِنْهَا. وَالثَّانيَِة لكَي ينفرج ويتوسّع إِن احْتِيجَ إِلَى فضل استنشاق أَو نفخ. وَالثَّالِثَة ليعين فِي نقض البخار باهتزازها عِنْد النفخ وانتفاضها وارتعادها وخُلق عظما الْأنف دقيقين خفيفين لِأَن الْحَاجة هَهُنَا إِلَى الخفة أَكثر مِنْهَا إِلَى الوثاقة وخصوصاً لِكَوْنِهِمَا بريئين عَن مُوَاصلَة أَعْضَاء قَابِلَة للآفات وموضوعين بِمَرْصَد من الْحس. وَأما الفك الْأَسْفَل قصورة عِظَامه ومنفعته مَعْلُومَة وَهُوَ أَنه من عظمين يجمع بَينهمَا تَحت الذقن مفصل موثق وطرفاهما الْآخرَانِ ينتشر عِنْد آخر كل وَاحِد مِنْهُمَا نَاشِزَة معقفة تتركب مَعَ زَائِدَة مهندمة لَهَا ناتئة من الْعظم الَّذِي يَنْتَهِي عِنْده مربوطة بِوُقُوع أَحدهمَا على الآخر برباطات. الْفَصْل الْخَامِس تشريح الْأَسْنَان أما الْأَسْنَان فِي اثْنَان وَثَلَاثُونَ سنا وَرُبمَا عدمت النواجذ مِنْهَا فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 46

بعض النَّاس وَهِي الْأَرْبَعَة الطرفانية فَكَانَت ثَمَانِيَة وَعشْرين سنا فَمن الْأَسْنَان ثنيتان ورباعيتان من فَوق وَمثلهَا من أَسْفَل للْقطع ونابان من فَوق ونابان من تَحت للكسر وأضراس للطحن من كل جَانب فوقاني وسفلاني أَرْبَعَة أَو خَمْسَة فجملة ذَلِك اثتان وَثَلَاثُونَ أَو ثَمَانِيَة وَعِشْرُونَ. والنواجذ تنْبت فِي الْأَكْثَر فِي وسط زمَان النمو وَهُوَ بعد للبلوغ إِلَى الْوُقُوف وَذَلِكَ أَن الْوُقُوف قريب عَن ثَلَاثِينَ سنة وَلذَلِك تسمى أَسْنَان الْحلم. وللأسنان أصُول ورؤوس محددة تركز فِي ثقب الْعِظَام الحاملة لَهَا من الفكين وتنبت على حافة كل ثقبة زَائِدَة مستديرة عَلَيْهَا عَظِيمَة تشْتَمل على السن وتشده. وَهُنَاكَ روابط قَوِيَّة وَمَا سوى الأضراس فَإِن لكل وَاحِد مِنْهَا رَأْسا وَاحِدًا. وَأما الأضراس المركوزة فِي الفك الْأَسْفَل فَأَقل مَا يكون لكل وَاحِد مِنْهَا من الرؤوس رأسان وَرُبمَا كَانَ وخصوصا للناجذين ثَلَاثَة أرؤس وَأما المركوزة فِي الفك الْأَعْلَى فَأَقل مَا يكون لكل وَاحِد مِنْهَا من الرؤوس ثَلَاثَة أرؤس وَرُبمَا كَانَ - وخصوصاً للناجذين - أَرْبَعَة أرؤس وَقد كثرت رُؤُوس الأضراس لكبرها ولزيادة عَملهَا وَزيد للعليا لِأَنَّهَا معلقَة وَالنَّقْل يَجْعَل ميلها إِلَى خلاف جِهَة رؤوسها. وَأما السُّفْلى فثقلها لَا يضاد ركزها وَلَيْسَ لشَيْء من الْعِظَام حس الْبَتَّةَ إِلَّا الْأَسْنَان. قَالَ جالينوس: بل التجربة تشهد أَن لَهَا حسا أعينت بِهِ بِقُوَّة تأتيها من الدِّمَاغ لتميز أَيْضا بَين الْحَار والبارد. الْفَصْل السَّادِس الصلب مَخْلُوق لمنافع أَربع: أَحدهَا ليَكُون مسلكاً للنخاع الْمُحْتَاج إِلَيْهِ فِي بَقَاء الْحَيَوَان لما نذكرهُ من مَنْفَعَة النخاع فِي مَوْضِعه بالشرح. وَأما هَهُنَا فَنَذْكُر من ذَلِك أَمر مُجملا وَهُوَ أَن الأعصاب لَو نَبتَت كلهَا من الدِّمَاغ لاحتيج أَن يكون الرَّأْس أعظم مِمَّا هُوَ عَلَيْهِ بِكَثِير ولثقل على الْبدن حمله وَأَيْضًا لاحتاجت الْعصبَة إِلَى قطع مَسَافَة بعيدَة حَتَّى تبلغ أقاصي الْأَطْرَاف فَكَانَت متعرضة للآفات والانقطاع وَكَانَ طولهَا يوهن قوتها فِي جذب الْأَعْضَاء الثَّقِيلَة إِلَى مباديها فأنعم الْخَالِق عز اسْمه بإصدار جُزْء من الدِّمَاغ وَهُوَ النخاع إِلَى أَسْفَل الْبدن كالجدول من الْعين ليوزع مِنْهُ قسْمَة العصب فِي جنباته وَآخره بِحَسب موازاته ومصاقبته للأعضاء ثمَّ جعل الصلب مسلكاً حريزاً لَهُ وَالثَّانيَِة أَن الصلب وقاية وجُنَة للأعضاء الشَّرِيفَة الْمَوْضُوعَة قدامه وَلذَلِك خلق لَهُ شوك وسناسن. وَالثَّالِثَة أَن الصلب خلق ليَكُون مَبْنِيّ لجملة عِظَام الْبدن مثل الْخَشَبَة الَّتِي تهَيَّأ فِي نجر السَّفِينَة أَولا ثمَّ يركز فِيهَا ويربط بهَا وَسَائِر الْخشب ثانياَ وَلذَلِك خلق الصلب صلباً. وَالرَّابِعَة ليَكُون لقوام الْإِنْسَان اسْتِقْلَال وقوام وَتمكن من الحركات إِلَى الْجِهَات وَلذَلِك خلق الصلب فقرات منتظمة لَا عظما وَاحِدًا وَلَا عظاماً كَثِيرَة الْمِقْدَار وَجعلت المفاصل بَين الفقرات لَا سلسة توهن القوام وَلَا موثقة فتمنع الانعطاف. الْفَصْل السَّابِع تشريح الفقرات فَنَقُول: الْفَقْرَة عظم فِي وَسطه ثقب ينفذ فِيهِ النخاع والفقرة قد يكون لَهَا أَربع زَوَائِد يمنة ويسرة وَمن جَانِبي الثقب وَيُسمى مَا كَانَ مِنْهَا إِلَى فَوق شاخصة إِلَى فَوق وَمَا كَانَ مِنْهَا إِلَى أَسْفَل شاخصة إِلَى أَسْفَل ومنتكسة وَرُبمَا كَانَت الزَّوَائِد سِتا أَرْبَعَة من جَانب وَاثْنَانِ من جَانب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 47

وَرُبمَا كَانَت ثَمَانِيَة وَالْمَنْفَعَة فِي هَذِه الزَّوَائِد هِيَ أَن يَنْتَظِم مِنْهَا الِاتِّصَال بَينهَا اتِّصَالًا مفصلياً بنقر فِي بَعْضهَا ورؤوس لقمية فِي بعض وللفقرات زَوَائِد لَا لأجل هَذِه الْمَنْفَعَة وَلَكِن للوقاية وَالْجنَّة والمقاومة لما يصاك وَلِأَن ينتسج عَلَيْهَا رباطات وَهِي عِظَام عريضة صلبة مَوْضُوعَة على طول الفقرات. فَمَا كَانَ من هَذِه مَوْضُوعا إِلَى خلف يسمّى شوكاً وسناسن وَمَا كَانَ مِنْهَا مَوْضُوعا يمنة ويسرة يُسمى أَجْنِحَة. وَإِنَّمَا وقايتها لما وضع أَدخل مِنْهَا فِي طول الْبدن من العصب وَالْعُرُوق والعضل. ولبعض الأجنحة وَهِي الَّتِي تلِي الأضلاع خَاصَّة مَنْفَعَة وَهِي أَنَّهَا تتخلق فِيهَا نقر ترتبط بهَا رُؤُوس الأضلاع محدبة بتهندم فِيهَا. وَلكُل جنَاح مِنْهَا نقرتان وَلكُل ضلع زائدتان محدبتان. وَمن الأجنحة مَا هُوَ ذُو رَأْسَيْنِ فَيُشبه الْجنَاح المضاعف وَهَذَا فِي خَرَزَات الْعُنُق وَسَنذكر منفعَته. وللفقرات غير الثقبة المتوسطة ثقب أُخْرَى لسَبَب مَا يخرج مِنْهَا من العصب وَمَا يدْخل فِيهَا من الْعُرُوق فبعض تِلْكَ الثقب يحصل بِتَمَامِهَا فِي جرم الْفَقْرَة الْوَاحِدَة وَبَعضهَا يحصل بِتَمَامِهَا فِي فقرتين بِالشّركَةِ وَيكون موضعهَا الْحَد الْمُشْتَرك بَينهمَا وَرُبمَا كَانَ ذَلِك من جَانِبي فَوق وأسفل مَعًا وَرُبمَا كَانَ من جَانب وَاحِد وَرُبمَا كَانَ فِي كل وَاحِدَة من الفقرتين نصف دَائِرَة تَامَّة وَرُبمَا كَانَ فِي إِحْدَاهمَا أكبر مِنْهُ وَفِي الْأُخْرَى أَصْغَر وَإِنَّمَا جعلت هَذِه الثقبة عَن جنبتي الْفَقْرَة وَلم تجْعَل إِلَى خلف لعدم الْوِقَايَة لما يخرج وَيدخل هُنَاكَ ولتعرضه للمصًادمات وَلم تجْعَل إِلَى قُدَّام وَإِلَّا لوقعت فِي الْمَوَاضِع الَّتِي عَلَيْهَا ميل الْبدن بثقله الطبيعي وبحركاته الإرادية أَيْضا وَكَانَت تضعفها وَلم يُمكن أَن تكون متقنة الرَّبْط والتعقيب وَكَانَ الْميل أَيْضا على مخرج تِلْكَ الأعصاب يضغطها ويوهنها. وَهَذِه الزَّوَائِد الَّتِي للوقاية قد يُحِيط بهَا رباطات وَعصب يجْرِي عَلَيْهَا رطوبات وتملس وتسلس لِئَلَّا تؤذي اللَّحْم بالمماسة. والزوائد المفصلية أَيْضا شَأْنهَا هَذَا فَإِنَّهَا يوثق بَعْضهَا بِبَعْض إيثاقاً شديداَ بالتعقيب والربط من كل الْجِهَات إِلَّا أَن تعقبها من قُدَّام أوثق وَمن خلف أسلس لِأَن الْحَاجة إِلَى الانحناء والانثناء نَحْو القدام أمس من الانعطافُ والانتكاس إِلَى خلف وَلما سلست الرباطات إِلَى خلف شغل الفضاء الْوَاقِع لَا محَالة هُنَاكَ وَإِن قل برطوبات لزجة ففقرات الصلب بِمَا استوثق من تعقيبها من جِهَة إستيثاقاً بالإفراط كعظم وَاحِد مَخْلُوق للثبات والسكون وَبِمَا سلست من جِهَة كعظام كَثِيرَة مخلوقة الْفَصْل الثَّامِن مَنْفَعَة الْعُنُق وتشريح عِظَامه الْعُنُق مَخْلُوق لأجل قَصَبَة الرئة وقصبة الرئة مخلوقة لما نذْكر من مَنَافِع خلقهَا فِي مَوْضِعه. وَلما كَانَت الْفَقْرَة العنقية - وَبِالْجُمْلَةِ الْعَالِيَة - مَحْمُولَة على مَا تحتهَا من الصلب وَجب أَن تكون أَصْغَر فَإِن الْمَحْمُول يجب أَن يكون أخف من الْحَامِل إِذا أُرِيد أَن تكون الحركات على النظام الْحكمِي. وَلما كَانَ أوّل النخاع يجب أَن يكون أغْلظ وَأعظم مثل أول النَّهر لِأَن مَا يخص الْجُزْء الْأَعْلَى من مقاسم العصب كثر مِمَّا يخص الْأَسْفَل وَجب أَن تكون

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 48

الْفَصْل التَّاسِع تشريح فقار الصَّدْر فقار الصَّدْر هِيَ الَّتِي تتصّل بهَا الأضلاع فتحوي أَعْضَاء التنفس وَهِي إِحْدَى عشرَة فقرة ذَات سناسن وَأَجْنِحَة وفقرة لَا جَنَاحَانِ لَهَا فَذَلِك إثنتا عشرَة فقرة وسناسنها غير مُتَسَاوِيَة لِأَن مَا يَلِي مِنْهَا الْأَعْضَاء الَّتِي هِيَ أشرف هِيَ أعظم وَأقوى وَأَجْنِحَة خرز الصَّدْر أَصْلَب من غَيرهَا لاتصال الأضلاع بهَا والفقرات السَّبْعَة الْعَالِيَة مِنْهَا سناسنها كبار وأجنحتها غِلَاظ لتقي الْقلب وقاية بَالِغَة فَلَمَّا ذهبت جسومها فِي ذَلِك جعلت زوائدها المفصلية الشاخصة قصاراً عراضاً وَمَا فَوق ذَلِك دون الْعَاشِرَة فَإِن زَوَائِد المفصلية الشاخصة إِلَى فَوق هِيَ الَّتِي فِيهَا نقر الإلتقام والشاخصة إِلَى أَسْفَل يشخص مِنْهَا الحدبات الَّتِي تتهندم فِي النقر وسناسنها تنجذب إِلَى أَسْفَل. وَأما الْعَاشِرَة فَإِن سناسنها منتصبة مقببة ولزوائدها المفصلية من كلا الْجَانِبَيْنِ نقر بِلَا لقم فَإِنَّهَا تلتقم من فَوق وَمن تَحت مَعًا ثمَّ مَا تَحت الْعَاشِرَة فَإِن لقمها إِلَى فَوق ونقرها إِلَى أَسْفَل وسناسنها تتحدب إِلَى فَوق. وَسَنذكر مَنَافِع جَمِيع هَذَا بعد وَلَيْسَ للفقرة الثَّانِيَة عشرَة أَجْنِحَة إِذْ شدّة الْحَاجة بِسَبَب الأضلاع نَاقِصَة. وَأما الْوِقَايَة فقد دبر لَهَا وَجه اَخر يجمع الْوِقَايَة مَعَ مَنْفَعَة أُخْرَى. وَبَيَان ذَلِك: إِن خَرَزَات الْقطن احْتِيجَ فِيهَا إِلَى فضل عظم وَفضل وثاقة مفاصل لإقلالها مَا فَوْقهَا واحتيج إِلَى أَن تجْعَل النقر واللقم فِي المفاصل أَكثر عددا وضوعف زَوَائِد مفاصلها واحتيج إِلَى أَن تجْعَل الْجِهَة الَّتِي تَلِيهَا من الثَّانِيَة عشرَة متشبهة بهَا فضوعف زوائدها المفصلية فَذهب الشَّيْء الَّذِي كَانَ يصلح لِأَن يصرف إِلَى الْجنَاح فِي تِلْكَ الزَّوَائِد ثمَّ عرضت فضل تَعْرِيض وَكَانَ يشبه مَا استعرض مِنْهَا الْجنَاح فاجتمعت المنفعتان مَعًا فِي هَذِه الخِلقة. وَهَذِه الثَّانِيَة عشرَة هِيَ الَّتِي يتَّصل بهَا طرف الْحجاب فَأَما مَا فَوق هَذِه الخرزة فَكَانَ عرضهَا يُغني عَن هَذَا الاستيثاق فِي تَكْثِير الزَّوَائِد المفصلية بل عظم مَا ينْبت مِنْهَا من السناسن والأجنحة فشغل جرمها عَن ذَلِك وَلما كَانَ خرز الصَّدْر أعظم من خرز الْعُنُق لم تجْعَل الثقب الْمُشْتَركَة منقسمة بَين الخرزتين على الإستواء بل درج يَسِيرا يَسِيرا بِأَن زيد فِي الْعَالِيَة وَنقص من السافلة حَتَّى بقيت الثقب بِتَمَامِهَا فِي وَاحِدَة وَنِهَايَة ذَلِك فِي الخرزة الْعَاشِرَة. وَأما بَاقِي خرز الظّهْر وخرز الْقطن فَاحْتمل جرمها لِأَن تَتَضَمَّن الثقب تَمامهَا وَكَانَ فِي خرز الْقطن ثقبة يمنة وثقبة يسرة لخُرُوج الْعصبَة. الْفَصْل الْعَاشِر تشريح فقرات الْقطن وعَلى فقر الْقطن سناسن وَأَجْنِحَة عراض وزوائدها المفصلية السافلة تستعرض فتتشبه بالأجنحة الواقية وَهِي خمس فقرات. والقطن مَعَ الْعَجز كالقاعدة للصلب كُله وَهُوَ دعامة وحامل لعظم الْعَانَة ومنبت الأعصاب للرِّجل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 51

تحرّك فِيهِ زَائِدَة الساعد إِلَى الْجَانِب الوحشي ووصلت إِلَيْهِ وقفت - وسنورد بَيَان الْحَاجة إِلَيْهَا عَن قريب وأبقراط يُسَمِّي هَاتين النقرتين عينين. الْفَصْل التَّاسِع عشر تشريح الساعد الساعد مؤلف من عظمين متلاصقين طولا ويسميان الزندين. والفوقاني الَّذِي يَلِي الْإِبْهَام مِنْهُمَا أدق وَيُسمى الزند الْأَعْلَى. والسفلاني الَّذِي يَلِي الْخِنْصر أغْلظ لِأَنَّهُ حَامِل وَيُسمى الزند الْأَسْفَل. وَمَنْفَعَة الزند الْأَعْلَى أَن تكون بِهِ حَرَكَة الساعد على الإلتواء والانبطاح. وَمَنْفَعَة الزند الْأَسْفَل أَن تكون بِهِ حَرَكَة الساعد إِلَى الانقباض والانبساط. ودقق الْوسط من كل وَاحِد مِنْهُمَا لاستغنائه بِمَا يحفه من العضل الغليظة عَن الغلظ المثقل وَغلظ طرفاهما لحاجتهما إِلَى كَثْرَة ثبات الروابط عَنْهُمَا لِكَثْرَة مَا يلحقهما من المساقات والمصادمات العنيفة عِنْد حركات المفاصل وتعريهما عَن اللَّحْم والعضل. والزند الْأَعْلَى معوج كَأَنَّهُ يَأْخُذ من الْجِهَة الإنسية وينحرف يَسِيرا إِلَى الوحشية ملتوياً. وَالْمَنْفَعَة فِي ذَلِك حسن الاستعداد لحركة الالتواء. والزند الْأَسْفَل مُسْتَقِيم إِذْ كَانَ ذَلِك أصلح للانبساط والانقباض. الْفَصْل الْعشْرُونَ تشريح مفصل الْمرْفق وَأما مفصل الْمرْفق فَإِنَّهُ يلتئم من مفصل الزند الْأَعْلَى ومفصل الزند الْأَسْفَل مَعَ الْعَضُد والزند الْأَعْلَى فِي طرفه نقر مهندمة فِيهَا لقْمَة من الطّرف الوحشي من الْعَضُد وترتبط فِيهَا. وبدورانها فِي تِلْكَ النقرة تحدث الْحَرَكَة المنبطحة والملتوية. وَأما الزند لأسفل فَلهُ زائدتان بَينهمَا حز شَبيه بِكِتَابَة السِّين فِي اليونانية وَهِي هَذَا وَهَذَا الحزّ محدَّب السَّطْح الَّذِي تقعيره ليتهندم فِي الحز الَّذِي على طرف الْعَضُد الَّذِي هُوَ مقعّر إِلَّا إنّ شكل قَعْره شَبيه بحدبة دَائِرَة فَمِنْ تَهندم الحز الَّذِي بَين زائدتي الزند الْأَسْفَل فِي ذَلِك الحزّ يلتئم مفصل الْمرْفق فَإِذا تحرّك الحز بَين زائدتي الزند الْأَسْفَل فِي ذَلِك الحزّ يلتئم مفصل الْمرْفق فَإِذا تحرّك الحز إِلَى خلف وَتَحْت انبسطت الْيَد فَإِذا اعْترض الحزّ الجداري من النقرة الحابسة للقمة حَبسهَا ومنعها عَن زِيَاد انبساط فَوقف الْعَضُد والساعد على الإستقامة وَإِذا تحرّك أحد الحزين على الآخر إِلَى قُدَّام وَفَوق انقبضت الْيَد حَتَّى يماس الساعد الْعَضُد من الْجَانِب الْإِنْسِي والقدامي. وطرفا الزندين من أَسْفَل يَجْتَمِعَانِ مَعًا كشيء وَاحِد وتحدث فيهمَا نقرة وَاسِعَة مُشْتَركَة أَكْثَرهَا فِي الزند الْأَسْفَل وَمَا يفضل عَن الإنتقار يبْقى محدباً مملساً. ليبعد عَن منال الْآفَات وَيثبت خلف النقرة من الزند الْأَسْفَل زَائِدَة إِلَى الطول مَا هِيَ وسنتكلم فِي مَنْفَعَتهَا. الْفَصْل الْحَادِي وَالْعشْرُونَ تشريح الرسغ الرسغ مؤلّف من عِظَام كَثِيرَة لِئَلَّا تعمه آفَة إنْ وَقعت. وَعِظَام الرسغ سَبْعَة وَوَاحِد زَائِد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 55

أما السَّبْعَة الْأَصْلِيَّة فَهِيَ فِي صفّين: صف يَلِي الساعد وعظامه ثَلَاثَة لِأَنَّهُ يَلِي الساعد فَكَانَ يجب أَن يكون أدق. وَعِظَام الصَّفّ الثَّانِي أَرْبَعَة لِأَنَّهُ يَلِي الْمشْط والأصابع فَكَانَ يجب أَن يكون أعرض وَقد درجت الْعِظَام الثَّلَاثَة فرؤوسها الَّتِي تلِي الساعد أرق وَأَشد تهندماً واتصالاً. ورؤوسها الَّتِي تلِي الصَّفّ الآخر أعرض وَأَقل تهندماَ واتصالاً. وَأما الْعظم الثَّامِن فَلَيْسَ مِمَّا يقوم صفي الرسغ بل خلق لوقاية عصب يَلِي الْكَفّ. والصف الثلاثي يحصل لَهُ طرف من اجْتِمَاع رُؤُوس عِظَامه فَيدْخل فِي النقرة الَّتِي ذَكرنَاهَا فِي طرفِي الزندين فَيحدث من ذَلِك مفصل الإنبساط والإنقباض. والزائدة الْمَذْكُورَة فِي الزند الْأَسْفَل تدخل فِي نقرة فِي عِظَام الرسغ تَلِيهَا فَيكون بِهِ مفصل الإلتواء والإنبطاح. الْفَصْل الثَّانِي وَالْعشْرُونَ تشريح مشط الْكَفّ ومشط الْكَفّ أَيْضا مؤلف من عِظَام لِئَلَّا تعمه آفَة إِن وَقعت وليمكن بهَا تقعير الْكَفّ عِنْد الْقَبْض على أحجام المستديرات وليمكن ضبط السيالات. وَهَذِه الْعِظَام موثقة المفاصل مشدود بَعْضهَا بِبَعْض لِئَلَّا تتشتت فيضعف الْكَفّ لما يحويه ويحبسه حَتَّى لَو كشطت جلدَة الْكَفّ لوجدت هَذِه الْعِظَام مُتَّصِلَة تبعد فصولها عَن الْحس وَمَعَ ذَلِك فَإِن الرَّبْط يشد بَعْضهَا إِلَى بعض شدًا وثيقاً إِلَّا أَن فِيهَا مطاوعة ليسير انقباض يؤدّي إِلَى تقعير بَاطِن الْكَفّ. وَعِظَام الْمشْط أَرْبَعَة لِأَنَّهَا تتصل بأصابع أَرْبَعَة وَهِي مُتَقَارِبَة من الْجَانِب الَّذِي يَلِي الرسغ ليحسن اتصالها بعظام كالملتصقة الْمُتَّصِلَة وتتفرج يَسِيرا فِي جِهَة الْأَصَابِع ليحسن اتصالها بعظام منفرجة متباينة وَقد قعرت من بَاطِن لما عَرفته. ومفصل الرسغ مَعَ الْمشْط يلتئم بنقر فِي أَطْرَاف عِظَام الرسغ يدخلهَا لقم من عِظَام الْمشْط قد ألبست غضاريف. الْفَصْل الثَّالِث وَالْعشْرُونَ تشريح الْأَصَابِع الْأَصَابِع آلَات تعين فِي الْقَبْض على الْأَشْيَاء. وَلم تخلق لحميّة خَالِيَة من الْعِظَام وَإِن كَانَ قد يُمكن مَعَ ذَلِك اخْتِلَاف الحركات كَمَا لكثير من الدُّود والسمك إمكاناً واهياً وَذَلِكَ لئلاّ تكون أفعالها واهية وأضعف مِمَّا يكون للمرتعشين. وَلم تخلق من عظم وَاحِد لِئَلَّا تكون أفعالها متعسرة كَمَا يعرض للمكزوزين. وَاقْتصر على عِظَام ثَلَاثَة لِأَنَّهُ إِن زيد فِي عَددهَا وَأفَاد ذَلِك زِيَادَة عدد حركات لَهَا أورث لَا محَالة وَهْناً وضعفاً فِي ضبط مَا يحْتَاج فِي ضَبطه إِلَى زِيَادَة وَثاقة وَكَذَلِكَ لَو خلقت من أقل من ثَلَاثَة مثل أَن تخلق من عظمين كَانَت الوثاقة تزداد والحركات تنقص عَن الْكِفَايَة وَكَانَت الْحَاجة فِيهَا إِلَى التصرّف الْمُتَعَيّن بالحركات الْمُخْتَلفَة أمسّ مِنْهَا إِلَى الوثاقة الْمُجَاوزَة للحد. وخلقت من عِظَام قواعدها أعرض ورؤوسها أدق والسفلانية مِنْهَا أعظم على التدريج حَتَّى إِن أدقّ مَا فِيهَا أَطْرَاف الأنامل وَذَلِكَ لتحسن نِسْبَة مَا بَين الْحَامِل إِلَى الْمَحْمُول. وَخلق عظامها مستديرة لتوقي الْآفَات. وصلبت وأعدمت التجويف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 56

والمخ لتَكون أقوى على الثَّبَات فِي الحركات وَفِي الْقَبْض والجرّ. وخلقت مقعرة الْبَاطِن محدبة الظَّاهِر ليجود ضَبطهَا لما تقبض عَلَيْهِ ودلكها وغمزها لما تُدْرِكهُ وتغمزه. وَلم يَجْعَل لبعضها عِنْد بعض تقعير أَو تحديب ليحسن اتصالها كالشيء الْوَاحِد إِذا احْتِيجَ إِلَى أَن يحصل مِنْهَا مَنْفَعَة عظم وَاحِد وَلَكِن لأطراف الْخَارِجَة مِنْهَا كالإبهام والخنصر تحديب فِي الجنبة الَّتِي لَا تلقاها مِنْهَا أصْبع ليَكُون لجملتها عِنْد لانضمام شَبيه هَيْئَة الاستدارة التيَ تَقِيّ الْآفَات. وَجعل بَاطِنهَا لحمياً ليدعمها وتتطامن تَحت الملاقيات بِالْقَبْضِ وَلم تجْعَل كَذَلِك من خَارج لِئَلَّا تثقل وَيكون الْجَمِيع سِلَاحا موجعاً. ووفرت لُحُوم الأنامل لتتهندم جيدا عِنْد الإلتقاء كالملاصق. وَجعلت الْوُسْطَى أطول مفاصل ثمَّ البنصر ثمَّ السبابَة ثمَّ الْخِنْصر حَتَّى تستوي أطرافها عِنْد الْقَبْض وَلَا يبْقى فُرْجَة مَعَ ذَلِك لتتقعّر الْأَصَابِع الْأَرْبَعَة والراحة على الْمَقْبُوض عَلَيْهِ المستدير والإبهام عدل لجَمِيع الْأَصَابِع الْأَرْبَعَة وَلَو وضع فِي غير مَوْضِعه لبطلت منفعَته وَذَلِكَ لِأَنَّهُ لَو وضع فِي بَاطِن الرَّاحَة عدمنا أكثرالأفعال الَّتِي لنا بالراحة وَلَو وضع إِلَى جَانب الْخِنْصر لما كَانَت اليدان كل وَاحِدَة مِنْهُمَا مقبلة على الْأُخْرَى فِيمَا يَجْتَمِعَانِ على الْقَبْض عَلَيْهِ وَأبْعد من هَذَا أَن لَو وضع من خلف وَلم يرْبط الْإِبْهَام بالمشط لِئَلَّا يضيق الْبعد بَينهَا وَبَين سَائِر الْأَصَابِع فَإِذا اشْتَمَلت الْأَرْبَع من جِهَة على شَيْء وقاومها الْإِبْهَام من جَانب آخر أمكن أَن يشْتَمل الْكَفّ على شَيْء عَظِيم. والإبهام من وَجه آخر كالصمام على مَا يقبض عَلَيْهِ الْكَفّ ويخفيه. والخنصر والبنصر كالغطاء من تَحت. ووصلت سلاميات الْأَصَابِع كلهَا بحروف ونقر متداخلة بَينهَا رُطُوبَة لزجة ويشتمل على مفاصلها أربطة قَوِيَّة وتتلاقى بأغشية غضروفية ويحشو الْفرج فِي مفاصلها لزِيَادَة الاستيثاق عِظَام صغَار تسمى سمسمانية.
(الْفَصْل الرَّابِع وَالْعشْرُونَ مَنْفَعَة الظفر)
الظفر خلق لمنافع أَربع: ليَكُون سنداً للأنملة فَلَا تهن عِنْد الشدّ على الشَّيْء وَالثَّانِي: ليتَمَكَّن بهَا الإصبع من لقط الْأَشْيَاء الصَّغِيرَة وَالثَّالِثَة: ليتَمَكَّن بهَا من التنقية والحك وَالرَّابِعَة: ليَكُون سِلَاحا فِي بعض الْأَوْقَات. وَالثَّلَاثَة الأولى أولى بِنَوْع النَّاس وَالرَّابِعَة بالحيوانات الْأُخْرَى. وَخلق الظفر مستدير الطّرف لما يعرف. وخلقت من عِظَام لينَة لتتطامن تَحت مَا يصاكها فَلَا تنصدع. وخلقت دائمة النشوء إِذْ كَانَت تعرض للإنحكاك والإنجراد. الْفَصْل الْخَامِس وَالْعشْرُونَ تشريح عِظَام الْعَانَة إِن عِنْد الْعَجز عظمين يمنة ويسرة يتصلان فِي الْوسط بمفصل موثق وهما كالأساس لجَمِيع الْعِظَام الفوقانيّة وَالْحَامِل النَّاقِل للسفلانية وكل وَاحِد مِنْهُمَا يَنْقَسِم إِلَى أَرْبَعَة أَجزَاء: فالتي تلِي الْجَانِب الوحشي تسمّى الحرقفة وَعظم الخاصرة وَالَّذِي يَلِي القدام يسمّى

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 57

بالقصبة الصُّغْرَى وللقصبة الصُّغْرَى مَنَافِع أُخْرَى مثل ستر العصب وَالْعُرُوق بَينهمَا ومشاركة القصبة الصُّغْرَى بالكبرى فِي مفصل الْقدَم ليتأكد ويقوّي مفصل الانبساط والانثناء. الْفَصْل التَّاسِع وَالْعشْرُونَ وَيحدث مفصل الرّكْبَة بِدُخُول الزائدتين اللَّتَيْنِ على طرف الْفَخْذ وَقد وثقا برباط ملتفِّ ورباط شاد فِي الْغَوْر ورباطين من الْجَانِبَيْنِ قويين وتهندم مقدمهما بالرضفة وَهِي عين الرّكْبَة وَهُوَ عظم إِلَى الاستدارة مَا هُوَ. ومنفعته مقاومة مَا يتوقى عِنْد الجثوّ وجلسة التَّعَلُّق من الانهتاك والانخلاع ودعم الْمفصل الممنو بِنَقْل الْبدن بحركته وَجعل مَوْضِعه إِلَى قُدَّام لِأَن أَكثر مَا يلْحقهُ من عنف الانعطاف يكون إِلَى قُدَّام إِذْ لَيْسَ لَهُ إِلَى خلف انعطاف عنيف وَأما إِلَى الْجَانِبَيْنِ فانعطافه شَيْء يسير بل جعل انعطافه إِلَى قُدَّام وَهُنَاكَ يلْحقهُ العنف عِنْد النهوض والجثو وَمَا أشبه ذَلِك. الْفَصْل الثَّلَاثُونَ تشريح الْقدَم أما الْقدَم فقد خلق آلَة للثبات وَجعل شكله مطاولاً إِلَى قُدَّام ليعين على الانتصاب بالاعتماد عَلَيْهِ وَخلق لَهُ أَخْمص تلِي الْجَانِب الْإِنْسِي ليَكُون ميل الْقدَم إِلَى الانتصاب وخصوصاً لَدَى الْمَشْي هُوَ إِلَى الْجِهَة المضادة لجِهَة الرجل المشيلة ليقاوم مَا يجب أَن يشْتَد من الإعتماد على جِهَة إستقلال الرجل المشيلة فيعتدل القوام وَأَيْضًا ليَكُون الْوَطْء على الْأَشْيَاء النابتة متأتياً من غير إيلام شَدِيد وليحسن إشتمال الْقدَم على مَا يشبه الدرج وحروف المصاعد. وَقد خلقت الْقدَم مؤلفة من عِظَام كَثِيرَة الْمَنَافِع: مِنْهَا حسن الإستمساك والإشتمال على الموطوء عَلَيْهِ من الأَرْض إِذا احْتِيجَ إِلَيْهِ فَإِن الْقدَم قد يمسك الموطوء كَالْكَفِّ يمسك الْمَقْبُوض وَإِذا كَانَ المستمسك يتهيأ أَن يَتَحَرَّك بأجزائه إِلَى هَيْئَة يجود بهَا الاستمساك كَانَ أحسن من أَن يكون قِطْعَة وَاحِدَة. لَا يتشكل بشكل بعد شكل وَمِنْهَا الْمَنْفَعَة الْمُشْتَركَة لكل مَا كثر عِظَامه. وَعِظَام الْقدَم سِتَّة وَعِشْرُونَ: كَعْب بِهِ يكمل الْمفصل مَعَ السَّاق وعقب بِهِ عُمْدَة الثَّبَات وزورقي بِهِ الأخمص. وَأَرْبَعَة عِظَام للرسغ بهَا يتَّصل بالمشط وَوَاحِد مِنْهَا عظم نردي كالمسدس مَوْضُوع إِلَى الْجَانِب الوحشي وَبِه يحسن ثبات ذَلِك الْجَانِب على الأَرْض وَخَمْسَة عِظَام للمشط وَإِمَّا الكعب فَإِن الإنساني مِنْهُ أَشد تكعيباً من كعوب سَائِر للحيوان وَكَأَنَّهُ أشرف عِظَام لقدم النافعهَ فِي الْحَرَكَة كَمَا أَن الْعقب أشرف عِظَام الرجل النافعة فِي الثَّبَات والكعب مَوْضُوع بَين الطَّرفَيْنِ الناتئين من القصبتين يحتويان عَلَيْهِ من جوانبه أَعنِي من أَعْلَاهُ وَقَفاهُ. وجانبيه الوحشي والإنسي وَيدخل طرفاه فِي الْعقب فِي نقرتين دُخُول ركز.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 59

الأعصاب والعصب إِذا سلك إِلَيْهِ لم يحْتَج إِلَى انعطاف وانقلاب. وَلما كَانَ الجفن الْأَعْلَى يحْتَاج إِلَى حركتي الإرتفاع عِنْد فتح الطّرف والإنحدار عِنْد التغميض وَكَانَ التغميض يحْتَاج إِلَى عضلةٍ جاذبة إِلَى أَسْفَل لم يكن بُد من أَن يَأْتِيهَا العصب منحرفاَ إِلَى أصل ومرتفعاً إِلَى فَوق فَكَانَ حِينَئِذٍ لَا يَخْلُو أَن كَانَت وَاحِدَة من أَن تتصل: إِمَّا بِطرف الجفن وَإِمَّا بوسط الجفن وَلَو اتَّصَلت بوسط الجفن لغطت الحدقة صاعدةً إِلَيْهِ وَلَو اتَّصَلت بالطرف لم تتصل إِلَّا بِطرف وَاحِد فَلم يحسن إنطباق الجفن على الإعتدال بل كَانَ يتورّب فيشتد التغميض فِي الْجِهَة الَّتِي تلاقي الْوتر أَولا ويضعف فِي الْجِهَة الْأُخْرَى فَلم يكن يَسْتَوِي الإنطباق بل كَانَ يشاكل انطباق جفن الملقو فَلم يخلق عضلة وَاحِدَة بل عضلتان نابتان من جِهَة الموقين يجذبان الجفن إِلَى أَسْفَل جذباً متشابهاً. وَأما فتح الجفن فقد كَانَ تكفيه عضلة تَأتي وسط الجفن فينبسط طرف وترها على حرف الجفن فَإِذا تشنجت فتحت فخلقت لذَلِك وَاحِدَة تنزل على الإستقامة بَين الغشاءين فتتصل مستعرضة بجرم شَبيه بالغضروف منفرش تَحت منبت الهدب. الْفَصْل السَّادِس تشريح عضل الخد الخدُ لَهُ حركتان: إِحْدَاهمَا تَابِعَة لحركة الفك الْأَسْفَل وَالثَّانيَِة بشركة الشّفة وَالْحَرَكَة الَّتِي لَهُ تَابِعَة لحركة عُضْو آخر فسببها عضل ذَلِك الْعُضْو وَالْحَرَكَة الَّتِي لَهُ بشركة عُضْو آخر فسببها عضَل هِيَ لَهُ وَلذَلِك الْعُضْو بِالشّركَةِ وَهَذِه العضلة وَاحِدَة فِي كل وجنة عريضة وَبِهَذَا الإسم يعرف. وكل وَاحِدَة مِنْهُمَا مركبة من أَرْبَعَة أَجزَاء إِذْ كَانَ الليف يَأْتِيهَا من أَرْبَعَة مَوَاضِع: أَحدهمَا: منشؤه من الترقوة تتصل نهاياتها بطرفي الشفتين إِلَى أَسْفَل وتجذب الْفَم إِلَى أَسْفَل جذباً مورياً. وَالثَّانِي: منشؤه من القس والترقوة من الْجَانِبَيْنِ وَيسْتَمر لفها على الوراب فالناشىء من الْيَمين يقاطع الناشىء من الشمَال وَينفذ فيتصل الناشىء من الْيَمين بِأَسْفَل طرف الشّفة الْأَيْسَر والناشىء من الشمَال بالضد. وَإِذا تشنج هَذَا الليف ضيق الْفَم فأبرزه إِلَى قُدَّام فعل سلك الخريطة بالخريطة. وَالثَّالِث: منشؤه من عِنْد الأخرم فِي الْكَتف ويتصل فَوق مُتَّصِل بِتِلْكَ العضل ويميل الشّفة إِلَى الْجَانِبَيْنِ إمالة متشابهة. وَالرَّابِع: من سناسن الرَّقَبَة ويجتاز بحذاء الْأُذُنَيْنِ ويتصل بأجزاء الخد ويحرّك الخد حَرَكَة ظَاهِرَة تتبعها الشّفة وَرُبمَا قربت جدا من مغرز الْأذن فِي بعض النَّاس واتصلت بِهِ فحركت أُذُنه. الْفَصْل السَّابِع تشريح عضل الشّفة أما الشّفة فَمن عضلها مَا ذكرنَا أَنه مُشْتَرك لَهَا وللخدّ وَمن عضلها مَا يخصّها وَهِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 62

المريء نكس الرَّأْس وَحده وَإِن اسْتعْمل الْجُزْء الملتحم على الفقرتين نكس الرَّقَبَة. وَأما العضل الملقية للرأس وَحده إِلَى خلف فَأَرْبَعَة أَزوَاج مدسوسة تَحت الْأزْوَاج الَّتِي ذَكرنَاهَا. ومنبت هَذِه الْأزْوَاج هُوَ فَوق الْمفصل: فَمِنْهَا مَا يَأْتِي السناسن ومنبته أبعد من وسط الْخلف وَمِنْهَا مَا يَأْتِي الأجنحة ومنبتها إِلَى الْوسط فَمن ذَلِك زوج يَأْتِي جناحي الْفَقْرَة الأولى فَوق. وَزوج يَأْتِي سنسنة الثَّانِيَة وَزوج ينبعث ليفه من جنَاح الأولى إِلَى سنسنة الثَّانِيَة وخاصيته أَن يُقيم ميل الرَّأْس عِنْد الإنقلاب إِلَى الْحَال الطبيعية لتوريبه. وَمن ذَلِك زوج رَابِع يبتدىء من فَوق وَينفذ تَحت الثَّالِث بالوراب إِلَى الوحشي فَيلْزم جنَاح الْفَقْرَة الأولى. والزوجان الْأَوَّلَانِ يقلبان الرَّأْس إِلَى خلف بِلَا ميل أَو مَعَ ميل يسير جدا. وَالثَّالِث يقوم أود الْميل وَالرَّابِع يقلب إِلَى خلف مَعَ توريب ظَاهر. وَالثَّالِث وَالرَّابِع أَيهمَا مَال وَحده ميل الرَّأْس إِلَى جِهَته وَإِذا تشنجا جَمِيعًا تحرّك الرَّأْس إِلَى خلف منقلباً من غير ميل. وَأما العضل المقلبة للرأس مَعَ الْعُنُق فَثَلَاثَة أَزوَاج غائرة وَزوج مجلل كل فَرد مِنْهُ مثلث قَاعِدَته عظم مُؤخر الدِّمَاغ وَينزل بَاقِيه إِلَى الرَّقَبَة. وَأما الثَّلَاثَة الْأزْوَاج المنبسطة تَحْتَهُ فزوج ينحدر على جَانِبي الفقار وَزوج يمِيل إِلَى أَجْنِحَة جدا وَزوج يتوسط مَا بَين جَانِبي الفقار وأطراف الأجنحة. وَأما العضل المميلة للرأس إِلَى الْجَانِبَيْنِ فَهِيَ زوجان يلزمان مفصل الرَّأْس الزَّوْج الْوَاحِد مِنْهُمَا مَوْضِعه القدام وَهُوَ الَّذِي يصل بَين الرَّأْس والفقارة الثَّانِيَة فَرد مِنْهُ يَمِينا وفرد مِنْهُ يساراً وَالزَّوْج الثَّانِي مَوْضِعه الْخلف وَيجمع بَين الْفَقْرَة الأولى وَالرَّأْس فَرد مِنْهُ يمنة وفرد مِنْهُ يسرة فأيّ هَذِه الْأَرْبَعَة إِذا تشنج مَال الرَّأْس إِلَى جِهَته مَعَ توريب وَأي اثْنَيْنِ فِي جِهَة وَاحِدَة تشنجا مَال الرَّأْس إِلَيْهِمَا ميلًا غير مورب وَإِن تحركت القداميتان أعانتا فِي التنكيس أَو الخلفيتان قلبتا الرَّأْس إِلَى خلف وَإِذا تحركت الْأَرْبَع مَعًا انتصب الرَّأْس مستوياً. وَهَذِه العضل الْأَرْبَع هِيَ أَصْغَر العضل لَكِنَّهَا تتدارك بجودة موضعهَا وبانحرازها تَحت العضل الْأُخْرَى مَا تناله الْأُخْرَى بِالْكبرِ وَقد كَانَ مفصل الرَّأْس مُحْتَاجا إِلَى أَمريْن يحتاجان إِلَى مَعْنيين متضادين: أَحدهمَا: الوثاقة وَذَلِكَ مُتَعَلق بإيثاق الْمفصل وَقلة مطاوعته للحركات وَالثَّانِي كَثْرَة عدد الحركات وَذَلِكَ مُتَعَلق بإسلاس الْمفصل والإرخاء فجود إرخاء المفاصل استقامة إِلَى الوثاقة الَّتِي تحصل بِكَثْرَة التفاف العضل المحيطة بِهِ فَحصل الغرضان تبَارك الله أحسن الْخَالِقِينَ وَرب الْعَالمين. الْفَصْل الْحَادِي عشر تشريح عضل الحنجرة الحنجرة عُضْو غضروفي خلق آلَة للصوت وَهُوَ مؤلف من غضاريف ثَلَاثَة: أَحدهَا الغضروف الَّذِي يَنَالهُ الجس والجس قُدَّام الْحلق تَحت الذقن وَيُسمى الدرقي والترسي إِذْ كَانَ مقعر الْبَاطِن محدب الظّهْر يشبه الدرقة وَبَعض الترسة. وَالثَّانِي غضروف مَوْضُوع خلقه يَلِي الْعُنُق مربوط بِهِ يعرف بِأَنَّهُ الَّذِي لَا اسْم بِهِ. وثالث مكبوب عَلَيْهِمَا يتَّصل بِالَّذِي لَا اسْم لَهُ ويلاقي الدرقي من غير إتصال وَبَينه وَبَين الَّذِي لَا اسْم لَهُ مفصل مضاعف بنقرتين فِيهِ تهندم فيهمَا زائدتان من الَّذِي لَا اسْم لَهُ مربوطتان بهما بروابط

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 65

وَيُسمى الْمَكِّيّ والطرجهاري وبانضمام الدرقي إِلَى الَّذِي لَا اسْم لَهُ وبتباعد أَحدهمَا عَن الآخر يكون توسع الحنجرة وضيقها وبانكباب الطرجهاري على الدرقي ولزومه إِيَّاه وبتجافيه عَنهُ يكون إنفتاح الحنجرة وانغلاقها وَعند الحنجرة وقدامها عظم مثلث يُسمى الْعظم اللامي تَشْبِيها بِكِتَابَة اللَّام فِي حُرُوف اليونانيين إِذْ شكله هَكَذَا. وَالْمَنْفَعَة فِي خلقَة هَذَا الْعظم أَن يكون متشبثاَ وسنداً ينشأ مِنْهُ لِيف عضل الحنجرة. والحنجرة محتاجة إِلَيّ عضل تضم الدرقي إِلَى الَّذِي لَا اسْم لَهُ وعضل تضم الطرجهاري وتطبقه وعضل تبعد الطرجهاري عَن الْأُخْرَيَيْنِ فتفتح الحنجرة والعضل المنفتحة للحنجرة مِنْهَا زوج ينشأ من الْعظم اللامي فَيَأْتِي مقدم المرقي ويلتحم منبسطاً عَلَيْهِ. فَإِذا تشنج أبرز الطرجهاري إِلَى قُدَّام وَفَوق فاتسعت الحنجرة وَزوج يعد فِي عضل الْحُلْقُوم الجاذبة إِلَى أَسْفَل وَنحن نرى أَن نعده فِي المشتركات بَينهمَا. ومنشؤهما من بَاطِن القس إِلَى الدرقي. وَفِي كثير من الْحَيَوَان يصحبها زوج اَخر وزوجان: أَحدهمَا عضلتاه تأتيان الطرجهاري من خلف ويلتحمان بِهِ إِذا تشنجتا رُفِعَتَا الطرجهاري وجذبتاه إِلَى خلف فتبرأ من مضامة الدرقي فتوسعت الحنجرة. وَزوج تَأتي عضلتاه حافتي الطرجهاري فَإِذا تشنجتا فصلتاه عَن الدرقي ومدتاه عرضا فَأَعَانَ فِي إنبساط الحنجرة وَأما العضل المضيقة للحنجرة فَمِنْهَا زوج يَأْتِي من نَاحيَة اللامي ويتصل بالدرقي ثمَّ يستعرض ويلتف على الَّذِي لَا اسْم لَهُ حَتَّى يتحد طرفا فرديه وَرَاء الَّذِي لَا اسْم لَهُ فَإِذا تشنّج ضيق. وَمِنْهَا أَربع عضل رُبمَا ظن أَنَّهُمَا عضلتان مضاعفتان يصل مَا بَين طرفِي الدرقي وَالَّذِي لَا اسْم لَهُ فَإِذا تشنّج ضيق أَسْفَل الحنجرة وَقد يظنّ أَن زوجا مِنْهُمَا مستبطن وزوجاً ظَاهر. وَأما العضل المطبقة فقد كَانَ أحسن أوضاعها أَن تخلف دَاخل الحنجرة حَتَّى إِذا تقلصت جذبت الطرجهاري إِلَى أَسْفَل فأطبقته فخلقت كَذَلِك زوجا ينشاً من أصل الدرقي فيصعد من دَاخل إِلَى حافتي الطرجهاري. وأصل الَّذِي لَا اسْم لَهُ يمنة ويسرة فَإِذا تقلّصت شدت الْمفصل وأطبقت الحنجرة أطباقاً يُقَاوم عضل الصَّدْر والحجاب فِي حصر النَّفس وخلقتا صغيرتين لِئَلَّا يضيقا دَاخل الحنجرة قويتين ليتداركا بقوتهما فِي تكلفهما إطباق الحنجرة وَحصر النَّفس بِشدَّة مَا أورثه الصغر من التَّقْصِير ومسلكهما هُوَ على الاسْتقَامَة صاعدتين مَعَ قَلِيل انحراف يَتَأَتَّى بِهِ الْوَصْل بَين الدرقي وَالَّذِي لَا اسْم لَهُ وَقد يُوجد عضلتان موضوعتان تَحت الطرجهاري يعينان الزَّوْج الْمَذْكُور. الْفَصْل الثَّانِي عشر تشريح عضل الْحُلْقُوم وَأما الْحُلْقُوم جملَة فَلهُ زوجان يجذبانه إِلَى أَسْفَل: أَحدهمَا زوج ذَكرْنَاهُ فِي بَاب الحنجرة وَالْآخر زوج نابت أَيْضا من القس يرتقي فيتصل باللامي ثمَّ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 66

الْخَاصَّة لَا من عظمها أميل إِلَى الْوسط من تِلْكَ وتتصل بِوتْر الصاعدة من نَاحيَة الثدي غائرة وَهَذِه تفعل فعل الأولى على سَبِيل المعاونة إِلَّا أَنَّهَا تميل إِلَى خلف قَلِيلا. وَخمْس عضل منشؤها من عظم الْكَتف عضلة مِنْهَا منشؤها من عظم الْكَتف وتشغل مَا بَين الحاجز والضلع الْأَعْلَى للكتف وتنفذ إِلَى الْجُزْء الْأَعْلَى من رَأس الْعَضُد الوحشيّ مائلة يَسِيرا إِلَى الإنسيّ وَهِي تبعد مَعَ ميل إِلَى الْإِنْسِي. وعضلتان من هَذِه الْخَمْسَة منشؤهما الضلع الْأَعْلَى من الْكَتف: إِحْدَاهمَا: عَظِيمَة ترسل ليفها إِلَى الْأَجْزَاء السفلية من الحاجز وتشغل مَا بَين الحاجز والضلع الْأَسْفَل وتتصل بِرَأْس الْعَضُد من الْجَانِب الوحشي جدا فتبعد مَعَ ميل إِلَى الوحشيّ. وَالْأُخْرَى مُتَّصِلَة بِهَذِهِ الأولى حَتَّى كَأَنَّهَا جُزْء مِنْهَا وتنفذ مَعهَا وَتفعل فعلهَا لَكِن هَذِه لَا تتَعَلَّق بِأَعْلَى الْكَتف تعلقاً كثيرا وإ تّصالها على التوريب بِظَاهِر الْعَضُد وتميلها إِلَى الوحشيّ. وَالرَّابِعَة: عضلة تشغل الْموضع المقعر من عظم الْكَتف ويتصل وترها بالأجزاء الدَّاخِلَة من الْجَانِب الْإِنْسِي من رَأس عظم الْعَضُد وفعلها إدارة الْعَضُد إِلَى خلف. وعضلة أُخْرَى منشؤها من الطّرف الْأَسْفَل من الضلع الْأَسْفَل للكتف ووترها يتَّصل فَوق اتِّصَال الْعَظِيمَة الصاعدة من الخاصرة وفعلها جذب أَعلَى رَأس الْعَضُد إِلَى فَوق. وللعضد عضلة أُخْرَى ذَات رَأْسَيْنِ تفعل فعلين وفعلاً مُشْتَركا فِيهِ وَهِي تَأتي من أَسْفَل الترقوة وَمن الْعُنُق وتلتقم رَأس الْعَضُد وتقارب مَوضِع اتِّصَال وتر العضلة الْعَظِيمَة الصاعدة من الصَّدْر وَقد قيل إِن أحد رأسيها من دَاخل ويميل إِلَى دَاخل مَعَ توريب يسير. وَالرَّأْس الآخر من خَارج على ظهر الْكَتف عِنْد أَسْفَله ويميل إِلَى خَارج بتوريب يسير. هَذَا فعل بالجزءين أشال على الإستقامة. وَمن النَّاس من زَاد عضلتين: عضلة صَغِيرَة تَأتي من الثدي وَأُخْرَى الْفَصْل الثَّامِن عشر تشريح عضل حَرَكَة الساعد العضل المحركة للساعد مِنْهَا مَا يقبضهُ وَهَذِه مَوْضُوعَة على الْعَضُد وَمِنْهَا مَا يكبه وَمِنْهَا مَا يبطحه وَلَيْسَت على الْعَضُد فالباسطة زوج أحد فرديه يبسط مَعَ ميل إِلَى دَاخل لِأَن منشأه من تَحت مقدم الْعَضُد وَمن الضلع الْأَسْفَل وَمن الْكَتف ويتّصل بالمرفق حَيْثُ أجزاؤه الدَّاخِلَة. والفرد الثَّانِي يبسط مَعَ ميل إِلَى الْخَارِج لِأَنَّهُ يَأْتِي من فقار الْعَضُد ويتصل بالأجزاء الْخَارِجَة من الْمرْفق وَإِذا اجْتمعَا جَمِيعًا على فعلَيْهِمَا بسطا على الاسْتقَامَة لَا محَال. والقابضة زوج أحد فرديه هُوَ الْأَعْظَم يقبض مَعَ ميل إِلَى دَاخل وَذَلِكَ لِأَن منشأه من الزند الْأَسْفَل من الْكَتف وَمن المنقار يخص كل منشأ رَأس ويميل إِلَى بَاطِن الْعَضُد ويتصل وتر لَهُ عصباني بِمقدم الزند الْأَعْلَى والفرد الثَّانِي يقبض مَعَ ميل إِلَى الْخَارِج لِأَن منشأه من ظَاهر الْعَضُد من خلف وَهُوَ عضلة لَهَا رأسان لحميان أَحدهمَا من وَرَاء الْعَضُد وَالْآخر قدامه وتستبطن فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 69

ممرها قَلِيلا إِلَى أَن تخلص إِلَى مقدم الزند الْأَسْفَل. وَقد وصل مَا يمِيل قَابِضا إِلَى الْخَارِج بالأسفل وَمَا يمِيل إِلَى الدَّاخِل بالأعلى ليَكُون الجذب أحكم وَإِذا اجْتمع هَاتَانِ العضلتان على فعلَيْهِمَا قبضتا على الاسْتقَامَة لَا محَالة وَقد تستبطن العضلتين الباسطتين عضلة تحيط بِعظم الْعَضُد وَإِلَّا شُبِّه أَن تكون جُزْءا من العضلة القابضة الْأَخِيرَة. وَأما الباطحة للساعد فزوج أحد فرديه مَوْضُوع من خَارج بَين الزندين وتلاقي الزند الْأَعْلَى بِلَا وتر وَالْآخر رَقِيق متطاول منشؤه من الْجُزْء الْأَعْلَى من رَأس الْعَضُد مِمَّا يَلِي ظَاهره وجله يمر فِي الساعد وَينفذ حَتَّى يُقَارب مفصل الرسغ فَيَأْتِي الْجُزْء الْبَاطِن من طرف الزند الْأَعْلَى ويتصل بِهِ بِوتْر غشائي. وَأما المكبة فزوج مَوْضُوع من خَارج أحد فرديه يبتدىء من أَعلَى الْإِنْسِي من رَأس الْعَضُد ويتّصل بالزند الْأَعْلَى دون مفصل الرسغ وَالْآخر أقصر مِنْهُ وليفه إِلَى الإستعراض وطرفه أَشد عصبانية ويبتدىء من نفس الزند الْأَسْفَل ويتّصل بِطرف الْأَعْلَى عِنْد مفصل الرسغ. الْفَصْل التَّاسِع عشر تشريح عضل حَرَكَة الرسغ وَأما عضل تَحْرِيك مفصل الرسغ فَمِنْهَا قابضة وَمِنْهَا باسطة وَمِنْهَا مكبّة وَمِنْهَا باطحة على الْقَفَا. والعضل الباسطة فَمِنْهَا عضلة مُتَّصِلَة بِأُخْرَى كَأَنَّهُمَا عضلة وَاحِدَة إِلَّا أَن هَذِه منشؤها من وسط الزند الْأَسْفَل ويتصل وترها بالإبهام وَبهَا يتباعد عَن السبابَة. وَالْأُخْرَى منشؤها من الزند الْأَعْلَى ويتّصل وترها بالعظم الأول من عِظَام الرسغ أَعنِي الْمَوْضُوع بحذاء الْإِبْهَام فَإِذا تحركت هَاتَانِ مَعًا بسطتا الرسغ بسطاً مَعَ قَلِيل كب وَإِن تحركت الثَّانِيَة وَحدهَا بطحته وَإِن تحركت الأولى وَحدهَا باعدت بَين الْإِبْهَام والسبابة. وعضلة ملقاة على الزند الْأَعْلَى من الْجَانِب الوحشي منشؤها أسافل رَأس الْعَضُد ترسل وترا ذَا رَأْسَيْنِ يتَّصل بوسط الْمشْط قُدَّام الْوُسْطَى والسبابة وَرَأس وترها متكىء على الزند الْأَعْلَى عِنْد الرسغ ويبسط الرسغ بسطاً مَعَ كب. وَأما العضل القابضة فزوج على الْجَانِب الوحشي من الساعد والأسفل مِنْهُمَا يبتدىء من الرَّأْس الدَّاخِل من رَأْسِي الْعَضُد وَيَنْتَهِي إِلَى الْمشْط الْخِنْصر والأعلى مِنْهُمَا يبتدىء أَعلَى من ذَلِك وَيَنْتَهِي هُنَاكَ. وعضلة مَعهَا تبتدىء من الْأَجْزَاء السفلية من الْعَضُد تتوسط مَوضِع المذكورتين وَلها ظرفان يتقاطعان تقاطعاً صليبياً ثمَّ يتصلان بالموضع الَّذِي بَين السبابَة وَالْوُسْطَى. وَإِذا تحركتا مَعًا قلصتا. فَهَذِهِ القوابض والبواسط هِيَ بِعَينهَا تفعل الكبّ والبطح إِذا تحرّك مِنْهَا متقابلتان على الوراب بل العضلة الْمُتَّصِلَة بالمشط قدّام الْخِنْصر إِذا تحركت وَحدهَا قلبت الْكَفّ وَإِن أعانها عضلة الْإِبْهَام الَّتِي نذكرها بعد تممت قلب الْكَفّ باطحة والمتصلة بالرسغ قُدَّام الْإِبْهَام إِذا تحركت وَحدهَا كبته قَلِيلا أَو مَعَ الخنصرية الَّتِي نذكرها كبته كبا تَاما فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل الْعشْرُونَ تشريح عضل حَرَكَة الْأَصَابِع العضل المحرّكة للاصابع مِنْهَا مَا هِيَ فِي الْكَفّ وَمِنْهَا مَا هِيَ فِي الساعد وَلَو جمعت كلهَا على الْكَفّ لثقل بِكَثْرَة اللَّحْم وَلما بَعدت الرسغيات مِنْهَا عَن الْأَصَابِع طَالَتْ أوتارها

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 70

ضَرُورَة فحصّنت بأغشية تأتيها من جَمِيع النواحي وخلقت أوتارها مستديرة قَوِيَّة لَا تستعرض إلاّ أَن توافي الْعُضْو فهناك تستعرض ليجود اشتمالها على الْعُضْو المحرّك. وَجَمِيع العضل الباسطة للأصابع مَوْضُوعَة على الساعد وَكَذَلِكَ المحركة إِيَّاهَا إِلَى أَسْفَل. فَمن الباسطة عضلة مَوْضُوعَة فِي وسط ظَاهر الساعد تنْبت من الْجُزْء المشرف من رَأس الْعَضُد الْأَسْفَل وَترسل إِلَى الْأَصَابِع الْأَرْبَع أوتاراً تبسطها. وَأما المميلة إِلَى أَسْفَل فَثَلَاث: مِنْهَا مُتَّصِل بَعْضهَا بِبَعْض فِي جَانب هَذِه فَوَاحِدَة تنْبت من الْجُزْء الْأَوْسَط من رَأس الْعَضُد الوحشي مَا بَين زائدتيه وَترسل وترين إِلَى الْخِنْصر والبنصر وَوَاحِدَة من جملَة عضلتين مضاعفتين هما إثنتان من هَذِه الثَّلَاثَة منشؤهما من أَسْفَل زائدتي الْعَضُد إِلَى دَاخل وَمن حافة الزند الْأَسْفَل وَترسل وترين إِلَى الْوُسْطَى والسبابة. وثانيتهما وَهِي الثَّالِثَة منشؤها من أَعلَى الزند الْأَعْلَى وَترسل وترا إِلَى الْإِبْهَام وَعند هَذِه العضلة عضلة هِيَ إِحْدَى العضلتين المذكورتين فِي عضل تَحْرِيك الرسغ منشؤها من الْموضع الْوسط من الزند الْأَسْفَل ووترها يبعد الْإِبْهَام عَن السبابَة. وَأما القابضة فَمِنْهَا مَا على الساعد وَمِنْهَا مَا فِي بَاطِن الْكَفّ وَالَّتِي على الساعد ثَلَاث عضلات بَعْضهَا منضودة فَوق بعض مَوْضُوعَة فِي الْوسط. وَأَشْرَفهَا وَهُوَ الْأَسْفَل مدفون من تَحت مُتَّصِلا بِعظم الزند الْأَسْفَل لِأَن فعلهَا أشرف فَيجب أَن يكون موضعهَا أحرز وابتداؤها من وسط الرَّأْس الوحشي من الْعَضُد إِلَى دَاخل ثمَّ ينفذ ويستعرض وترها وينقسم إِلَى أوتار خَمْسَة يَأْتِي كل وتر بَاطِن إِصْبَع. فَأَما اللواتي تَأتي الْأَرْبَع فَإِن كل وَاحِدَة مِنْهَا تقبض الْمفصل الأول وَالثَّالِث مِنْهُ أما الأول فَلِأَنَّهُ مربوط هُنَاكَ برابطة ملتفة عَلَيْهِ. وَأما الثَّالِث فَلِأَن رَأسه يَنْتَهِي إِلَيْهِ ويتصل بِهِ. وَأما النافذة إِلَى الْإِبْهَام فَإِنَّهَا تقبض مفصله الثَّانِي وَالثَّالِث لِأَنَّهَا إِنَّمَا تتصل بهما. والعضلة الثَّانِيَة الَّتِي فَوق هَذِه هِيَ أَصْغَر مِنْهَا وتبتدىء من الرَّأْس الدَّاخِل من رَأْسِي الْعَضُد وتتصل بالزند الْأَسْفَل قَلِيلا وتستمر على الحدّ الْمُشْتَرك بَين الْجَانِب الوحشيّ والإنسي وَهُوَ السَّطْح الفوقاني من الزند الْأَعْلَى فَإِذا وافت نَاحيَة الْإِبْهَام مَالَتْ إِلَى دَاخل وَأرْسلت أوتاراً إِلَى المفاصل الْوُسْطَى مَعَ الْأَرْبَع لتقبضها وَلَا تَأتي الْإِبْهَام إِلَّا شُعْبَة لَيست من عِنْد وترها وَلَكِن من مَوضِع آخر ومنشأ الأولى بعد الِابْتِدَاء الْمَذْكُور هُوَ من رَأس الزند الْأَسْفَل والأعلى. ومنشأ الثَّانِيَة من رَأس الزند الْأَسْفَل وَقد جعل الْإِبْهَام مُقْتَصرا فِي الإنقباض على عضلة وَاحِدَة. والأربع تنقبض بعضلتين لِأَن أشرف فعل الْأَرْبَع هُوَ الانقباض وأشرف فعل الْإِبْهَام هُوَ الانبساط والتباعد من السبابَة. وَأما العضلة الثَّالِثَة فَلَيْسَتْ للقبض وَلكنهَا تنفذ بوترها إِلَى بَاطِن الْكَفّ وتنفرش عَلَيْهِ مستعرضة لتفيده الْحس ولتمنع نَبَات الشّعْر عَلَيْهِ ولتدعم الْبَطن من الْكَفّ وتقويه لمعالجته مَا يعالج بِهِ فَهَذِهِ هِيَ الَّتِي على الرسغ. وَأما العضل الَّتِي فِي الْكَفّ نَفسهَا فَهِيَ ثَمَان عشرَة عضلة منضودة بَعْضهَا فَوق بعض فِي صفّين: صف أَسْفَل دَاخل وصف أَعلَى خَارج إِلَى الْجلد فالتي فِي الصَّفّ الْأَسْفَل عَددهَا سبع: خمس مِنْهَا تميل الْأَصَابِع إِلَى فَوق والإبهامية مِنْهَا تنْبت من أول عِظَام الرسغ. وَالسَّادِسَة قَصِيرَة عريضة ليفها لِيف مورب ورأسها مُتَعَلق بِمشْط الْكَفّ حَيْثُ تحاذي الْوُسْطَى ووترها متّصل بالإبهام تميله إِلَى أَسْفَل وَالسَّابِعَة عِنْد الْخِنْصر تبتدىء من الْعظم الَّذِي يَليهَا من الْمشْط فيميلها إِلَى أَسْفَل وَلَيْسَ شَيْء من هَذِه السَّبْعَة للقبض بل خمس

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 71

للأشالة وَاثْنَتَانِ للخفض. وَأما الَّتِي فِي الصَّفّ الْأَعْلَى تَحت العضلة المنفرشة على الرَّاحَة وَهِي الَّتِي عرفهَا جالينوس وَحده فَهِيَ إِحْدَى عشرَة عضلة: ثَمَان مِنْهَا كل إثنتين مِنْهَا تتصل بالمفصل الأول من مفاصل الْأَصَابِع الْأَرْبَع وَاحِدَة فَوق أُخْرَى لتقبض هَذَا الْمفصل أما السُّفْلى مِنْهَا فقبضها مَعَ حط وخفض وَأما الْعليا فقبضها مَعَ يسير رفع وإشالة وَإِذا اجتمعتا فبالإستقالة وَثَلَاث مِنْهَا خَاصَّة بالإبهام وَاحِدَة لقبض الْمفصل الأول وَاثْنَتَانِ للثَّانِي كَمَا عرفت فتواسط الْخمس خمس والحافظات لما سوى الْإِبْهَام والخنصر لكل وَاحِدَة وَاحِدَة وللإبهام والخنصر اثْنَتَانِ والقوابض لكل إِصْبَع أَربع والمميلات إِلَى فَوق لكل إِصْبَع وَاحِدَة فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل الْحَادِي وَالْعشْرُونَ فِي تشريح عضل حَرَكَة الصلب عضل الصلب مِنْهَا مَا يثنيه إِلَى خلف وَمِنْهَا مَا يحنيه إِلَى قُدَّام وَعَن هَذِه يتَفَرَّع سَائِر الحركات. فالثانية إِلَى خلف هِيَ الْمَخْصُوصَة بِأَن تسمّى عضل الصلب وهما عضلتان يحدس أَن كل وَاحِدَة مِنْهُمَا مؤلفة من ثَلَاث وَعشْرين عضلة كل وَاحِدَة مِنْهَا ثَانِيهَا من كل فقرة عضلة إِذْ يَأْتِيهَا من كل فقرة لِيف مورب إِلَّا الْفَقْرَة الأولى. وَهَذِه العضل إِذا تمددت بالاعتدال نصبت الصلب فَإِن أفرطت فِي التمدد ثنته إِلَى خلف وَإِذا تحركت الَّتِي فِي جَانب وَاحِد مَالَتْ بالصلب إِلَيْهِ. وَأما العضل الحانية فَهِيَ زوجان: زوج مَوْضُوع من فَوق وَهِي من العضل المحركة للرأس والعنق النافذة من جنبتي المريء. وطرفها الْأَسْفَل يتَّصل بِخمْس من الفقار الصدرية الْعليا فِي بعض النَّاس وبأربع فِي أَكثر النَّاس. وطرفها الْأَعْلَى يَأْتِي الرَّأْس والرقبة. وَزوج مَوْضُوع تَحت هَذَا ويسميان المتنين وهما يبتدئان من الْعَاشِرَة والحادية عشرَة من الصَّدْر وينحدران إِلَى أَسْفَل فيحنيان حنياً خَافِضًا وَالْوسط يَكْفِيهِ فِي حركاته وجود هَذِه العضل لِأَنَّهُ يتبع فِي الإنحناء والإنثناء والإنعطاف حَرَكَة الطَّرفَيْنِ. الْفَصْل الثَّانِي وَالْعشْرُونَ تشريح عضل الْبَطن أمّا الْبَطن فعضله ثَمَان وتشترك فِي مَنَافِع: مِنْهَا المعونة على عصر مَا فِي الأحشاء من البرَاز وَالْبَوْل والأجنة فِي الْأَرْحَام. وَمِنْهَا أَنَّهَا تدعم الْحجاب وتعينه عِنْد النفخة لَدَى الانقباض. وَمِنْهَا أَنَّهَا تسخن الْمعدة والإمعاء بإدفائها. فَمن هَذِه الثَّمَانِية زوج مُسْتَقِيم ينزل على الاسْتقَامَة من عِنْد الغضروف الحنجري ويمتد ليفه طولا إِلَى الْعَانَة وينبسط طرفه فِيمَا يَليهَا. وجوهر هَذَا الزَّوْج من أوّله إِلَى آخِره لحمي وعضلتان تقاطعان هَاتين عرضا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 72

موضعهما فَوق الغشاء الْمَمْدُود على الْبَطن كُله وَتَحْت الطولانيتين. والتقاطع الْوَاقِع بَين لِيف هَاتين وليف الْأَوليين هُوَ تقاطع على زَوَايَا قَائِمَة. وزوجان موربان كل وَاحِد مِنْهُمَا فِي جَانب يمنة ويسرة وكل زوج مِنْهَا فَهُوَ من عضلتين متقاطعتين تقاطعاً صليبياً من الشرسوف إِلَى الْعَانَة وَمن الخاصرة إِلَى الحنجري فيلتقي طرف اثْنَتَيْنِ من الْيَمين واليسار عِنْد الْعَانَة وطرف اثْنَتَيْنِ أُخْرَيَيْنِ عِنْد الحنجري وهما موضوعان فِي كل جَانب على الْأَجْزَاء اللحمية من العضلتين المعارضتين وَهَذَانِ الزَّوْجَانِ لَا يزَالَانِ لحميين حَتَّى يماسا العضل المستقيمة بأوتار عراض كَأَنَّهَا أغشية وَهَذَانِ الزَّوْجَانِ موضوعان فَوق الطولانيتين الموضوعتين فَوق العرضيين. الْفَصْل الثَّالِث وَالْعشْرُونَ تشريح عضل الْأُنْثَيَيْنِ أما للرِّجَال فعضل الْخصي أَربع جعلت لتحفظ الخصيتين وتشيلهما لِئَلَّا تسترخيا وَيكون كل خصية يلْزمهَا زوج. وَأما للنِّسَاء فيكفيهن زوج وَاحِد لكل خصية فَرد إِذْ لم تكن خصاهن مدلاة بارزة كتدلي خصي الرِّجَال. الْفَصْل الرَّابِع وَالْعشْرُونَ تشريح عضل المثانة وَاعْلَم أنّ فِي فَم المثانة عضلة وَاحِدَة تحيط بهَا مستعرضة الليف على فمها. ومنفعتها حبس الْبَوْل إِلَى وَقت الْإِرَادَة فَإِذا أريدت الاراقة استرخت عَن تقبضها فضغط عضل الْبَطن المثانة الْفَصْل الْخَامِس وَالْعشْرُونَ تشريح عضل الذّكر العضل المحركة للذّكر زوجان: زوج تمتد عضلتاه عَن جَانِبي الذّكر فَإِذا تمددتا وسَعتا المجرى وبسطتاه فاستقام المنفذ وَجرى فِيهِ الْمَنِيّ بسهولة وَزوج ينْبت من عظم الْعَانَة ويتصل بِأَصْل الذّكر على الوراب فَإِذا اعتدل تمدده انتصبت الْآلَة مُسْتَقِيمَة وَإِن اشْتَدَّ أمالها إِلَى خلف وَإِن عرض الإمتداد لأَحَدهمَا مَال إِلَى جِهَته. الْفَصْل السَّادِس وَالْعشْرُونَ تشريح عضل المقعدة عضل المقعدة أَربع مِنْهَا عضلة تلْزم فمها وتخالط لَحمهَا مُخَالطَة شَدِيدَة شبه مُخَالطَة عضل الشّفة وَهِي تقبض الشرج وتسده وتنفض بالعصر بقايا البرَاز عَنهُ. وعضلة مَوْضُوعَة أَدخل من هَذِه وفوقها بِالْقِيَاسِ إِلَى رَأس الْإِنْسَان ويظن أَنَّهَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 73

ذَات طرفين ويتصل طرفاها بِأَصْل الْقَضِيب بِالْحَقِيقَةِ. وَزوج مورب فَوق الْجَمِيع ومنفعتها إشالة المقعدة إِلَى فَوق وَإِنَّمَا يعرض خُرُوج المقعدة لاسترخائها. الْفَصْل السَّابِع وَالْعشْرُونَ تشريح عضل حَرَكَة الْفَخْذ أعظم عضل الْفَخْذ هِيَ الَّتِي تبسطه ثمَّ الَّتِي تقبضه لِأَن أشرف أفعالها هَاتَانِ الحركتان. والبسط أفضل من الْقَبْض إِذْ الْقيام إنّما يَتَأَتَّى بالبسط ثمَّ العضل المبعدة ثمَّ المقربة ثمَّ المديرة. والعضل الباسطة لمفصل الْفَخْذ مِنْهَا عضلة هِيَ أعظم جَمِيع عضل الْبدن وَهِي عضلة تجلل عظم الْعَانَة والورك وتلتف على الْفَخْذ كُله من دَاخل وَمن خلف حَتَّى تَنْتَهِي إِلَى الرّكْبَة ولليفها مبادِ مُخْتَلفَة وَلذَلِك تتنوع أفعالها صنوفاً مُخْتَلفَة فَلِأَن بعض ليفها منشؤه من أَسْفَل عظم الْعَانَة فيبسط مائلاً إِلَى الإنسيّ. وَلِأَن بعض ليفها منشؤه أرفع من هَذَا يَسِيرا فَهُوَ يَشْمَل الْفَخْذ إِلَى فَوق فَقَط. وَلِأَن منشأ بَعْضهَا أرفع من ذَلِك كثيرا فَهُوَ يَشْمَل الْفَخْذ إِلَى فَوق مميلاً إِلَى الْإِنْسِي وَلِأَن بعض ليفها منشؤه من عظم الورك فَهُوَ يبسط الْفَخْذ بسطاً على الإستقامة صَالحا. وَمِنْهَا عضلة تجلّل مفصل الورك كُله من خلف وَلها ثَلَاثَة رُؤُوس وطرفان. وَهَذِه الأرؤس منشؤها من الخاصرة والورك والعصعص اثْنَان مِنْهَا لحميان وَوَاحِد غشائي. وَأما الطرفان فيتصلان بالجزء الْمُؤخر من رَأس الْفَخْذ فَإِن جذبت بِطرف وَاحِد بسطت مَعَ ميل إِلَيْهِ وَإِن جذبت بالطرفين بسطت على الإستقامة. وَمِنْهَا عضلة منشؤها من جَمِيع ظَاهر عظم الخاصرة وتتصل بِأَعْلَى الزَّائِدَة الْكُبْرَى الَّتِي تسمى طروخابطير الْأَعْظَم ويمتد قَلِيلا إِلَى قُدَّام ويبسط مَعَ ميل إِلَى الْإِنْسِي وَأُخْرَى مثلهَا وتتصل أَولا بِأَسْفَل الزَّائِدَة الصُّغْرَى. ثمَّ تنحدر وَتفعل فعلهَا. إِلَّا أَن بسطها يسير وَإِمَّا أَنَّهَا كَثِيرَة ومنشؤها من أَسْفَل ظَاهر عظم الخاصرة. وَمِنْهَا عضلة تنْبت من أَسْفَل عظم الورك مائلة إِلَى خلف وتبسط مميلة يَسِيرا إِلَى خلف ومميلة إمالة صَالِحَة إِلَى الْإِنْسِي. وَأما العضل القابضة لمفصل الْفَخْذ فَمِنْهَا عضلة تقبض مَعَ ميل يسير إِلَى الْإِنْسِي وَهِي عضلة مُسْتَقِيمَة تنحدر من منشأين: أَحدهمَا يتّصل بآخر الْمَتْن وَالْآخر من عظم الخاصرة وَهِي تتّصل بالزائدة الصُّغْرَى الإنسية. وعضلة من عظم الْعَانَة وتتصل بِأَسْفَل الزَّائِدَة الصُّغْرَى. وعضلة ممتدّة إِلَى جَانبهَا على الوراب وَكَأَنَّهَا جُزْء من الْكُبْرَى. ورابعة تنْبت من الشَّيْء الْقَائِم المنتصب من عظم الخاصرة وَهِي تجذب السَّاق أَيْضا مَعَ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 74

قبض الْفَخْذ. وَأما العضل المميلة إِلَى دَاخل فقد ذكر بَعْضهَا فِي بَاب الْبسط وَالْقَبْض وَلِهَذَا النَّوْع من التحريك عضلة تنْبت من عظم الْعَانَة وتطول جدا حَتَّى تبلغ الرّكْبَة. وَأما المميلة إِلَى خَارج فعضلتان: إِحْدَاهمَا تَأتي من الْعظم العريض. وَأما المديرتان فعضلتان: إِحْدَاهمَا مخرجها من وَحشِي عظم الْعَانَة وَالْأُخْرَى: مخرجها من إنسية ويتوربان ملتقيين ويلتحمان عِنْد الْموضع الغائر بِقرب من مُؤخر الزَّائِدَة الْكُبْرَى. وأيتهما جذبت وَحدهَا لوت الْفَخْذ إِلَى جِهَته مَعَ قَلِيل بسط فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل الثَّامِن وَالْعشْرُونَ تشريح عضل حَرَكَة السَّاق وَالركبَة أما العضل المحركة لمفصل الرّكْبَة فَمِنْهَا ثَلَاث مَوْضُوعَة قُدَّام الْفَخْذ وَهِي أكبر العضل الْمَوْضُوعَة فِي الْفَخْذ نَفسهَا وفعلها الْبسط. وَوَاحِدَة من هَذِه الثَّلَاث كالمضاعفة وَلها رأسان يَبْتَدِئ أَحدهمَا من الزَّائِدَة الْكُبْرَى وَالْآخر من مقدم الْفَخْذ وَله طرفان: أَحدهمَا لحمي يتّصل بالرضفة قبل أَن يصير وترا وَالْآخر: غشائي يتَّصل بالطرف الْإِنْسِي من طرفِي الْفَخْذ. وَأما الِاثْنَان الْآخرَانِ: فأحدهما هُوَ الَّذِي ذَكرْنَاهُ فِي قوابض الْفَخْذ أَعنِي النَّابِت من الحاجز الَّذِي فِي عظم الخاصرة وَالْأُخْرَى مبدؤها من الزَّائِدَة الوحشية الَّتِي فِي الْفَخْذ وَهَاتَانِ تتصلان وتتحدان وَيحدث مِنْهُمَا وتر وَاحِد مستعرض يُحِيط بالرضفة ويوثقها يما تحتهَا إيثاقاً محكماً ثمَّ يتَّصل بِأول السَّاق ويبسط الرّكْبَة بِمد السَّاق. على الوراب ثمَّ تلتحم بالجزء المعرق من على السَّاق وتبسط السَّاق مميلة إِلَى الإنسيّ. وعضلة أُخْرَى فِي بعض كتب التشريح تقَابلهَا فِي الْجَانِب الوحشي مبدؤها من عظم الورك تتورب فِي الْجَانِب الوحشي حَتَّى تَأتي الْموضع المعرق وَلَا عضلة أَشد توريباً مِنْهَا وتبسط مَعَ إمالة إِلَى الوحشيّ وَإِذا بسط كِلَاهُمَا كَانَ بسطاً مُسْتَقِيمًا. وَأما القوابض للساق فَمِنْهَا عضلة ضيقَة طَوِيلَة تنشأ من عظم الخاصرة والعانة تقرب من منشأ الباسطة الدَّاخِلَة وَمن الحاجز الَّذِي فِي وسط الخاصرة ثمَّ تنفذ بالتوريب إِلَى دَاخل طرفِي الرّكْبَة ثمَّ تبرز وتنتهي إِلَى النتو الَّذِي فِي الْموضع المعرق من الرّكْبَة وتلتصق بِهِ وَبِه انجذاب السَّاق إِلَى فَوق مائلا بالقدم إِلَى نَاحيَة الاربية. وَثَلَاث عضل أنسية وحشية ووسطى الوحشية وَالْوُسْطَى تقبضان مَعَ ميل إِلَى الوحشي. والأنسية تقبض مَعَ ميل إِلَى الْإِنْسِي. والأنسيّة منشؤها من قَاعِدَة عظم الورك ثمَّ تمرّ متورِّبة خلف الْفَخْذ إِلَى أَن توافي الْموضع المعرق من السَّاق فِي الْجَانِب الْإِنْسِي فتلتصق بِهِ ولونها إِلَى الخضرة. ومنشأ الْأُخْرَيَيْنِ أَيْضا من قَاعِدَة عظم الورك إِلَّا أَنَّهُمَا تميلان إِلَى الِاتِّصَال بالجزء المعرق من الْجَانِب الوحشيّ. وَفِي مفصل الرّكْبَة عضلة كالمدفونة فِي معطف الرّكْبَة تفعل فعل هَذِه الْوُسْطَى وَقد يظنّ أنّ الْجُزْء النَّاشِئ من العضلة الباسطة المضاعفة من الحاجز رُبمَا قبض الرّكْبَة بِالْعرضِ وَإنَّهُ قد ينبعث من متصلهما وتر يضْبط حق الورك ويصله بِمَا يَلِيهِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 75

الْفَصْل التَّاسِع وَالْعشْرُونَ تشريح عضل مفصل الْقدَم وَأما العضل المحركة لمفصل الْقدَم فَمِنْهَا مَا تشيل الْقدَم وَمِنْهَا مَا تخفضه. أمّا المشيلة فَمِنْهَا عضلة عَظِيمَة مَوْضُوعَة قُدَّام القصبة الأنسية ومبدؤها الْجُزْء الوحشيّ من رَأس القصبة الإنسية فَإِذا برزت مَالَتْ على السَّاق مارة إِلَى جِهَة الْإِبْهَام فتتصل بِمَا يُقَارب أصل الْإِبْهَام وتشيل الْقدَم إِلَى فَوق. وَأُخْرَى تثبت من رَأس الوحشية وينبت مِنْهَا وتر يتَّصل بِمَا يُقَارب أصل الْخِنْصر ويشيل الْقدَم إِلَى فَوق وخصوصاً إِذا طابقها العضلة الأولى وَكَانَ ذَلِك على الإستواء والإستقامة. وَأما الخافضة فزوج مِنْهَا منشؤه من رَأس الْفَخْذ ثمَّ ينحدران فيملآن بَاطِن مُؤخر السَّاق لحماَ وينبت مِنْهُمَا وتْر من أعظم الأوتار وَهُوَ وتر الْعقب الْمُتَّصِل بِعظم الْعقب ويجذبه إِلَى خلف مورباً إِلَى الوحشي فَيكون ذَلِك سَببا لثبات الْقدَم على الأَرْض ويعينها عضلة تنشأ من رَأس الوحشية باذنجانية اللَّوْن وتنحدر حَتَّى تتصل بِنَفسِهَا من غير وتر ترسله بل تبقى لحمية فتلتصق بمؤخر الْعقب فَوق التصاق الَّتِي قبلهَا. فَإِذا أصَاب هَاتين العضلتين أَو وترهما آفَة زمنت الْقدَم. وعضلة يتشعب مِنْهَا وتران وَاحِد مِنْهُمَا يقبض الْقدَم وَالثَّانِي يبسط الْإِبْهَام وَذَلِكَ أَن هَذِه العضلة منشؤها من رَأس القصبة الإنسية حَيْثُ تلاقي الوحشية وتنحدر بَينهمَا فتتشعب إِلَى وترين: أَحدهمَا يتَّصل من أَسْفَل بالرسغ قُدَّام الْإِبْهَام وَبِهَذَا الْوتر يكون انخفاض الْقدَم. وَالْوتر الآخر يحدث من جُزْء من هَذِه العضلة يُجَاوز منشأ الْوتر الأول وَترسل وترا إِلَى الْمفصل الأول من الْإِبْهَام فتبسطه بتوريب إِلَى الْإِنْسِي. وَقد ينشأ من الرَّأْس الوحشي من الْفَخْذ عضلة وتتّصل بِإِحْدَى العضلتين العقيبيتين ثمَّ تنفصل عَنْهَا إِذا حازت بَاطِن السَّاق وتنبت وترا يستبطن أَسْفَل الْقدَم وينفرش تَحْتَهُ كُله على قِيَاس العضلة المنفرشة على بَاطِن الرَّاحِلَة ولمثل مَنْفَعَتهَا.
(الْفَصْل الثَّلَاثُونَ تشريح عضل أَصَابِع الرجل)
وَأما العضل المحركة للأصابع فالقوابض مِنْهَا عضل كَثِيرَة: فَمِنْهَا عضلة منشؤها من رَأس القصبة الوحشية وتنحدر ممتدة عَلَيْهَا وَترسل وترا يَنْقَسِم إِلَى وترين لقبض الْوُسْطَى والبنصر. وَأُخْرَى أَصْغَر من هَذِه ومنشؤها هُوَ من خلف السَّاق فَإِذا أرْسلت الْوتر انقسم وترها إِلَى وترين يقبضان الْخِنْصر والسبابة ثمَّ يتعّب من كل وَاحِد من الْقسمَيْنِ وتر يتَّصل بالمتشعب من الآخر وَيصير وترا وَاحِدًا يَمْتَد إِلَى الْإِبْهَام فيقبضه. وعضلة ثَالِثَة قد ذَكرنَاهَا تنشأ من وحشيّ طرفِي القصبة الإنسية وتنحدر بَين القصبتين وَترسل جُزْءا مِنْهَا لقبض الْقدَم وجزءاً إِلَى الْمفصل الأول من الْإِبْهَام. فَهَذِهِ هِيَ العضل المحركة للاصابع الَّتِي وَضعهَا على السَّاق وَمن خَلفه. وَأما اللواتي وَضعهَا فِي كف الرجل فَمِنْهَا عضل عشر قد فَاتَت المشرّحين وأوّل من

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 76

جَوْهَر الدِّمَاغ بالتعريج ليبعد عَن مشابهته فِي اللين بالتدريج مَا يُرَاد فِي أعصاب الْحَرَكَة بل كلما كَانَت أَلين كَانَت لقُوَّة الْحس أشدّ تأدية. وَأما الحركية فقد وجهت إِلَى الْمَقْصد بعد تعاريج تسلكها لتبعد عَن المبدأ وتندرج فِي التصليب. وَقد أعَان كل وَاحِد من الصِّنْفَيْنِ على الْوَاجِب مِنْهُ من التصلّب والتليين جَوْهَر منبته إِذْ كَانَ جلّ مَا يُفِيد الْحس منبعثاً من مقدم الدِّمَاغ. والجزء الَّذِي هُوَ مقدم الدِّمَاغ أَلين قواماً وجلّ مَا يُفِيد الْحَرَكَة منبعثاً من مُؤخر الدِّمَاغ والجزء الَّذِي هُوَ مُؤخر الدِّمَاغ أثخن قواماً. الْفَصْل الثَّانِي تشريح العصب الدماغي ومسالكه قد تنْبت من الدِّمَاغ أَزوَاج من العصب سَبْعَة: فالزوج الأوّل مبدؤه من غور البطنين المقدمين من الدِّمَاغ عِنْد جَوَاز الزائدتين الشبيهتين بحلمتي الثدي اللَّتَيْنِ بهما الشمّ وَهُوَ عَظِيم مجوف يتيامن النَّابِت مِنْهُمَا يساراً ويتياسر النَّابِت مِنْهُمَا يَمِينا ثمَّ يَلْتَقِيَانِ على تقاطع صليبي ثمَّ ينفذ النَّابِت يَمِينا إِلَى الحدقة الْيُمْنَى والنابت يساراً إِلَى الحدقة الْيُسْرَى وتتسع فوهاتهما حَتَّى تشْتَمل على الرُّطُوبَة الَّتِي تسمّى زجاجية. وَقد ذكر غير جالينوس أَنَّهُمَا ينفذان على التقاطع الصليبي من غير انعطاف وَقد ذكر لوُقُوع هَذَا التقاطع مَنَافِع ثَلَاث: إِحْدَاهَا: ليَكُون الرّوح السائلة إِلَى إِحْدَى الحدقتين غير محجوبة عَن السيلان إِلَى الْأُخْرَى إِذا عرضت لَهَا آفَة وَلذَلِك تصير كل وَاحِدَة من الحدقتين أقوى أبصاراً إِذا غمضت الْأُخْرَى وأصفى مِنْهَا لَو لحظت وَالْأُخْرَى لَا تلحظ وَلِهَذَا مَا تزيد النقبة العنبية وَالثَّانيَِة: أَن يكون للعينين مؤدّى وَاحِد يؤديان إِلَيْهِ شبح المبصر فيتحد هُنَاكَ وَيكون الإبصار بالعينين إبصاراً وَاحِدًا ليمثل الشبح فِي الْحَد الْمُشْتَرك وَلذَلِك يعرض للحول أَن يرَوا الشَّيْء الْوَاحِد شَيْئَيْنِ عِنْدَمَا تَزُول إِحْدَى الحدقتين إِلَى فَوق أَو إِلَى أَسْفَل فَيبْطل بِهِ استقامة نُفُوذ المجرى إِلَى التقاطع ويعرض قبل الْحَد الْمُشْتَرك حد لإنكار الْعصبَة. وَالثَّالِثَة: لكَي تستدعم كل عصبَة بِالْأُخْرَى وتستند إِلَيْهَا وَتصير كَأَنَّهَا تنْبت من قرب الحدقة. وَالزَّوْج الثَّانِي من أَزوَاج العصب الدماغي منشؤه خلف منشأ الزَّوْج الأول ومائلا عَنهُ إِلَى الوحشيّ وَيخرج من الثقبة الَّتِي فِي النقرة الْمُشْتَملَة على المقلة فينقسم فِي عضل المقلة. وَهَذَا الزَّوْج غليظ جدا ليقاوم غلظه لينه الْوَاجِب لقُرْبه من المبدأ فيقوى على التحريك وخصوصاً إِذْ لَا معِين لَهُ إِذْ الثَّالِث مَصْرُوف إِلَى تَحْرِيك عُضْو كَبِير هُوَ الفك الْأَسْفَل فَلَا يفضل عَنهُ فضلَة بل يحْتَاج إِلَى معِين غَيره كَمَا نذكرهُ. وَأما الزَّوْج الثَّالِث: فمنشؤه الحدّ الْمُشْتَرك بَين مقدم الدِّمَاغ ومؤخره من لدن قَاعِدَة الدِّمَاغ وَهُوَ يخالط أَولا الزَّوْج الرَّابِع قَلِيلا يُفَارِقهُ ويتشعب أَربع شعب: شُعْبَة تخرج من مدْخل الْعرق السباتي الَّذِي نذكرهُ بعد وَتَأْخُذ منحدرة عَن الرَّقَبَة حَتَّى تجَاوز الْحجاب فتتوزعّ فِي الأحشاء الَّتِي دون الْحجاب. والجزء الثَّانِي مخرجه من ثقب فِي عظم الصدغ وَإِذا انْفَصل اتَّصل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 78

بالعصب الْمُنْفَصِل من الزَّوْج الْخَامِس الَّذِي سنذكر حَاله وَشعْبَة تطلع من الثقب الَّذِي يخرج مِنْهُ الزَّوْج الثَّانِي إِذْ كَانَ مقْصده الْأَعْضَاء الْمَوْضُوعَة قُدَّام الْوَجْه وَلم يحسن أَن ينفذ فِي منفذ الزَّوْج الأول المجوف فيزاحم أشرف العصب ويضغطه فينطبق التجويف. وَهَذَا الْجُزْء إّذا انْفَصل انقسم ثَلَاثَة أَقسَام. قسم يمِيل إِلَى نَاحيَة الماَق ويتخلص إِلَى عضل الصدغين والماضغين والحاجب والجبهة والجفن. وَالْقسم الثَّانِي ينفذ فِي الثقب الْمَخْلُوق عِنْد اللحاظ حَتَّى يخلص إِلَى بَاطِن الْأنف فَيَتَفَرَّق فِي الطَّبَقَة المستبطنة للأنف. وَالْقسم الثَّالِث: وَهُوَ قسم غير صَغِير ينحدر فِي التجويف البريخي المهيأ فِي عظم الوجنة فيتفرعّ إِلَى فرعين: فرع مِنْهُ يَأْخُذ إِلَى دَاخل تجويف الْفَم فيتوزع فِي الْأَسْنَان. أما حِصَّة الأضراس مِنْهَا فظاهرة وَأما حِصَّة سائرها فَكل يخفى عَن الْبَصَر ويتوزع أَيْضا فِي اللثة الْعليا. وَالْفرع الآخر ينْبت فِي ظَاهر الْأَعْضَاء هُنَاكَ مثل جلدَة الوجنة وطرف الْأنف والشفة الْعليا. فَهَذِهِ أَقسَام الْجُزْء الثَّالِث من الزَّوْج الثَّالِث. وَأما الشعبة الرَّابِعَة من الزَّوْج الثَّالِث فتتخلص نَافِذَة فِي ثقبة فِي الفك الْأَعْلَى إِلَى اللِّسَان فتتفرّق فِي طبقته الظَّاهِرَة وتفيده الحسّ الْخَاص بِهِ وَهُوَ الذَّوْق وَمَا يفضل من ذَلِك يتفرق فِي غمور الْأَسْنَان السُّفْلى ولثاتها وَفِي الشّفة السُّفْلى والجزء الَّذِي يَأْتِي اللِّسَان أدق من عصب الْعين لِأَن وَأما الزَّوْج الرَّابِع: فمنشؤه خلف الثَّالِث وأميل إِلَى قَاعِدَة الدِّمَاغ ويخالط الثَّالِث كَمَا قُلْنَا ثمَّ يُفَارِقهُ ويخلص إِلَى الحنك فيؤتيه الْحس وَهُوَ زوج صَغِير إِلَّا أَنه أَصْلَب من الثَّالِث لأنّ الحنك وصفاق الحنك أَصْلَب من صفاق اللِّسَان. وَأما الزَّوْج الْخَامِس: فَكل فَرد مِنْهُ ينشقّ بنصفين على هَيْئَة المضاعف بل عِنْد أَكْثَرهم كل فَرد مِنْهُ زوج ومنبته من جَانِبي الدِّمَاغ. وَالْقسم الأول من كل زوج مِنْهُ يعمد إِلَى الغشاء المتبطن للصماخ فيتفرّق فِيهِ كلّه. وَهَذَا الْقسم منبته بِالْحَقِيقَةِ من الْجُزْء الْمُؤخر من الدِّمَاغ وَبِه حس السّمع. وَأما الْقسم الثَّانِي وَهُوَ أَصْغَر من الأول فَإِنَّهُ يخرج من الثقب المثقوب فِي الْعظم الحجري وَهُوَ الَّذِي يُسمى الْأَعْوَر وَالْأَعْمَى لشدَّة التوائه وتعريج مسلكه إِرَادَة لتطويل الْمسَافَة وتبعيد اَخرها عَن المبدأ ليستفيد العصب قبل خُرُوجه مِنْهُ بعد أَمن المبدأ لتتبعه صلابة فَإِذا برز اخْتَلَط بعصب الزَّوْج الثَّالِث فَصَارَ أكثرهما إِلَى نَاحيَة الخدّ والعضلة العريضة وَصَارَ الْبَاقِي مِنْهُمَا إِلَى عضل الصدغين وَإِنَّمَا خلق الذَّوْق فِي الْعصبَة الرَّابِعَة والسمع فِي الْخَامِسَة لِأَن آلَة السّمع احْتَاجَت إِلَى أَن تكون مكشوفة غير مسدود إِلَيْهَا سَبِيل الْهَوَاء وَآلَة الذَّوْق وَجب

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 79

المستبطن إِذْ هُوَ الملاقي للضربان. وحركة جَوْهَر الرّوح القوية الْمَقْصُود صِيَانة جوهره وإحرازه وتقوية وعائه ومنبت الشرايين هُوَ من التجويف الْأَيْسَر من تجويفي الْقلب لِأَن الْأَيْمن مِنْهُ أقرب من الكبد فَوَجَبَ أَن يَجْعَل مَشْغُولًا بجذب الْغذَاء واستعماله. الْفَصْل الثَّانِي وأوّل مَا ينْبت من التجويف الْأَيْسَر شريانان أَحدهمَا يَأْتِي الرئة وينقسم فِيهَا لاستنشاق النسيم وإيصال الدَّم الَّذِي يغذو الرئة إِلَى الرئة من الْقلب فَإِن ممر غذَاء الرئة هُوَ الْقلب وَمن الْقلب يصل إِلَى الرئة ومنبت هَذَا الْقسم هُوَ من أرق أَجزَاء الْقلب وَحَيْثُ تنفذ فِيهِ الأوردة إِلَيْهِ وَهُوَ ذُو طبقَة وَاحِدَة بِخِلَاف سَائِر الشرايين وَلِهَذَا يُسمى الشريان الوريدي وَإِنَّمَا خلق من طبقَة وَاحِدَة ليَكُون أَلين وأسلس وأطوع للانبساط والانقباض وليكون أطوع لترشح مَا يترشح مِنْهُ إِلَى الرئة من الدَّم اللَّطِيف البُخَارِيّ الملائم لجوهر الرئة الَّذِي قد قَارب كَمَال النضج فِي الْقلب. وَلَيْسَ يحْتَاج إِلَى فضل نضج كحاجة الدَّم الْجَارِي فِي الوريد الأجوف الَّذِي نورده وخصوصاً إِذْ مَكَانَهُ من الْقلب قريب فتتأدى إِلَيْهِ قوته الحارة المنضجة بسهولة وَأَيْضًا فَإِن الْعُضْو الَّذِي ينبض فِيهِ عُضْو سخيف لَا يخْشَى مصادمته لذَلِك السخيف عِنْد النبض أَن تُؤثر فِيهِ صلابته فاستغنى لذَلِك عَن تثخين لجرمه مَا لَا يسْتَغْنى عَنهُ فِي كل مَا يجاور من الشرايين سَائِر الْأَعْضَاء الصلبة. وَأما الوريد الشرياني الَّذِي نذكرهُ فَإِنَّهُ وَإِن كَانَ مجاوراً للرئة فَإِنَّمَا يجاور مِنْهُ مؤخره مِمَّا يَلِي الصلب وَهَذَا الشريان الوريدي إِنَّمَا يتفرق فِي مقدم الرئة ويغوص فِيهَا وَقد صَار أَجزَاء وشعباً بل إِذا قيس بَين حَاجَتي هَذَا الشريان إِلَى الوثاقة وَإِلَى السلاسة المسهلة عَلَيْهِ الإنبساط والإنقباض وَرشح مَا يرشح مِنْهُ وجدت الْحَاجة إِلَى التسليس أمس مِنْهَا إِلَى التوثيق والتثخين. وَأما الشريان الآخر وَهُوَ الْأَكْبَر ويسميه ارسطوطالس أورطي فَأول مَا ينْبت من الْقلب يُرْسل شعبتين أكبرهما تستدير حول الْقلب وتتفرق فِي أَجْزَائِهِ والأصغر يستدير ويتفرق فِي التجويف الْأَيْمن وَمَا يبْقى بعد الشعبتين فَإِنَّهُ إِذا انْفَصل انقسم قسمَيْنِ: قسم أعظم مرشح للإنحدار وَقسم أَصْغَر مرشح للإصعاد. وَإِنَّمَا خلق المرشح للإنحدار زَائِدا فِي مِقْدَاره على الآخر لِأَنَّهُ يؤم أَعْضَاء هِيَ أَكثر عددا وَأعظم مقادير وَهِي الْأَعْضَاء الْمَوْضُوعَة دون الْقلب. وعَلى مخرج أورطي أغشية ثَلَاثَة صلبة هِيَ من دَاخل إِلَى خَارج. فَلَو كَانَت وَاحِدَة أَو اثْنَتَيْنِ لما كَانَت تبلغ الْمَنْفَعَة الْمَقْصُودَة فِيهَا إِلَّا بتعظيم مِقْدَاره أَو مقدارها فَكَانَت الْحَرَكَة تثقل بهما وَلَو كَانَت أَرْبَعَة لصغرت جدا وَبَطلَت منفعيتها وَإِن عظمت فِي مقاديرها ضيقت المسلك. وَأما الشريان الوريدي فَلهُ غشاءان موليان إِلَى دَاخل وَإِنَّمَا اقْتصر على اثْنَيْنِ إِذْ لَيْسَ هُنَاكَ من الْحَاجة إِلَى إحكام السكن مَا هَهُنَا بل الْحَاجة هُنَاكَ إِلَى السلاسة أَكثر ليسهل اندفاع البخار الدخاني وَالدَّم الصائر إِلَى الرئة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 84

وَأما فِي المستكملين فَيكون قد جفّت أطرافهما وَبَقِي أصلاهما فيتفرغّ مِنْهُمَا فروع تتفرّق فِي العضل الْمَوْضُوعَة على عظم الْعَجز. وَالَّتِي تَأتي مِنْهَا المثانة تَنْقَسِم فِيهِ وَتَأْتِي أَطْرَافه الْقَضِيب وَبَاقِيه يَأْتِي الرَّحِم من النِّسَاء وَهُوَ زوج صَغِير. وَأما النازلان إِلَى الرجلَيْن فَإِنَّهُمَا يتشعبان فِي الفخذين شعبتين عظيمتين وحشياَ وإنسياً. والوحشي فِيهِ أَيْضا ميل إِلَى الأنسيّ ويخلف شعبًا فِي العضل الْمَوْضُوعَة هُنَاكَ ثمَّ ينحدر ويميل مِنْهَا إِلَى قدَام شُعْبَة كَبِيرَة بَين الْإِبْهَام والسبابة وتستبطن بَاقِيه وَهِي فِي أكبر أَجزَاء الرجل تنفذ ممتدّة تَحت الشّعب الوريدية الَّتِي نذكرها بعد. فَمن هَذِه الضوارب مَا يُوَافق الأوردة كالإتيان من الكبد إِلَى السُّرَّة فِي أبدان الأجنة وَشعب الضَّارِب الوريدي والضارب النَّافِذ إِلَى الْفَقْرَة الْخَامِسَة والصاعد إِلَى اللبة والمائل إِلَى الْإِبِط والسباتيين حَيْثُ يتفرقان فِي الشبكة والمشيمة وَالَّتِي تَأتي الْحجاب والنافذ إِلَى الْكَتف مَعَ شُعْبَة وَالَّتِي تَأتي الْمعدة والكبد وَالطحَال والأمعاء وَالَّذِي ينحدر من مراق الْبَطن وَالْعُرُوق الَّتِي فِي عظم الْعَجز وَحده. وَإِذا رافق الشريان العضل الْمَوْضُوعَة على الوريد على الصلب امتطى الشريان الوريد ليَكُون أخسهما حَامِلا للأشرف. وَأما فِي الْأَعْضَاء الظَّاهِرَة فَإِن الشريان يغور تَحت الوريد ليَكُون أستر وأكنّ لَهُ وَيكون الوريد لَهُ كالجنة وَإِنَّمَا استصحب الشرايين الأوردة لشيئين: أَحدهمَا لترتبط الأوردة بالأغشية المجللة للشرايين وتستقي مِمَّا بَينهمَا من الْأَعْضَاء وَالْآخر ليستقي كل وَاحِد مِنْهُمَا من الآخر فَاعْلَم ذَلِك الْجُمْلَة الْخَامِسَة الأوردة وَهِي خَمْسَة فُصُول الْفَصْل الأول صفة الأوردة أما الْعُرُوق الساكنة فَإِن منبت جَمِيعهَا من الكبد وَأول مَا ينْبت من الكبد عرقان: أَحدهمَا من الْجَانِب المقعر وَأكْثر منفعَته فِي جذب الْغذَاء إِلَى الكبد وَيُسمى الْبَاب وَالْآخر من الْجَانِب المحدب ومنفعته إِيصَال الْغذَاء من الكبد إِلَى الْأَعْضَاء وَيُسمى الأجوف. الْفَصْل الثَّانِي تشريح الوريد الْمُسَمّى بِالْبَابِ ولنبدأ بتشريح الْعرق الْمُسَمّى بِالْبَابِ فَنَقُول: إِن الْبَاب أوّلاَ يَنْقَسِم طرفه الغائر فِي تجويف الكبد خَمْسَة أَقسَام ويتشعب حَتَّى يَأْتِي أَطْرَاف الكبد المحدبة وَيذْهب مِنْهَا وريد إِلَى المرارة. وَهَذِه الشّعب هِيَ مثل أصُول الشَّجَرَة النابتة تَأْخُذ إِلَى غور منبتها. وَأما الطّرف الَّذِي يَلِي تقعيره فَإِنَّهُ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 87

فأحد الْقسمَيْنِ الصغيرين يتَّصل بِنَفس المعي الْمُسَمّى اثْنَي عشري ليجذب مِنْهُ الْغذَاء وَقد يتشعّب مِنْهُ شعب تتفرق فِي الجرم الْمُسَمّى بانقراس. وَالْقسم الثَّانِي: يتفرق فِي أسافل الْمعدة وَعند البواب الَّذِي هُوَ فَم الْمعدة السافل ليَأْخُذ الْغذَاء. وَأما السِّتَّة الْبَاقِيَة فَوَاحِدَة مِنْهَا تصير إِلَى الْجَانِب المسطح من الْمعدة لتغذو ظَاهرهَا إِذْ بَاطِن الْمعدة يلاقي الْغذَاء الأول الَّذِي فِيهِ فيغتذي مِنْهُ بالملاقاة. وَالْقسم الثَّانِي يَأْتِي نَاحيَة الطحال ليغذو الطحال ويتشعب مِنْهُ قبل وُصُوله إِلَى الطحال شعب تغذو الجرم الْمُسَمّى بانقراس من أصفى مَا ينفذ فِيهِ إِلَى الطحال ثمَّ يتَّصل بالطحال وَمَعَ اتِّصَاله بِهِ ترجع مِنْهُ شُعْبَة صَالِحَة تَنْقَسِم فِي الْجَانِب الْأَيْسَر من الْمعدة لتغذوه. وَإِذا نفذ النَّافِذ مِنْهُ فِي الطحال وتوسطه صعد مِنْهُ جُزْء وَنزل جُزْء فالصاعد يتفرق مِنْهُ شُعْبَة فِي النّصْف الفوقاني من الطحال ليغذوه والجزء الآخر يبرز حَتَّى يوافي حدبة الْمعدة ثمَّ يتَجَزَّأ جزأين: جُزْء يتفرّق مِنْهُ فِي ظَاهر يسَار الْمعدة ليغذوه وجزء يغوص إِلَى فَم الْمعدة لتدفع إِلَيْهِ الْفضل العفص الحامض من السَّوْدَاء ليخرج فِي الفضول ويدغدغ فَم الْمعدة لدغدغة المنبهة للشهوة. وَقد ذَكرنَاهَا قبل. وَأما الْجُزْء النَّازِل مِنْهُ فَإِنَّهُ يتَجَزَّأ أَيْضا جزأين: جُزْء مِنْهُ يتفرق شُعْبَة فِي النّصْف الْأَسْفَل من الطحال ليغذو ويبرز الْجُزْء الثَّانِي إِلَى الثرب فَيَتَفَرَّق فِيهِ ليغذوه والجزء الثَّالِث من السِّتَّة الأول يَأْخُذ إِلَى الْجَانِب الْأَيْسَر ويتفرق فِي جداول الْعُرُوق الَّتِي حول المعي الْمُسْتَقيم ليمتصّ مَا فِي الثّقل من حَاصِل الْغذَاء والجزء الرَّابِع عَن السِّتَّة يتفرق كالشعر فبعضه يتوزع فِي ظَاهر يَمِين حدبة الْمعدة مُقَابلا للجزء الْوَارِد على الْيَسَار مِنْهُ من جِهَة الطحال وَبَعضهَا يتَوَجَّه إِلَى يَمِين الثرب ويتفرق فِيهِ مُقَابلا للجزء الْوَارِد عَلَيْهِ من جِهَة الْيَسَار من شعب الْعرق الطحالي. وَأما الْخَامِس من السِّتَّة فيتفرّق فِي الجداول الَّتِي حول معي قولون ليَأْخُذ الْغذَاء. وَالسَّادِس كَذَلِك أَكْثَره يتفرق حول الصَّائِم وباقية حول اللفائف الدقيقة الْمُتَّصِلَة بالأعور فيجذب الْغذَاء فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل الثَّالِث تشريح الأجوف وَمَا يصعد مِنْهُ وَأما الأجوف فَإِن أَصله أوّلاً يتفرق فِي الكبد نَفسه إِلَى أَجزَاء كالشعر ليجذب الْغذَاء من شعب الْبَاب المتشعِّبة أَيْضا كالشعر أما شُعَب الأجوف فواردة من حدبة الكبد إِلَى جَوْفه وَأما شعب الْبَاب فواردة من تقعير الكبد إِلَى جَوْفه ثمَّ يطلع سَاقه عِنْد الحدبة فينقسم إِلَى قسمَيْنِ: قسم صاعد وَقسم هابط فَأَما الصاعد مِنْهُ فيخرق الْحجاب وَينفذ فِيهِ ويخلف فِي الْحجاب عرقين يتفرقان فِيهِ ويؤتيانه الْغذَاء ثمَّ يُحَاذِي غلاف الْقلب فَيُرْسل إِلَيْهِ شعبًا كَبِيرَة تتفرع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 88

قسم مِنْهُ عَظِيم يَأْتِي الْقلب فَينفذ فِيهِ عِنْد أذن الْقلب الْأَيْمن وَهَذَا الْعرق أعظم عروق الْقلب. وَإِنَّمَا كَانَ هَذَا الْعرق أعظم من سَائِر الْعُرُوق لِأَن سَائِر الْعُرُوق هِيَ لاستنشاق النسيم. وَهَذَا هُوَ للغذاء والغذاء أغْلظ من النسيم فَيحْتَاج أَن يكون منفذه أوسع ووعاؤه أعظم وَهَذَا كَمَا يدْخل الْقلب يتَخَلَّف لَهُ أغشية ثَلَاثَة مسقفها من دَاخل إِلَى خَارج وَمن خَارج إِلَى دَاخل ليجتذب الْقلب عِنْد تمدده مِنْهَا الْغذَاء ثمَّ لَا يعود عِنْد الإنبساط وأغشيته أَصْلَب الأغشية. وَهَذَا الوريد يخلف عِنْد محاذاة الْقلب عروقاً ثَلَاثَة تصير مِنْهُ إِلَى الرئة ناتئاً عِنْد منيت الشرايين بِقرب الْأَيْسَر منعطفاً فِي التجويف الْأَيْمن إِلَى الرئة. وَقد خلق ذَا غشاءين كالشريانات. فَلهَذَا يُسمى الوريد الشرياني. وَالْمَنْفَعَة الأولى فِي ذَلِك أَن يكون مَا يرشح مِنْهُ دَمًا فِي غَايَة الرقة مشاكلاً لجوهر الرئة إِذْ هَذَا الدَّم قريب الْعَهْد بِالْقَلْبِ لم ينضج فِيهِ نضج المنصبّ فِي الشريان الوريدي. وَالْمَنْفَعَة الثَّانِيَة أَن ينضج فِيهِ المم فضل نضج. وَأما الْقسم الثَّانِي من هَذِه الْأَقْسَام الثَّلَاثَة فيستدير حول الْقلب ثمَّ ينبثُّ فِي دَاخله ليغذو وَذَلِكَ عِنْدَمَا يكَاد الوريد الأجوف أَن يغوص فِي الْأذن الْأَيْمن دَاخِلا فِي الْقلب. وَأما الْقسم الثَّالِث فَإِنَّهُ يمِيل من النَّاس خَاصَّة إِلَى الْجَانِب الْأَيْسَر ثمَّ ينحو نَحْو الْفَقْرَة الْخَامِسَة من فقار الصَّدْر ويتوكأ عَلَيْهَا ويتفرق فِي الأضلاع الثَّمَانِية السُّفْلى وَمَا يَليهَا من العضل وَسَائِر الأجرام وَأما النَّافِذ من الأجوف بعد الْأَجْزَاء الثَّلَاثَة إِذا جاوزنا حَبَّة الْقلب صعُودًا تفرّق مِنْهُ فِي أعالي الأغشية المنصفة للصدر وأعالي الغلاف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 89

الْفَصْل الْخَامِس تشريح الأجوف النَّازِل قد ختمنا الْكَلَام فِي الْجُزْء الصاعد من الأجوف وَهُوَ أَصْغَر جزأيه فلنبدأ فِي ذكر الأجوف النَّازِل فَنَقُول: الْجُزْء النَّازِل أول مَا يتفرعّ مِنْهُ كَمَا يطلع من الكبد وَقبل أَن يتَوَكَّأ على الصلب هُوَ شعب شعرية تصير إِلَى لفائف الْكُلية الْيُمْنَى ويتفرّق فِيهَا وَفِيمَا يقاربها من الْأَجْسَام ليغوذها ثمَّ من بعد ذَلِك ينْفَصل مِنْهُ عرق عَظِيم فِي الْكُلية الْيُسْرَى ويتفرعّ أَيْضا إِلَى عروق كالشعر يتفرق فِي لفافة الْكُلية الْيُسْرَى وَفِي الْأَجْسَام الْقَرِيبَة مِنْهَا لتغذوها ثمَّ يتفرق مِنْهُ عرقان عظيمان يسمّيان الطالعين يتوجهان إِلَى الكليتين لتصفية مائية الدَّم إِذْ الْكُلية إِنَّمَا تجتذب مِنْهُمَا غذاءها وَهُوَ مائية الدَّم وَقد يتشعب من أيسر الطالعين عرق يَأْتِي الْبَيْضَة الْيُسْرَى من الذكران وَالْإِنَاث. وعَلى النَّحْو الَّذِي بَيناهُ فِي الشرايين لَا يغادره فِي هَذَا وَفِي أَنه يتَفَرَّع بعد هذَيْن عرقان يتوجهان إِلَى الْأُنْثَيَيْنِ فَالَّذِي يَأْتِي الْيُسْرَى يَأْخُذ دَائِما شُعْبَة من أيسر هذَيْن الطالعين وَرُبمَا كَانَ فِي بَعضهم كلاّ منشئه مِنْهُ وَالَّذِي يَأْتِي الْيُمْنَى فقد يتَّفق لَهُ أَن يَأْخُذ فِي الندرة شُعْبَة من أَيمن هذَيْن الطالعين وَلَكِن أَكثر أَحْوَاله أَن لَا يخالطه وَمَا يَأْتِي الْأُنْثَيَيْنِ من الْكُلية وَفِيه المجرى الَّذِي ينضج فِيهِ الْمَنِيّ فيبيض بعد احمراره لِكَثْرَة معاطف عروقه واستدارتها وَمَا يَأْتِيهَا أَيْضا من الصلب وَأكْثر هَذَا الْعرق يغيب فِي الْقَضِيب وعنق الرَّحِم وعَلى مَا بَيناهُ من أَمر الضوارب وَبعد نَبَات الطالعين. وَشعْبَة تتوكأ الأجوف عَن قريب على الصلب وَتَأْخُذ فِي الانحدار وَيتَفَرَّع مِنْهُ عِنْد كل فقرة شعب ويدخلها ويتفرق فِي العضل الْمَوْضُوعَة عِنْدَمَا فتتفرع عروق تَأتي الخاصرتين وتنتهي إِلَى عضل الْبَطن ثمَّ عروق تدخل ثقب الفقار إِلَى النخاع. فَإِذا انْتهى إِلَى آخر الفقار انقسم قسمَيْنِ: يتَنَحَّى أَحدهمَا عَن الآخر يمنة ويسرة كل وَاحِد مِنْهُمَا يَأْخُذ تِلْقَاء فَخذ ويتشعب من كل وَاحِد مِنْهُمَا قبل موافاة الكبد طَبَقَات عشر: وَاحِدَة مِنْهَا تقصد المتنين. وَالثَّانيَِة دقيقة الشّعب شعريتها تقصد بعض أسافل أَجزَاء الصفاق. وَالثَّالِثَة تتفرق فِي العضل الَّتِي على عظم الْعَجز. وَالرَّابِعَة تتفرق فِي عضل المقعدة وَظَاهر الْعَجز. وَالْخَامِسَة تتَوَجَّه إِلَى عنق الرَّحِم من النِّسَاء فَيَتَفَرَّق فِيهِ وَفِيمَا يتَّصل بِهِ وَإِلَى المثانة ثمَّ يَنْقَسِم القاصد إِلَى المثانة قسمَيْنِ: قسم يتفرق فِي المثانة وَقسم يقْصد عُنُقهَا وَهَذَا الْقسم فِي الرِّجَال كثير جدا لمَكَان الْقَضِيب وللنساء قَلِيل. وَالْعُرُوق الَّتِي تَأتي الرَّحِم من الجوانب تتفرع مِنْهَا عروق صاعدة إِلَى الثدي ليشاكل بهَا الرَّحِم الثدي. وَالسَّادِسَة تتَوَجَّه إِلَى العضل الْمَوْضُوع على عظم الْعَانَة. وَالسَّابِعَة تصعد إِلَى العضل الذَّاهِب فِي استقامة الْبدن على الْبَطن وَهَذِه الْعُرُوق تتصل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 92

بأطراف الْعُرُوق الَّتِي قُلْنَا إِنَّهَا تنحدر فِي الصَّدْر إِلَى مراق الْبَطن وَيخرج من أصل هَذِه الْعُرُوق فِي الْإِنَاث عروق تَأتي الرَّحِم. والعرَوق الَّتِي تَأتي الرَّحِم من الجوانب يتَفَرَّع مِنْهَا عروق صاعدة إِلَى الثدي ليشارك بهَا الرَّحِم الثدي. وَالثَّامِنَة تَأتي الْقبل من الرِّجَال وَالنِّسَاء جَمِيعًا. والتاسعة تَأتي عضل بَاطِن الْفَخْذ فَيَتَفَرَّق فِيهَا. والعاشرة تَأْخُذ من نَاحيَة الحالب مستظهرة إِلَى الخاصرتين وتتصل بأطراف عروق منحدرة لَا سِيمَا المنحدرة من نَاحيَة الثديين وَيصير من جُمْلَتهَا جُزْء عَظِيم إِلَى عضل الْأُنْثَيَيْنِ. وَمَا يبْقى من هَذِه يَأْتِي الْفَخْذ فيتفرع فِيهِ فروع وَشعب: وَاحِد مِنْهَا يَنْقَسِم فِي العضل الَّتِي على مقدم الْفَخْذ وَآخر فِي عضل أَسْفَل الْفَخْذ وإنسيه متعمقاً. وَشعب أُخْرَى كَثِيرَة تتفرق فِي عمق الْفَخْذ وَمَا يبْقى بعد ذَلِك كُله يَنْقَسِم كَمَا يتَحَلَّل مفصل الرّكْبَة قَلِيلا إِلَى شعب ثَلَاث: فالوحشي مِنْهَا يَمْتَد على القصبة الصُّغْرَى إِلَى مفصل الكعب والأوسط يَمْتَد فِي منثنى الرّكْبَة منحدراً وَيتْرك شعبًا فِي عضل بَاطِن السَّاق ويتشعب شعبتين تغيب إِحْدَاهمَا فِيمَا دخل من أَجزَاء السَّاق. وَالثَّانيَِة تَأتي إِلَى مَا بَين القصبتين ممتدة إِلَى مقدّم الرجل وتختلط بشعبة من الوحشي الْمَذْكُور. وَالثَّالِث وَهُوَ الْإِنْسِي فيميل إِلَى الْموضع المعرق من السَّاق ثمَّ يَمْتَد إِلَى الكعب وَإِلَى الطّرف المحدب من القصبة الْعُظْمَى وَينزل إِلَى الْإِنْسِي الْمُقدم وَهُوَ الصَّافِن وَقد صَارَت هَذِه الثَّلَاثَة أَرْبَعَة: إثنان وحشيان يأخذان إِلَى الْقدَم من نَاحيَة القصبة الصُّغْرَى وإثنان إنسيان: أَحدهمَا يَعْلُو الْقدَم ويتفرق فِي أعالي نَاحيَة الْخِنْصر وَالثَّانِي هُوَ الَّذِي يخالط الشعبة الوحشية من الْقسم الْإِنْسِي الْمَذْكُور ويتفرقان فِي الْأَجْزَاء السفلية. فَهَذِهِ هِيَ عدد الأوردة وَقد أَتَيْنَا على تشريح الْأَعْضَاء المتشابهة الْأَجْزَاء. فَأَما الإلية فسنذكر تشريح كل وَاحِد مِنْهَا فِي الْمقَالة الْمُشْتَملَة على أَحْوَاله ومعالجاته. وَنحن الْآن نبتدىء بعون الله ونتكلم فِي أَمر القوى.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 93

وَأما الْحَكِيم الْفَاضِل أرسطوطاليس فَيرى أَن مبدأ جَمِيع هَذِه القوى هُوَ الْقلب إِلَّا أَن لظُهُور أفعالها الأوَلية هَذِه المبادىء الْمَذْكُورَة كَمَا أَن مبدأ الْحس عِنْد الْأَطِبَّاء هُوَ الدِّمَاغ ثمَّ لكل حاسة عُضْو مفرَد مِنْهُ يظْهر فعله ثمَّ إِذا فتش عَن الْوَاجِب وحقق وجد الْأَمر على مَا رَآهُ أرسطوطالس دونهم. وتوجد أقاويلهم منتزعة من مُقَدمَات مقنعة غير ضَرُورِيَّة إِنَّمَا يتبعُون فِيهَا ظَاهر الْأُمُور. لكنّ الطَّبِيب لَيْسَ عَلَيْهِ من حَيْثُ هُوَ طَبِيب أَن يتعرّف الْحق من هذَيْن الْأَمريْنِ بل ذَلِك على الفيلسوف أَو على الطبيعي. والطبيب إِذا سلم لَهُ أَن هَذِه الْأَعْضَاء الْمَذْكُورَة مبادٍ مَا لهَذِهِ القوى فَلَا عَلَيْهِ فِيمَا يحاوله من أَمر الطِّبّ كَانَت هَذِه مستفادة عَن مبدأ قبلهَا أَو لم تكن لَكِن جهل ذَلِك مِمَّا لَا يرخص فِيهِ للفيلسوف. الْفَصْل الثَّانِي القوى الطبيعية المخدومة وَأما القوى الطبيعية فَمِنْهَا خادمة وَمِنْهَا مخدومة. والمخدومة جِنْسَانِ: جنس يتصرّف فِي الْغذَاء لبَقَاء الشَّخْص وينقسم إِلَى نَوْعَيْنِ: إِلَى الغاذية والنامية. وجنس يتَصَرَّف فِي: الْغذَاء لبَقَاء النَّوْع وينقسم إِلَى نَوْعَيْنِ: إِلَى المولدة والمصوَرة فَأَما الْقُوَّة الغاذية فَهِيَ الَّتِي تحيل الْغذَاء إِلَى مشابهة المغتذي ليخلف بدل مَا يتَحَلَّل. وَأما النامية فَهِيَ الزائلة فِي أقطار الْجِسْم على التناسب الطبيعي ليبلغ تَمام النشء بِمَا يدْخل فِيهِ من الْغذَاء والغاذية تخْدم النامية والغاذية تورد الْغذَاء تَارَة مُسَاوِيا لما يتَحَلَّل وَتارَة أنقص وَتارَة أَزِيد والنمو أَزِيد والنمو لَا يكون إِلَّا بِأَن يكون الْوَارِد أَزِيد من المتحلل إِلَّا أَنه لَيْسَ كل مَا كَانَ كَذَلِك كَانَ نموًا فَإِن السّمن بعد الهزال فِي سنّ الْوُقُوف هُوَ من هَذَا الْقَبِيل وَلَيْسَ هُوَ بنمو وَإِنَّمَا النموّ مَا كَانَ على تناسب طبيعي فِي جَمِيع الأقطار ليبلغ بِهِ تَمام النشء ثمَّ بعد ذَلِك لَا نمو الْبَتَّةَ. وَإِن كَانَ سمن كَمَا أَنه لَا يكون قبل الْوُقُوف ذيول وَإِن كَانَ هزال على أَن ذَلِك أبعد وَعَن الْوَاجِب أخرج. والغادية يتم فعلهَا بِأَفْعَال جزئية ثَلَاثَة: أَحدهَا: تَحْصِيل جَوْهَر الْبدن وَهُوَ الدَّم والخلط الَّذِي هُوَ بِالْقُوَّةِ الْقَرِيبَة من الْفِعْل شَبيه بالعضو وَقد تحل بِهِ كَمَا يَقع فِي عِلّة تسمى أطروفيا. وَهُوَ عدم الْغذَاء. وَالثَّانِي الإلزاق وَهُوَ أَن يَجْعَل هَذَا الْحَاصِل غذَاء بِالْفِعْلِ التَّام أَي صائراً جُزْء عُضْو وَقد يخل بِهِ كَمَا فِي الإستسقاء اللحمي. وَالثَّالِث التَّشْبِيه وَهُوَ أَن يَجْعَل هَذَا الْحَاصِل عِنْدَمَا صَار جزءاَ من الْعُضْو شَبِيها بِهِ من كل جِهَة حَتَّى فِي قوامه ولونه وَقد يخل بِهِ كَمَا فِي البرص والبهق فَإِن الْبَدَل والإلزاق موجودان فيهمَا والتشبيه غير مَوْجُود وَهَذَا الْفِعْل للقوة الْمُغيرَة من القوى الغاذية وَهِي وَاحِدَة فِي الْإِنْسَان بِالْجِنْسِ أَو المبدأ الأول وتختلف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 95

بالنوع فِي الْأَعْضَاء المتشابهة إِذْ فِي كل عُضْو مِنْهَا بِحَسب مزاجه قُوَّة تغير الْغذَاء إِلَى تَشْبِيه مُخَالف لتشبيه الْقُوَّة الْأُخْرَى لَكِن الْمُغيرَة الَّتِي فِي الكبد تفعل فعلا مُشْتَركا بِجَمِيعِ الْبدن. وَأما الْقُوَّة المولدة فَهِيَ نَوْعَانِ: نوع يُولد الْمَنِيّ فِي الذُّكُور وَالْإِنَاث وَنَوع يفصل القوهَ الَّتِي فِي الْمَنِيّ فيمزجها تمزيجات بِحَسب عُضْو عُضْو فيخص للعصب مزاجاً خَاصّا وللعظم مزاجاً خَاصّا وللشريانات مزاجاً خَاصّا وَذَلِكَ من مني متشابهة الْأَجْزَاء أَو متشابهة الإمتزاج وَهَذِه الْقُوَّة تسميها الْأَطِبَّاء الْقُوَّة الْمُغيرَة. وَأما المصورة الطابعة فَهِيَ الَّتِي يصدر عَنْهَا بِإِذن خَالِقهَا تخطيط الْأَعْضَاء وتشكيلاتها وتجويفاتها وثقبها وملاستها وخشونتها وأوضاعها ومشاركاتها. وَبِالْجُمْلَةِ الْأَفْعَال الْمُتَعَلّقَة بنهايات مقاديرها. وَالْخَادِم لهَذِهِ الْقُوَّة المتصرفة فِي الْغذَاء بِسَبَب حفظ النَّوْع هِيَ الْقُوَّة الغاذية والنامية. الْفَصْل الثَّالِث الْقُوَّة الطبيعية الخادمة وَأما الخادمة الصرفة فِي القوى الطبيعية فَهِيَ خوادم الْقُوَّة الغاذية وَهِي قوى أَربع: الجاذبة والماسكة والهاضمة والدافعة. والجاذبة: خلقت لتجذب النافع وَتفعل ذَلِك بِلِيفٍ الْعُضْو الَّذِي هِيَ فِيهِ الذَّاهِب على الإستطالة. والماسكة: خلقت لتمسك النافع ريثما تتصرّف فِيهِ الْقُوَّة المغيّرة لَهُ الممتازة مِنْهُ وَيفْعل ذَلِك وَأما الهاضمة فَهِيَ الَّتِي تحيل مَا جذبته الْقُوَّة الجاذبة وأمسكته الماسكة إِلَى قوام مُهَيَّأ لفعل الْقُوَّة الْمُغيرَة فِيهِ وَإِلَى مزاج صَالح للإستحالة إِلَى الغذائية بِالْفِعْلِ. هَذَا فعلهَا فِي النافع وَيُسمى هضماً. وَأما فعلهَا فِي الفضول فَإِن تحيلها إِن أمكن إِلَى هَذِه الْهَيْئَة وَيُسمى أَيْضا هضماً أَو يسهل سَبِيلهَا إِلَى الاندفاع من الْعُضْو المحتبس فِيهِ بِدفع من الدافعة بترقيق قوامها إِن كَانَ الْمَانِع الغلظ أَو تغليظه إِن كَانَ الْمَانِع الرقة أَو تقطيعه إِن كَانَ الْمَانِع اللزوجة. وَهَذَا الْفِعْل يُسمى الإنضاج وَقد يُقَال الهضم والإنضاج على سَبِيل الترادف. وَأما الدافعة: فَإِنَّهَا تدفع الْفضل الْبَاقِي من الْغذَاء الَّذِي لَا يصلح للإغتذاء أَو يفضل عَن الْمِقْدَار الْكَافِي فِي الإغتذاء أَو يَسْتَغْنِي عَنهُ أَو يستفرغ عَن إستعماله فِي الْجِهَة المرادة مثل الْبَوْل. وَهَذِه الْقُوَّة تدفع هَذِه الفضول من جِهَات ومنافذ معدة لَهَا. وَأما إِن لم تكن هُنَاكَ منافذ معدة فَإِنَّهَا تدفع من الْعُضْو الْأَشْرَف إِلَى الْعُضْو الأخس وَمن الأصلب إِلَى الأرخى. وَإِذا كَانَت جِهَة الدّفع هِيَ جِهَة ميل مَادَّة الْفضل لم تصرفها الْقُوَّة الدافعة عَن تِلْكَ الْجِهَة مَا أمكن. وَهَذِه القوى الطبيعية الْأَرْبَع تخدمها الكيفيات الْأَرْبَع الأولى أَعنِي الْحَرَارَة والبرودة والرطوبة واليبوسة. أما الْحَرَارَة فخدمتها بِالْحَقِيقَةِ مُشْتَركَة للأربع وَأما الْبُرُودَة فقد يخْدم بَعْضهَا خدمَة بِالْعرضِ لَا بِالذَّاتِ فَإِن الْأَمر الَّذِي بِالذَّاتِ للبرودة أَن يكون مضاداً لجَمِيع القوى لِأَن أَفعَال جَمِيع القوى

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 96

هِيَ بالحركات. أما فِي الجذب وَالدَّفْع فَذَلِك ظَاهر. وَأما فِي الهضم فَلِأَن الهضم يستكمل بتفريق أَجزَاء مَا غلظ وكثف وَجَمعهَا مَعَ مارق ولطف. وَهَذِه بحركات تفريقية وتمزيجية. وَأما الماسكة فَهِيَ تفعل بتحريك الليف المورب إِلَى هَيْئَة من الإشتمال متقنه. والبرودة مميتة محدرة مالعة عَن جَمِيع هَذِه الْأَفْعَال إِلَّا أَنَّهَا تَنْفَع فِي الْإِمْسَاك بِالْعرضِ بِأَن يحبس الليف على هَيْئَة الإشتمال الصَّالح فَتكون غير دَاخِلَة فِي فعل القوى الدافعة بل مهيئة للآلة تهيئة تحفظ بهَا فعلهَا. وَأما الدافعة فتنتفع بالبرودة بِمَا يمْنَع من تَحْلِيل الرّيح الْمعينَة للدَّفْع وَبِمَا يعين فِي تغليظه وَبِمَا يجمع الليف العريض العاصر ويكنفه. وَهَذَا أَيْضا تهيئة للآلة لَا مَعُونَة فِي نفس الْفِعْل. فالبرد إِنَّمَا يدْخل فِي خدمَة هَذِه القوى بِالْعرضِ وَلَو دخل فِي نفس فعلهَا لأضر ولأخمد الْحَرَكَة. وَأما اليوبسة فالحاجة إِلَيْهَا فِي أَفعَال قوى ثَلَاث: الناقلتان والماسكة. أما الناقلتان وهما الجاذبة والدافعة فلِما فِي اليبس من فضل تَمْكِين من الإعتماد الَّذِي لَا بُد مِنْهُ فِي الْحَرَكَة أَعنِي حَرَكَة الرّوح الحاملة لهَذِهِ القوى نَحْو فعلهَا باندفاع قوي تمنع عَن مثله الإسترخاء الرطوبي إِذا كَانَ فِي جَوْهَر الرّوح أَو فِي جَوْهَر الْآلَة. وَأما الماسكة فللقبض. وَأما الهاضمة فحاجتها إِلَى الرُّطُوبَة أمس ثمَّ إِذا قايست بَين الكيفيات الفاعلة والمنفعلة فِي حَاجَة هَذِه القوى إِلَيْهَا صادفت الماسكة حَاجَتهَا إِلَى اليبس أَكثر من حَاجَتهَا إِلَى الْحَرَارَة لِأَن مُدَّة تسكين الماسكة أَكثر من مُدَّة تحريكها الليف المستعرض إِلَى الْقَبْض لِأَن مُدَّة تحريكها وَهِي الْمُحْتَاج فِيهَا إِلَى الْحَرَارَة قَصِيرَة وَسَائِر زمَان فعلهَا مَصْرُوف إِلَى الْإِمْسَاك والتسكين. وَلما كَانَ مزاج الصّبيان أميل كثيرا إِلَى الرُّطُوبَة ضعفت فيهم هَذِه الْقُوَّة. وَأما الجاذبة فَإِن حَاجَتهَا إِلَى الْحَرَارَة أَشد من حَاجَتهَا إِلَى اليبس لِأَن الْحَرَارَة قد تعين فِي الجذب بل لِأَن أَكثر مُدَّة فعلهَا هُوَ التحريك. وحاجتها إِلَى التحريك أمس من حَاجَتهَا إِلَى تسكين أَجزَاء اَلتها وتقبيضها باليبوسة وَلِأَن هَذِه الْقُوَّة لَيست تحْتَاج إِلَى حَرَكَة كَثِيرَة فَقَط بل قد تحْتَاج إِلَى حَرَكَة قَوِيَّة. والإجتذاب يتم إِمَّا بِفعل الْقُوَّة الجاذبة كَمَا فِي المغناطيس الَّتِي بهَا يجذب الْحَدِيد وَأما باضطرار الْخَلَاء كانجذاب المَاء فِي الزراقات. وَأما الْحَرَارَة كاجتذاب لَهب السراج الدّهن وَإِن كَانَ هَذَا الْقسم الثَّالِث عِنْد الْمُحَقِّقين يرجع إِلَى اضطرار الْخَلَاء بل هُوَ هُوَ بِعَيْنِه فَإِذا مَتى كَانَ مَعَ الْقُوَّة الجاذبة معاونة حرارة كَانَ الجذب أقوى. وَأما الدافعة فَإِن حَاجَتهَا إِلَى اليبس أقل من حاجتهما أَعنِي الجاذبة والماسكة لِأَنَّهَا لَا تحْتَاج إِلَى قبض الماسكة وَلَا لزم الجاذبة وَقَبضهَا واحتوائها على المجذوب بإمساك جُزْء من الْآلَة ليلحق بِهِ جذب الْجُزْء الآخر. وَبِالْجُمْلَةِ لَا حَاجَة بالدافعة إِلَى التسكين الْبَتَّةَ بل إِلَى التحريك وَإِلَى قَلِيل تكثيف يعين الْعَصْر وَالدَّفْع لَا مِقْدَار مَا تبقى بِهِ الْآلَة حافظة لهيئة شكل الْعُضْو أَو الْقَبْض كَمَا فِي الماسكة زَمَانا طَويلا وَفِي الجاذبة زماناَ يَسِيرا ريث تلاحق جذب الْأَجْزَاء. فَلهَذَا حَاجَتهَا إِلَى اليبس قَليلَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 97

وأحوجها كلهَا إِلَى الْحَرَارَة هِيَ الهاضمة وَلَا حَاجَة بهَا إِلَى اليبوسة بل إِنَّمَا يحْتَاج إِلَى الرُّطُوبَة لتسهيل الْغذَاء وتهيئته للنفوذ فِي المجاري وَالْقَبُول للأشكال. وَلَيْسَ لقَائِل أَن يَقُول: إِن الرُّطُوبَة لَو كَانَت مُعينَة للهضم لَكَانَ الصّبيان لَا يعجز قواهم عَن هضم الْأَشْيَاء الصلبة فَإِن الصّبيان لَيْسُوا يعجزون عَن هضم ذَلِك والشبان يقدرن عَلَيْهِ لهَذَا السَّبَب بل لسَبَب المجانسة. والبعد عَن المجانسة فَمَا كَانَ من الْأَشْيَاء صلباً لم يجانس مزاج الصّبيان فَلم تقبل عَلَيْهَا قواهم الهاضمة وَلم تقبلهَا قواهم الماسكة وَدفعهَا بِسُرْعَة قواهم الدافعة. وَأما الشبّان فَذَلِك مُوَافق لمزاجهم صَالح لتغذيتهم فيجتمع من هَذِه أَن الماسكة تحْتَاج إِلَى قبض وَإِلَى إِثْبَات هَيْئَة قبضٍ زماناَ طَويلا وَإِلَى مَعُونَة يسيرَة فِي الْحَرَكَة. والجاذبة إِلَى قبض وثبات قبض زَمَانا يسيراَ جدا ومعونةً كَثِيرَة فِي الْحَرَكَة. والدافعة إِلَى قبض فَقَط من غير ثبات يعْتد بِهِ وَإِلَى مَعُونَة على الْحَرَكَة. والهاضمة إِلَى إذابة وتمزيج فَلذَلِك تَتَفَاوَت هَذِه القوى فِي اسْتِعْمَالهَا للكيفيات الْأَرْبَع واحتياجها إِلَيْهَا. الْفَصْل الرَّابِع القوى الحيوانية وَأما الْقُوَّة الحيوانية فيعنون بهَا الْقُوَّة الَّتِي إِذا حصلت فِي الْأَعْضَاء هيأتها لقبُول قُوَّة الْحس وَالْحَرَكَة وأفعال الْحَيَاة. ويضيفون إِلَيْهَا حركات الْخَوْف وَالْغَضَب لما يَجدونَ فِي ذَلِك من الإنبساط والإنقباض الْعَارِض للروح الْمَنْسُوب إِلَى هَذِه الْقُوَّة. ولنفضل هَذِه الْجُمْلَة فَنَقُول: إِنَّه كَمَا قد يتَوَلَّد عَن كَثَافَة الأخلط بِحَسب مزاج مَا جَوْهَر كثيف هُوَ الْعُضْو أَو جُزْء من الْعُضْو فقد يتولّد من بخارية الأخلاط. ولطافتها بِحَسب مزاج مَا هُوَ جَوْهَر لطيف هُوَ الرّوح وكما أَن الكبد عِنْد الْأَطِبَّاء مَعْدن التولد الأول كَذَلِك الْقلب مَعْدن التولد الثَّانِي. وَهَذَا الرّوح إِذا حدث على مزاجه الَّذِي يَنْبَغِي أَن يكون لَهُ إستعد لقُوَّة تِلْكَ الْقُوَّة بعد الْأَعْضَاء كلهَا لقبُول القوى الْأُخْرَى النفسانية وَغَيرهَا. والقوى النفسانية لَا تحدث فِي الرّوح والأعضاء إِلَّا بعد حُدُوث هَذِه الْقُوَّة وَإِن تعطّل عُضْو من القوى النفسانية وَلم يتعطل بعد من هَذِه الْقُوَّة فَهُوَ حَيّ أَلا ترى أَن الْعُضْو الخدر والعضو المفلوج فَاقِد فِي الْحَال لقُوَّة الحسّ وَالْحَرَكَة لمزاج يمنعهُ عَن قبُوله أَو سدة عارضة بَين الدِّمَاغ وَبَينه وَفِي الأعصاب المنبثة إِلَيْهِ وَهُوَ مَعَ ذَلِك حَيّ والعضو الَّذِي يعرض لَهُ الْمَوْت فَاقِد الحسّ وَالْحَرَكَة ويعرض لَهُ أَن يعفن وَيفْسد. فَإِذن فِي الْعُضْو المفلوج قُوَّة تحفظ حَيَاته حَتَّى إِذا زَالَ العائق فاض إِلَيْهِ قُوَّة الْحس وَالْحَرَكَة وَكَانَ مستعدًّا لقبولها بِسَبَب صِحَة الْقُوَّة الحيوانية فِيهِ وَإِنَّمَا الْمَانِع هُوَ الَّذِي يمْنَع عَن قبُوله بِالْفِعْلِ. وَلَا كَذَلِك الْعُضْو الْمَيِّت وَلَيْسَ هَذَا الْمعد هُوَ قُوَّة التغذية وَغَيره حَتَّى إِذا كَانَت قُوَّة التغذية بَاقِيَة كَانَ حَيا وَإِذا بطلت كَانَ مَيتا. فَإِن هَذَا الْكَلَام بِعَيْنِه قد يتَنَاوَل قُوَّة التغذية فَرُبمَا بَطل فعلهَا فِي بعض الْأَعْضَاء وَبَقِي حَيا وَرُبمَا بَقِي فعلهَا والعضو إِلَى الْمَوْت.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 98

وَلَو كَانَت الْقُوَّة المغذية بِمَا هِيَ قُوَّة مغذية تعد للحسّ وَالْحَرَكَة لَكَانَ النَّبَات قد يستعد لقبُول الْحس وَالْحَرَكَة فَيبقى أَن يكون الْمعد أمرا آخر يتبع مزاجاً خاصاَ وَيُسمى قُوَّة حيوانية وَهُوَ أول قُوَّة تحدث فِي الرّوح إِذا حدث الرّوح من لطافة الأمشاج. ثمَّ إِن الرّوح تقبل بهَا - عِنْد الْحَكِيم ارسطوطاليس - المبدأ الأول وَالنَّفس الأولى الَّتِي ينبعث عَنْهَا سَائِر القوى إِلَّا أَن أَفعَال تِلْكَ القوى لَا تصدر عَن الرّوح فِي أول الْأَمر كَمَا أَن أَيْضا لَا يصدر الإحساس عِنْد الْأَطِبَّاء عَن الرّوح النفساني الَّذِي فِي الدِّمَاغ مَا لم ينفذ إِلَى الجليدية أَو إِلَى اللِّسَان أَو غير ذَلِك فَإِذا حصل قسم من الرّوح فِي تجويف الدِّمَاغ قبل مزاجاً وَصلح لِأَن يصدر بِهِ عِنْد أَفعَال الْقُوَّة الْمَوْجُودَة فِيهِ بدناَ. وَكَذَلِكَ فِي الكبد وَفِي الْأُنْثَيَيْنِ. وَعند الْأَطِبَّاء مَا لم يسْتَحل الرّوح عِنْد الدِّمَاغ إِلَى مزاج آخر لم يستعد لقبُول النَّفس الَّتِي هِيَ مبدأ الْحَرَكَة والحس. وَكَذَلِكَ فِي الكبد وَإِن كَانَ الامتزاج الأول قد أَفَادَ قبُول الْقُوَّة الأولى الحيوانية وَكَذَلِكَ فِي كل عُضْو كَانَ لكل جنس عَن الْأَفْعَال عِنْدهم نفس أُخْرَى. وَلَيْسَت النَّفس وَاحِدَة يفِيض عَنْهَا القوى أَو كَانَت النَّفس مَجْمُوع هَذِه الْجُمْلَة فَإِنَّهُ وَإِن كَانَ الإمتزاج الأول فقد أَفَادَ قبُول الْقُوَّة الأولى الحيوانية حَيْثُ حدث روح وَقُوَّة هِيَ كَمَاله لَكِن هَذِه الْقُوَّة وَحدهَا لَا تَكْفِي عِنْدهم لقبُول الرّوح بهَا سَائِر القوى الْأُخَر مَا لم يحدث فِيهَا مزاج خَاص. قَالُوا: وَهَذِه الْقُوَّة مَعَ أَنَّهَا مهيئة للحياة فَهِيَ أَيْضا مبدأ حَرَكَة الْجَوْهَر الروحي اللَّطِيف إِلَى الْأَعْضَاء ومبدأ قَبضه وَبسطه للتنسم والتنقي على مَا قيل كَأَنَّهَا بِالْقِيَاسِ إِلَى الْحَيَاة تقبل انفعالاً وبالقياس إِلَى أَفعَال النَّفس والنبض تفِيد فعلا. وَهَذِه الْقُوَّة تشبه القوى الطبيعية لعدمها الْإِرَادَة فِيمَا يصدر عَنْهَا وتشبه القوى النفسانية لتعين أفعالها لِأَنَّهَا تقبض وتبسط مَعًا وتحرك حركتين متضادتين. إِلَّا أَن القدماء إِذا قَالُوا نفس للنَّفس الأرضية عنوا كَمَال جسم طبيعي آلي وَأَرَادُوا مبدأ كل قُوَّة تصدر عَنْهَا بِعَينهَا حركات وأفاعيل متخالفة فَتكون هَذِه الْقُوَّة على مَذْهَب القدماء قُوَّة نفسانية. كَمَا أَن القوى الطبيعية الَّتِي ذَكرنَاهَا تسمى عِنْدهم قُوَّة نفسانية. وَأما إِذا لم يرد بِالنَّفسِ هَذَا الْمَعْنى بل عَنى بِهِ قُوَّة هِيَ مبدأ إِدْرَاك وتحريك تصدر عَن إِدْرَاك مَا بِإِرَادَة مَا وَأُرِيد بالطبيعة كلّ قوّة يصدر عَنْهَا فعل فِي جسمها على خلاف هَذِه الصُّورَة لم تكن هَذِه الْقُوَّة نفسانية بل كَانَت طبيعية. وَأَعْلَى دَرَجَة من الْقُوَّة الَّتِي يسميها الْأَطِبَّاء طبيعية. وَأما إِن سمي بالطبيعية مَا يتَصَرَّف فِي أَمر الْغذَاء وحالته سَوَاء كَانَ لبَقَاء شخص أَو بَقَاء نوع لم تكن هَذِه طبيعية وَكَانَت جِنْسا ثَالِثا. وَلِأَن الْغَضَب وَالْخَوْف وَمَا أشبههما إنفعال لهَذِهِ الْقُوَّة. وَإِن كَانَ مبدؤها الْحس وَالوهم والقوى الدَاركة كَانَت منسوبة إِلَى هَذِه القوى. وَتَحْقِيق بَيَان هَذِه القوى وَإِنَّهَا وَاحِدَة أَو فَوق وَاحِدَة هُوَ إِلَى الْعلم الطبيعي الَّذِي هُوَ جُزْء من الْحِكْمَة.
(الْفَصْل الْخَامِس القوى النفسانية المدركة)
وَالْقُوَّة النفسانية تشْتَمل على قوتين هِيَ كالجنس لَهما: إِحْدَاهمَا قُوة مدرِكَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 99

وَالْأُخْرَى قُوة مُحَركة. وَالْقُوَّة المدركة كالجنس لقوتين: قُوَّة مدركة فِي الظَّاهِر وَقُوَّة مدركة فِي الْبَاطِن. وَالْقُوَّة المدركة فِي الظَّاهِر هِيَ الحسية وَهِي كالجنس لقوى خمس عِنْد قوم وثمان عِنْد قوم. وَإِذا أخذت خَمْسَة كَانَت قُوَّة الإبصار وَقُوَّة السّمع وَقُوَّة الشم وَقُوَّة الذَّوْق وَقُوَّة اللَّمْس. وَأما إِذا أخذت ثَمَانِيَة فالسبب فِي ذَلِك أَن أَكثر المحصلين يرَوْنَ أَن اللَّمْس قوى كَثِيرَة بل هُوَ قوى أَربع. ويخصون كل جنس من الملموسات الْأَرْبَع بِقُوَّة على حِدة إِلَّا أَنَّهَا مُشْتَركَة فِي الْعُضْو الحساس كالذوق واللمس فِي اللِّسَان والإبصار واللمس فِي الْعين وَتَحْقِيق هَذَا إِلَى الفيلسوف. وَالْقُوَّة إِحْدَاهَا: الْقُوَّة الَّتِي تسمى الْحس الْمُشْتَرك والخيال: وَهِي عِنْد الْأَطِبَّاء قُوَّة وَاحِدَة وَعند المحصلين من الْحُكَمَاء قوتان. فالحس الْمُشْتَرك هُوَ الَّذِي يتَأَدَّى إِلَيْهِ المحسوسات كلهَا وينفعل عَن صورها ويجتمع فِيهِ. والخيال هُوَ الَّذِي يحفظها بعد الِاجْتِمَاع ويمسكها بعد الغيبوبة عَن الْحس وَالْقُوَّة الْقَابِلَة مِنْهُمَا غير الحافظة. وَتَحْقِيق الْحق فِي هَذَا هُوَ أَيْضا على الفيلسوف. وَكَيف كَانَ فَإِن مسكنهما ومبدأ فعلهمَا هُوَ الْبَطن الْمُقدم من الدِّمَاغ. وَالثَّانيَِة: الْقُوَّة الَّتِي تسميها الْأَطِبَّاء مفكرة: والمحققون تَارَة يسمونها متخيلة وَتارَة مفكرة فَإِن استعملتها الْقُوَّة الوهمية الحيوانية الَّتِي نذكرها بعد أَو نهضت هِيَ بِنَفسِهَا لفعلها سَموهَا متخيلة وَإِن أَقبلت عَلَيْهَا الْقُوَّة النطقية وصرفتها على مَا ينْتَفع بِهِ سنّهَا سميت مفكرة. وَالْفرق بَين هَذِه الْقُوَّة وَبَين الأولى كَيفَ مَا كَانَت: أَن الأولى قَابِلَة أَو حافظة لما يتَأَدَّى إِلَيْهَا من الصُّور المحسوسة. وَأما هَذِه فَإِنَّهَا تتصرف على المستودعات فِي الخيال تصرفاتها من تركيب وتفصيل فتستحضر صوراً على نَحْو مَا تأدى من الْحس وصوراً مُخَالفَة لَهَا كإنسان يطير وجبل من زمرد. وَأما الخيال فَلَا يحضرهُ إِلَّا للقبول من الْحس. ومسكن هَذِه الْقُوَّة هُوَ الْبَطن الْأَوْسَط من الدِّمَاغ. وَهَذِه الْقُوَّة هِيَ اَلة لقُوَّة هِيَ بِالْحَقِيقَةِ المدركة الْبَاطِنَة فِي الْحَيَوَان وَهِي الْوَهم وَهُوَ الْقُوَّة الَّتِي تحكم فِي الْحَيَوَان بِأَن الذِّئْب عَدو وَالْولد حبيب وَأَن المتعهد بالعلف صديق لَا ينفر عَنهُ على سَبِيل غير نطقي. والعداوة والمحبة غير محسوسين لَيْسَ يدركهما الْحس من الْحَيَوَان فَإِذن إِنَّمَا يحكم بهما ويدركهما قُوَّة أُخْرَى وَإِن كَانَ لَيْسَ بالإدراك النطقي إِلَّا أَنه لَا محَالة إِدْرَاك مَا غير النطقي. وَالْإِنْسَان أَيْضا قد يسْتَعْمل هَذِه الْقُوَّة فِي كثير من الْأَحْكَام وَيجْرِي فِي ذَلِك مجْرى الْحَيَوَان الْغَيْر النَّاطِق. وَهَذِه الْقُوَّة تفارق الخيال لِأَن الخيال يستثبت المحسوسات وَهَذِه تحكم فِي المحسوسات بمعان غير محسوسة وتفارق الَّتِي تسمّى مفكرة ومتخيلة بِأَن أَفعَال تِلْكَ لَا يتبعهَا حكم مَاء وأفعال هَذِه يتبعهَا حكم مَا بل هِيَ أَحْكَام مَا وأفعال تِلْكَ تركبّت فِي المحسوسات وَفعل هَذِه هُوَ حكم فِي المحسوس من معنى خَارج عَن المحسوس. وكما أَن الْحس فِي الْحَيَوَان حَاكم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 100

على صور المحسوسات كَذَلِك الْوَهم فِيهَا حَاكم على مَعَاني تِلْكَ الصُّور الَّتِي تتأدى إِلَى الْوَهم وَلَا تتأدى إِلَى الْحس وَمن النَّاس من يتجوز ويسمي هَذِه الْقُوَّة تخيلاً وَله ذَلِك إِذْ لَا مُنَازعَة فِي الْأَسْمَاء بل يجب أَن يفهم الْمعَانِي والفروق وَهَذِه الْقُوَّة لَا يتَعَرَّض الطَّبِيب لتعرفها وَذَلِكَ أَن مضار أفعالها تَابِعَة لمضار أَفعَال قوى أُخْرَى قبلهَا مثل الخيال والتخيّل وَالذكر الَّذِي سنقوله بعد. والطبيب إِنَّمَا ينْتَظر فِي القوى الَّتِي إِذا لحقها مضرَّة فِي أفعالها كَانَ ذَلِك مَرضا فَإِن كَانَت المضرّة تلْحق فعل قُوَّة بِسَبَب مضرَّة لحقت فعل قبلهَا وَكَانَت تِلْكَ الْمضرَّة تتبع سوء مزاج أَو فَسَاد تركيب فِي عُضْو مَا فيكفيه أَن يعرف لُحُوق ذَلِك الضَّرَر بِسَبَب سوء مزاج ذَلِك الْعُضْو أَو فَسَاده حَتَّى يتداركه بالعلاج أَو يتحفظ عَنهُ. وَلَا عَلَيْهِ أَن يعرف حَال الْقُوَّة الَّتِي إِنَّمَا يلْحقهَا مَا يلْحقهَا كَمَا أَن الخيال خزانَة لما يتَأَدَّى إِلَى الْحس من الصُّورَة المحسوسة بِوَاسِطَة إِذْ كَانَ قد عرف حَال الَّتِي يلْحقهَا بِغَيْر وَاسِطَة. وَالثَّالِثَة مِمَّا يذكر الْأَطِبَّاء وَهِي الْخَامِسَة أَو الرَّابِعَة عِنْد التَّحْقِيق وَهِي الْقُوَّة الحافظة والمذّكرة وَهِي خزانَة لما يتَأَدَّى إِلَى الْوَهم من معَان فِي المحسوسات غير صورها المحسوسة وموضعها الْبَطن الْمُؤخر من بطُون الدِّمَاغ وَهَهُنَا مَوضِع نظر حكمي فِي أَنه هَل الْقُوَّة الحافظة والمتذكرة المسترجعة لما غَابَ عَن الْحِفْظ من مخزونات الْوَهم قُوَّة وَاحِدَة أم قوتان وَلَكِن لَيْسَ ذَلِك مِمَّا يلْزم الطَّبِيب إِذا كَانَت الْآفَات الَّتِي تعرض لأيهما كَانَ هِيَ الْآفَات الْعَارِضَة للبطن الْمُؤخر من الدِّمَاغ إِمَّا من جنس المزاج وَإِمَّا من جنس التَّرْكِيب. وَأما الْقُوَّة الْبَاقِيَة من قوى النَّفس المدركة فَهِيَ الإنسانية الناطقة. وَلما سقط نظر الْأَطِبَّاء عَن الْقُوَّة الوهمية لما شرحناه من الْعلَّة فَهُوَ أسقط عَن هَذِه الْقُوَّة بل نظرهم مَقْصُور على أَفعَال القوى الثَّلَاث لَا غير. الْفَصْل السَّادِس وأمّا الْقُوَّة المحركة فَهِيَ الَّتِي تشنج الأوتار وترخيها فتحرّك بهَا الْأَعْضَاء. والمفاصل تبسطها وتثنيها وتنفذها فِي العصب الْمُتَّصِل بالعضل وَهِي جنس يتنوع بِحَسب تنوع مبادي الحركات فَتكون فِي كل عضلة طبيعة أُخْرَى وَهِي تَابِعَة لحكم الْوَهم الْمُوجب للْإِجْمَاع. الْفَصْل الْأَخير فِي الْأَفْعَال نقُول: إِن من الأفاعيل المفردة مَا يتم بِقُوَّة وَاحِدَة مثل الهضم وَمِنْهَا مَا يتم بقوّتين مثل شَهْوَة الطَّعَام فَإِنَّهَا تتمّ بِقُوَّة جاذبة طبيعية وبقوة حساسة فِي فَم الْمعدة. أما الجاذبة فبتحريكها الليف المطاول متقاضية مَا يجذبه وامتصاصها مَا يحضر من الرطوبات وَأما الحساسة فبإحساسها بِهَذَا الإنفعال وبلذع السَّوْدَاء المنبّهة للشهوة الْمَذْكُورَة قصَّتهَا. وَإِنَّمَا كَانَ هَذَا الْفِعْل مِمَّا يتم بقوتين لِأَن الحساسة إِذا عرض لَهَا آفَة بَطل الْمَعْنى الَّذِي يسمّى جوعا وشهوة فَلم يشته الطَّعَام. وَإِن كَانَ للبدن إِلَيْهِ حَاجَة وَكَذَلِكَ الازدراد يتم بقوتين: إِحْدَاهمَا الجاذبة الطبيعية وَالْأُخْرَى الجاذبة الإرادية. وَالْأولَى يتم فعلهَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 101

جلب البرسام أَو السرسام فَصَارَ ذَلِك سَببا للمرضين الْمَذْكُورين. الْفَصْل الثَّانِي أَحْوَال الْبدن وأجناس الْمَرَض أَحْوَال بدن الْإِنْسَان عِنْد جالينوس ثَلَاث: الصِّحَّة وَهِي هَيْئَة يكون بهَا بدن الْإِنْسَان فِي مزاجه وتركيبه بِحَيْثُ يصدر عَنهُ الْأَفْعَال كلهَا صَحِيحَة سليمَة. وَالْمَرَض هَيْئَة فِي بدن الْإِنْسَان مضادة لهَذِهِ وَحَالَة عِنْده لَيست بِصِحَّة وَلَا مرض إِمَّا لعدم الصِّحَّة فِي الْغَايَة وَالْمَرَض فِي الْغَايَة كأبدان الشُّيُوخ والناقهين والأطفال أَو لِاجْتِمَاع الْأَمريْنِ فِي وَقت وَاحِد إِمَّا فِي عضوين وَإِمَّا فِي عُضْو وَلَكِن فِي جِنْسَيْنِ متباعدين مثل أَن يكون صَحِيح المزاج مَرِيض التَّرْكِيب. أَو فِي عُضْو وَفِي جِنْسَيْنِ متقاربين مثل أَن يكون صَحِيحا فِي الشكل لَيْسَ صَحِيحا فِي الْمِقْدَار والوضع أَو صَحِيحا فِي الكيفيتين المنفعلتين لَيْسَ صَحِيحا فِي الفاعلتين أَو لتعاقب من الْأَمريْنِ فِي وَقْتَيْنِ مثل من يَصح شتاء ويمرض صيفاً. والأمراض مِنْهَا مُفْردَة وَمِنْهَا مركبة. والمفردة هِيَ الَّتِي تكون نوعا وَاحِدًا من أَنْوَاع مرض المزاج أَو نوعا وَاحِدًا من أَنْوَاع مرض التَّرْكِيب الَّذِي نذكرهُ بعد. والمركبة هِيَ الَّتِي يجْتَمع مِنْهَا نَوْعَانِ فَصَاعِدا يتحد مِنْهَا مرض وَاحِد. فلنبدأ أَولا بالأمراض المفردة فَنَقُول: إنّ أَجنَاس الْأَمْرَاض المفردة ثَلَاثَة: الأول: جنس الْأَمْرَاض المنسوبة إِلَى الْأَعْضَاء المتشابهة الْأَجْزَاء وَهِي أمراض سوء المزاج وَإِنَّمَا نسبت إِلَى الْأَعْضَاء المتشابهة الْأَجْزَاء لأنّها أَولا وبالذات تعرض للمتشابهة الْأَجْزَاء وَمن أجلهَا تعرض للأعضاء المركّبة حَتَّى إِنَّهَا يُمكن أَن تتصوّر حَاصِلَة مَوْجُودَة فِي أَي عُضْو من الْأَعْضَاء المتشابهة الْأَجْزَاء شِئْت. والمركبة لَا يُمكن فِيهَا. وَالثَّانِي: جنس أمراض الْأَعْضَاء الآلية وَهِي أمراض التَّرْكِيب الْوَاقِع فِي أَعْضَاء مؤلفة من الْأَعْضَاء المتشابهة الْأَجْزَاء هِيَ آلَات الْأَفْعَال. وَالثَّالِث: جنس الْأَمْرَاض الْمُشْتَركَة الَّتِي تعرض للمتشابهة الْأَجْزَاء وَتعرض للآلية بِمَا هِيَ آلية من غير أَن يتبع عروضها للآلية عروضها للمتشابهة الْأَجْزَاء وَهُوَ الَّذِي يسمُّونه تفرق لاتصال وانحلال الْفَرد فَإِن تفرق الإتصال قد يعرض للمفصل من غير أَن تعرض للمتشابهة الْأَجْزَاء الَّتِي ركب مِنْهَا الْمفصل الْبَتَّةَ. وَقد يعرض لمثل العصب والعظم وَالْعُرُوق وَحدهَا. وَبِالْجُمْلَةِ الْأَمْرَاض ثَلَاثَة أَجنَاس: أمراض تتبع سوء المزاج وأمراض تتبع سوء هَيْئَة التَّرْكِيب وأمراض تتبع تفرّق الإتصال. وكل مرض يتبع وَاحِدًا من هَذِه وَيكون عَنهُ تنْسب إِلَيْهِ وأمراض سوء المزاج مَعْرُوفَة وَهِي سِتَّة عشرَة قد ذَكرنَاهَا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 104

الْفَصْل الثَّالِث أمراض التَّرْكِيب وأمراض التَّرْكِيب أَيْضا تَنْحَصِر فِي أَرْبَعَة أَجنَاس: أمراض الْخلقَة. وأمراض الْمِقْدَار وأمراض وأمراض الْخلقَة: تَنْحَصِر فِي أَجنَاس أَرْبَعَة: أمراض الشكل وَهُوَ أَن يتَغَيَّر الشكل عَن مجْرَاه الطبيعي فَيحدث تغيره اَفة فِي الْفِعْل كاعوجاج الْمُسْتَقيم واستقامة المعوج وتربع المستدير واستدارة المربّع وَمن هَذَا الْبَاب سفيط الرَّأْس إِذا عرض مِنْهُ ضَرَر وَشدَّة استدارة الْمعدة وَعدم القرحة فِي الحدقة. وَالثَّانِي أمراض المجاري وَهِي ثَلَاثَة أَصْنَاف لِأَنَّهَا إِمَّا أَن تتسع كانتشار الْعين وكالسبل وكالدوالي أَو تضيق كضيق ثقب الْعين ومنافذ النَّفس والمريء أَو تنسدّ كانسداد الثقبة العنبية وعروق الكبد وَغَيرهَا. وَالثَّالِث أمراض الأوعية والتجاويف وَهِي على أَصْنَاف أَرْبَعَة: فَإِنَّهَا إمّا أَن تكبر وتتسع كاتساع كيس الْأُنْثَيَيْنِ أَو تصغر وتضيق كضيق الْمعدة وضيق بطُون الدِّمَاغ عِنْد الصرع أَو تنسدُ وتمتلئ كانسداد بطُون الدِّمَاغ عِنْد السكتة أَو تستفرغ وتخلو كخلو تجاويف الْقلب عَن الدَّم عِنْد شدَّة الْفَرح الْمهْلكَة وشدّة اللَّذَّة الْمهْلكَة. وَالرَّابِع أمراض صَفَائِح الْأَعْضَاء إِمَّا بِأَن يتملس مَا يجب أَن يخشن كالمعدة والمعي إِذا تملست أَو يخشن مَا يجب أَن يتلمس كقصبة الرئة إِذا خشنت. هَذَا وَأما أمراض الْمِقْدَار: فَهِيَ صنفان: فَإِنَّهَا إِمَّا أَن تكون من جنس الزِّيَادَة كداء القيل وتعظم الْقَضِيب وَهِي عِلّة تسمى فريسميوس وكما عرض لرجل يُسمى نيقوماخس أَن عظمت أعضاؤه كلهَا حَتَّى عجز عَن الْحَرَكَة. وَإِمَّا أَن تكون من جنس النُّقْصَان كضمور اللِّسَان والحدقة وكالذبول. وَأما أمراض الْعدَد: فإمَّا أَن تكون من جنس الزِّيَادَة وَتلك إِمَّا طبيعية كالسن الشاغبة والإصبع الزَّائِدَة أَو غير طبيعية كالسلعة والحصاة وَإِمَّا من جنس النُّقْصَان سَوَاء كَانَ نُقْصَانا فِي الطَّبْع كمن لم يخلق لَهُ إِصْبَع أَو نُقْصَانا لَا فِي الطَّبْع كمن قطعت أُصْبُعه. وَأما أمراض الْوَضع: فَإِن الْوَضع عِنْد جالينوس يَقْتَضِي الْموضع وَيَقْتَضِي الْمُشَاركَة. فأمراض الْوَضع أَرْبَعَة: انخلاع الْعُضْو عَن مفصله أَو زَوَاله عَن وَضعه من غير انخلاع كَمَا فِي الفتق الْمَنْسُوب إِلَى الأمعاء أَو حركته فِيهِ لَا على المجرى الطبيعي أَو الإرادي كالرعشة أَو لُزُومه مَوْضِعه فَلَا يَتَحَرَّك عَنهُ كَمَا يعرض عِنْد تحجر المفاصل فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 105

مرض النقرس. وأمراض الْمُشَاركَة وَهِي تشْتَمل على كل حَالَة تكون للعضو بِالْقِيَاسِ إِلَى عُضْو يجاوره من مقاربته أَو مباعدته لَا على المجرى الطبيعي وَهُوَ صفنان: أَحدهمَا أَن يعرض لَهُ امْتنَاع حركته إِلَيْهِ أَو تعسرها بعد أَن كَانَ ذَلِك مُمكنا لَهُ مثل الإصبع إِذا إمتنع تحركها إِلَى ملاصقة جارتها أَو يعرض لَهَا امْتنَاع تحركها عَنْهَا ومفارقتها إِيَّاهَا بعد أَن كَانَ ذَلِك مُمكنا أَو تعسر تباعدها وَذَلِكَ مثل استرخاء الجفن الْفَصْل الرَّابِع أمراض تفرق الإتصال وَأما أمراض تفرق الإتصال فقد تقع فِي الْجلد وَتسَمى خدشاً وسحجاً وَقد تقع فِي اللَّحْم والقريب مِنْهُ الَّذِي لم يقيح وتسمّى جِرَاحَة. وَالَّذِي قيح تسمى قرحَة وَيحدث فِيهِ الْقَيْح لاندفاع الفضول إِلَيْهِ لضَعْفه وعجزه عَن اسْتِعْمَال غذائه وهضمه فيستحيل أَيْضا فضل فِيهِ وَرُبمَا قبلت الْجراحَة والقرحة لتفرق اتِّصَال يعرض فِي غير اللَّحْم وَقد يَقع فِي الْعظم إِمَّا مكسر إِلَى جزأين أَو أَجزَاء كبار هاما مفتتاً أَو وَاقعا فِي طوله صادعاً وَإِمَّا أَن يَقع فِي الغضاريف على الْأَقْسَام الثَّلَاثَة أَو يَقع فِي العصب. فَإِن وَقع عرضا سمي بتراً وَإِن وَقع طولا وَلم يكن غوراً كَبِيرا سمي شقًا وَإِن كَانَ غوراً كَبِيرا سمي شدخاً. وَقد يَقع فِي أَجزَاء العضلة فَإِن وَقع على طرف العضلة سمي هتكاً سَوَاء كَانَ فِي عصبَة أَو وتر وَإِن وَقع فِي عرض العضلة سمي جزاً وَإِن وَقع فِي الطول وَقل عدده وَكبر غوره سمي فدغاً وَإِن كثر أجزاؤه وَفَشَا وغار سمي رضَا وفسخاً وربّما قيل الْفَسْخ والرضض والفدغ لكل مَا يتَّفق فِي وسط العضلة كَيفَ كَانَ. فَإِن وَقع فِي الشرايين أَو الأوردة سمي انفجاراً ثمَّ إِمَّا أَن يعترضها فيسمى قطعا أَو فصلا أَو ينفذ فِي طولهَا فيسمى صدعاً أَو يكون ذَلِك على سَبِيل تفتح فوهاتها فيسمى بثقاً. وَإِن كَانَ فِي الشريان فَلم يلتحم وَكَانَ الدَّم يسيل مِنْهُ إِلَى الفضاء الَّذِي يحويه حَتَّى يمتلئ ذَلِك الفضاء. وَإِذا عصرت عَاد إِلَى الْعرق سمّي أم الدَّم وَقوم يَقُولُونَ أم الدَّم لكل انفجار شرياني. وَاعْلَم أَنه لَيْسَ كل عُضْو يحْتَمل انحلال الْفَرد فَإِن الْقلب لَا يحْتَملهُ وَيكون مَعَه الْمَوْت وَإِمَّا أَن يَقع فِي الأغشية والحجب فيسقى فتقاً وَإِمَّا أَن يَقع بَين جزأين من عُضْو مركّب فيفصل أَحدهمَا من الآخر من غير أَن ينَال الْعُضْو الْمُتَشَابه الْأَجْزَاء تفرق اتِّصَال فيسمى انفصالاً وخلعاً. وَإِذا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 106

كَانَ ذَلِك فِي عصب زَالَ عَن مَوْضِعه سمي فكاً. وَقد يكون تفرّق الِاتِّصَال فِي المجاري فيوسع وَقد يكون فِي غير المجاري فَيحدث مجاري لم تكن وَزَوَال الإتصال والتقرح وَنَحْوه إِذا وَقع فِي عُضْو جيد المزاج صلح بِسُرْعَة وَإِن وَقع فِي عُضْو رَدِيء المزاج استعصى حينا وَلَا سِيمَا فِي أبدان مثل أبدان الَّذين بهم الاسْتِسْقَاء أَو سوء الْقنية أَو الجذام. وَاعْلَم أَن القروح الصيفية إِذا تطاولت وَقعت الآكلة وَأَنت ستجد فِي كتب التَّفْصِيل استقصاء لأمر تفرق الإتصال مُؤَخرا إِلَيْهِ فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل الْخَامِس الْأَمْرَاض المركبة وَأما الْأَمْرَاض المركبة فلنقل فِيهَا أَيْضا قولا كلياً فَنَقُول: إِنَّا لسنا نعني بالأمراض المركبة أَي أمراض اتّفقت متجمعة بل الْأَمْرَاض الَّتِي إِذا اجْتمعت حدث من جُمْلَتهَا شَيْء هُوَ مرض وَاحِد وَهَذَا مثل الورم والبثور من جنس الورم فَإِن البثور أورام صغَار كَمَا أَن الأورام بثور كبار. والورم يُوجد فِيهِ أَجنَاس الْأَمْرَاض كلهَا فيوجد فِيهِ مرض مزاج لآفة لِأَنَّهُ لَا ورم إِلَّا وَيحدث من سوء مزاج مَعَ مَادَّة وَيُوجد فِيهِ مرض الْهَيْئَة والتركيب فَإِنَّهُ لَا ورم إِلَّا وَهُنَاكَ آفَة فِي الشكل والمقدار وَرُبمَا كَانَ مَعَه أمراض الْوَضع وَيُوجد فِيهِ الْمَرَض الْمُشْتَرك وَهُوَ تفرق الإتصال فَإِنَّهُ لَا ورم إِلَّا وَهنا تفرق اتِّصَال فَإِنَّهُ لَا شكّ أَن تفرق الِاتِّصَال لما انصبت الْموَاد الفضلية إِلَى الْعُضْو الوَرِمِ وسكنت بَين أَجْزَائِهِ مفرقة بَعْضهَا عَن بعض حَتَّى تَأْخُذ لأنفسها أمكنة. والورم يعرض للأعضاء اللينة وَقد يعرض شَيْء شَبيه بالورم فِي الْعِظَام يغلظ لَهُ حجمها وتزداد رطوبتها وَلَا يغرب أَن يكون الْقَابِل للزِّيَادَة بالغذاء يقبلهَا بِالْفِعْلِ إِذا أنفذ فِيهِ أَو حدث فِيهِ وكل ورم لَيْسَ لَهُ سَبَب بادٍ وَسَببه البدني يتضمّن انْتِقَال مَادَّة من عُضْو إِلَى مَا تَحْتَهُ فيسمى نزلة. وَرُبمَا كَانَ السَّبَب المادي الَّذِي تتولد مِنْهُ الأورام والبثور مغموراً فِي أخلاط أُخْرَى غير مؤذية فِي كيفيتها فَإِذا استفرغت الأخلاط الجيدة فِي وُجُوه من الاستفراغ: إِمَّا الطبيعي كَمَا يعرض للنفساء فِي الْإِرْضَاع وَإِمَّا غير الطبيعي كَمَا يعرض لجراحة تسيل دَمًا مَحْمُودًا بقيت تِلْكَ الأخلاط الرَّديئَة خَالِصَة مُفْردَة فتأذّى بهَا الطَّبْع فَدَفعهَا. وَرُبمَا كَانَ وَجه دَفعهَا إِلَى الْجلد فَحدثت أورام وبثور. فالأورام قد تنفصل بفصول مُخْتَلفَة إِلَّا أَن فصولها بِالِاعْتِبَارِ هِيَ الْفُصُول الكائنة عَن أَسبَابهَا وَهِي الْموَاد الَّتِي تكون عَنْهَا الأورام وَالْمرَاد الَّتِي تكون عَنْهَا الأورام سِتَّة: الأخلاط الْأَرْبَعَة والمائية وَالرِّيح. فالورم إِمَّا أَن يكون حاراَ وَإِمَّا أَن لَا يكون وَلَا يَنْبَغِي أَن يظنّ أَن الورم الْحَار هُوَ الْكَائِن عَن دم أَو مرّة فَقَط بل عَن كل مَادَّة كَانَت حارة بجوهرها أَو عرضت لَهَا الْحَرَارَة بالعفونة وَإِن كَانَت هَذِه الْأَجْنَاس أَيْضا قد تَنْقَسِم بِحَسب انقسام أَنْوَاع كل مَادَّة وَذَلِكَ بالْقَوْل النوعي فِي الأورام أولى. وعادتهم أَن يسموا الدموي الْمَحْض فلغمونيا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 107

والصفراوي الْمَحْض جَمْرَة والمركب مِنْهَا باسم مركّب مِنْهُمَا ويقدّمون الْأَغْلَب فَيَقُولُونَ مَرَة فلغموني جَمْرَة وَمرَة جَمْرَة فلغمونية وَإِذا جمع سمي خراجاً وَإِذا وَقع الْخراج فِي اللحوم الرخوة والمغابن وَخلف الْأُذُنَيْنِ والأرنبة وَكَانَ من جنس فَاسد - وسنذكره فِي مَوْضِعه الجزئي - سمي طاعوناً. وللأرام الحارة ابْتِدَاء فِيهِ ينْدَفع الْخَلْط وَيظْهر الحجم ثمَّ يزِيد وَيزِيد مَعَه الحجم ويتمدد ثمَّ يقف عِنْد غَايَة الحجم ثمَّ يَأْخُذ فِي الانحطاط فينضج بتحلّل أَو قيح وماَل أمره إِمَّا تحلّل وَإِمَّا جمع مُدَّة وَإِمَّا اسْتِحَالَة إِلَى الصلابة. وَأما الأورام الْغَيْر الحارة فإمَّا أَن تكون من مَادَّة سوداوية أَو بلغمية أَو مائية أَو ريحية. والكائنة عَن مَادَّة سوداوية ثَلَاثَة أَجنَاس: الصلابة والسرطان وأكثرهما حريفية. وأجناس الغدد الَّتِي مِنْهَا الْخَنَازِير والسلع. وَالْفرق بَين أَجنَاس الغدد وَبَين الجنسين الآخرين أَن أَجنَاس الغدد تكون مبتدئة عَمَّا يحويها مثل الغدد الْمَحْضَة أَو متشبثة بظاهرها فَقَط مثل الْخَنَازِير. وَأما تِلْكَ الْأُخَر فَتكون مُخَالطَة مداخلة لجوهر الْعُضْو الَّتِي هِيَ فِيهِ. وَالْفرق بَين السرطان والصلابة أَن الصلابة ورم سَاكن هاد مُبْطل للحس أَو آيف فِيهِ لَا وجع مَعَه. والسرطان متحرك متزيّد مؤذٍ لَهُ أصُول ناشئة فِي الْأَعْضَاء لَيْسَ يجب أَن يبطل مَعَه الْحس إِلَّا أَن تطول مدَّته فيميت الْعُضْو وَيبْطل حسّه وَلَيْسَ يبعد أَن يكون الْفَصْل بَين الصلابة والسرطان بعوارض لَازِمَة لَا بفصول جوهرية. والأورام الصلبة السوداوية تبتدىء فِي أول كَونهَا صلبة وَقد تنْتَقل إِلَى الصلابة وخصوصاً الدموية وَقد يعرض ذَلِك أَيْضا فِي البلغمية أَحْيَانًا وتفارق الغدد والسلع وَمَا أشبههما من تعقد العصب بِأَن التعقد ألزم لموضعه وملمسه عصبي وَإِذا مدد بالغمز عَاد وَإِذا تبدَد بدواء قوي غير الغمز لم يعد. وأكثرها تحدث عَن التَّعَب وَتبطل بالمثقلات من الأسرب وَنَحْوه وَأما جنس الأورام البلغمية فينقسم إِلَى نَوْعَيْنِ: الورم الرخو والسلع اللينة ويتفاصلان بِأَن السّلع متميزة فِي غلف والورم الرخو مخالط غير متميّز وَأكْثر أورام الشتَاء بلغمية حَتَّى الحارة مِنْهَا تكون بيض الألوان. وَاعْلَم أَن الأورام البلغمية تخْتَلف بِحَسب غلظ البلغم ورخاوته ورقته حَتَّى تشبه تَارَة السوداوية وَتارَة الريحية وَكَثِيرًا مَا ينزل البلغم الرَّقِيق فِي النَّوَازِل فِي خلل لِيف الأعصاب حَتَّى يبلغ إِلَى مثل عضلات الحنجرة السُّفْلى مِنْهَا فَمَا دونهَا. وَأما الأورام المائية فَهِيَ كالاستسقاء والقيلة المائية والورم الَّذِي يعرض فِي القحف من المائية وَمَا يشبه ذَلِك وَأما الأورام الريحية فَهِيَ أَيْضا تتنوع إِلَى نَوْعَيْنِ: أَحدهمَا التهيج وَالْآخر النفخة وَالْفرق بَين التهيج والنفخة من وَجْهَيْن: أَحدهمَا القوام وَالثَّانِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 108

المخالطة. وَبَيَان هَذَا أَن الرّيح فِي التهيج مُخَالطَة لجوهر الْعُضْو وَفِي النفخة مجتمعة متمددة غير مُخَالطَة للعضو وَأَن التهيج يستلينه الْحس والنفخة تقاوم المدافع مقاومة كَثِيرَة أَو قَليلَة والبثور أَيْضا على عدد الأورام فَمِنْهَا دموية كالجدري وصفراوية مَحْضَة كالشري الصفراوي والجاورسية ومختلطة كالحصبة والنملة والمسامير والجرب والثآليل وَغير ذَلِك وَقد تكون مائية كالنفاطات وريحية كالنفّاخات وَأَنت تَجِد ذَلِك فِي الْكتاب الرَّابِع تَفْصِيلًا لأحوال الأورام والبثور ويليق بذلك الْموضع. الْفَصْل السَّادِس أُمُور تُعد مَعَ الْأَمْرَاض وَهَهُنَا أُمُور خَارِجَة عَن الْأَمْرَاض وتعد فِيهَا وَهِي الْأُمُور الدَّاخِلَة فِي الزِّينَة أَحدهَا فِي الشّعْر وَالثَّانِي فِي اللَّوْن وَالثَّالِث فِي الرَّائِحَة وَالرَّابِع فِي السحنة بعد اللَّوْن. وأجناس أمراض الشّعْر التناثر والتمرط وَالْقصر والفلة والشقاق والدقة والغلظ وإفراط الجعودة وإفراط السبوطة والشيب واستحالة اللَّوْن كَيفَ كَانَ. وآفات اللَّوْن تدخل فِي أَربع أَجنَاس: جنس استحالته عَن سوء مزاج بمادة كاليرقان أَو بِغَيْر مَادَّة كالحصبة الْعَارِضَة للون عَن مزاج بَارِد مُفْرد والصفرة الَّتِي رُبمَا كَانَت عَن مزاج حَار مُفْرد وجنس إستحالته عَن أَسبَاب بادية كَمَا تسفع الشَّمْس وَالْبرد وَالرِّيح اللَّوْن وجنس إنبساط أجسام غَرِيبَة اللَّوْن على الْجلد الْحَامِل اللَّوْن كالبهق الْأسود والتقاطها فِيهِ كالخيلان والنمش. وجنس الْآثَار الْعَارِضَة من التئام تفرق إتصال عرض كآثار الجدري وأنداب القروح وآفات الرَّائِحَة كالضأن وَغَيره من الروائح الكريهة الَّتِي تفوح من الْأَبدَان وآفات السحنة بعد اللَّوْن إِمَّا الهزال المفرط وَإِمَّا السّمن المفرط. الْفَصْل السَّابِع أَوْقَات الْأَمْرَاض وَاعْلَم أَن لأكْثر الْأَمْرَاض أَرْبَعَة أَوْقَات: وَقت الِابْتِدَاء وَوقت التزايد وَوقت مُنْتَهى وَوقت الإنحطاط. وَمَا خرج من هَذِه فَهِيَ من أَوْقَات الصِّحَّة. وَلَيْسَ نعني بِوَقْت الإبتداء والإنتهاء طرفان لَا يستبان فيهمَا حَال الْمَرَض بل لكل وَاحِد مِنْهُمَا زمَان محسوس يكون لَهُ حكم مَخْصُوص. وَوقت الإبتداء هُوَ الزَّمَان الَّذِي يظْهر فِيهِ الْمَرَض وَيكون كالمتشابه فِي أَحْوَاله لَا يستبان فِيهِ تزايده. والتزايد هُوَ الْوَقْت الني يستبان فِيهِ اشتداده كل وَقت بعد وَقت. وَوقت الِانْتِهَاء هُوَ الْوَقْت الَّذِي يقف فِيهِ الْمَرَض فِي جَمِيع أَجْزَائِهِ على حَالَة وَاحِدَة. والانحطاط هُوَ الزَّمَان الَّذِي يظْهر فِيهِ انتقاصه. وكل مَا أمعن كَانَ الانتقاص أظهر. وَهَذِه الْأَوْقَات قد تكون بِحَسب الْمَرَض من أَوله إِلَى آخِره فِي نوائبه وَتسَمى أوقاتاً كُلية وَقد تكون بِحَسب نوبَة نوبَة وَتسَمى أوقاتاَ جزئية.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 109

الْفَصْل الثَّامِن تَمام القَوْل فِي الْأَمْرَاض إِن الْأَمْرَاض قد تلحقها التَّسْمِيَة من وُجُوه. إمّا من الْأَعْضَاء الحاملة لَهَا كذات الْجنب وَذَات الرئة وَإِمَّا من أعراضها كالصرع وَإِمَّا من أَسبَابهَا كَقَوْلِنَا مرض سوداوي وَإِمَّا من التَّشْبِيه كَقَوْلِنَا دَاء الْأسد وداء الْفِيل وَإِمَّا مَنْسُوبا إِلَى أول من يذكر أَنه عرض لَهُ ذَلِك كَقَوْلِهِم قرحَة طيلانية منسوبة إِلَى رجل يُسمى طيلانس وَإِمَّا مَنْسُوبا إِلَى بَلْدَة يكثر حدوثها فِيهِ كَقَوْلِهِم القروح البلخية وَإِمَّا مَنْسُوبا إِلَى من كَانَ مَشْهُورا بالإنجاح فِي معالجاتها كالقرحة السيروتية وَإِمَّا قَالَ جالينوس: إِن الْأَمْرَاض إمّا ظَاهِرَة فتعرف حسا وَإِمَّا باطنة سهلة الْوُقُوف عَلَيْهَا كأوجاع الْمعدة والرئة أَو عسرة الْوُقُوف عَلَيْهَا كآفات الكبد ومجاري الرئة وَإِمَّا غير مدركة إِلَّا بالتخمين كالآفات الْعَارِضَة لمجاري الْبَوْل. والأمراض قد تكون خَاصَّة وَقد تكون بِالشّركَةِ والعضو يُشَارك عضوا فِي مَرضه إِمَّا لِأَنَّهُمَا متواصلان بالطبع يتّصل بَينهمَا اَلات كالدماغ والمعدة يُوصل بَينهمَا العصب وَالرحم والثدي يُوصل الأوردة بَينهمَا وَإِمَّا لِأَن أَحدهمَا طَرِيق إِلَى الثَّانِي كالأربيتين لورم السَّاق وَإِمَّا لِأَنَّهُمَا متجاوران كالرئة والدماغ فَكل يُشْرك الآخر وخصوصاً إِذا كَانَ أَحدهمَا حاراً ضَعِيفا فَيقبل الْفضل من صَاحبه كالإبط للقلب وَإِمَّا لِأَن أَحدهمَا مبدأ فَاضل لفعل الثَّانِي كالحجاب للرئة فِي التنفس وَإِمَّا لِأَن أَحدهمَا يخْدم الثَّانِي كالعصب للدماغ وَإِمَّا لِأَنَّهُمَا يشاركان عضوا ثَالِثا مثل الدِّمَاغ تشارك الْكُلية بِسَبَب أَن كل وَاحِد مِنْهُمَا يُشَارك الكبد. وَرُبمَا عَادَتْ الشّركَة. وبالأمثل أَن الدِّمَاغ إِذا لم تشاركه الْمعدة فضعف هضمها فأوصلت إِلَيْهِ أبخرة رَدِيئَة وغذاء غير منهضم فزادت فِي ألم الدِّمَاغ نَفسه. والمشاركة تجْرِي على أَحْكَام الأَصْل فِي الدَّوَام وَفِي الدّور. ومراتب الْأَبدَان من الصِّحَّة وَالْمَرَض سِتَّة على مَا نَحن نصفه: بدن فِي غَايَة الصِّحَّة وبدن فِي الصِّحَّة دون الْغَايَة وبدن لَا صحي وَلَا مرضيّ كَمَا قيل ثمَّ الْبدن المستقام الْقَابِل للصِّحَّة سَرِيعا ثمَّ الْبدن الْمَرِيض مَرضا يَسِيرا ثمَّ الْبدن الْمَرِيض فِي الْغَايَة وكل مرض إِمَّا مُسلم وَإِمَّا غير مُسلم. وَالْمُسلم هُوَ الْمَرَض الَّذِي لَا عائق عَن معالجته كَمَا يَنْبَغِي. وَغير الْمُسلم هُوَ الَّذِي يقْتَرن بِهِ عائق لَا يرخص فِي صَوَاب تَدْبيره مثل الصداع إِذا قارنته النزلة. وَاعْلَم أَن الْمَرَض الْمُنَاسب للمزاج وَالسّن وَالْفضل أقل خطراً من الَّذِي لَا يُنَاسِبه. فَإِن الَّذِي لَا يُنَاسِبه وَلَا يحدث إِلَّا عَن عظم سَببه. وَاعْلَم أَن أمراض كل فصل يُرْجَى أَن ينْحل فِي صَدره من الفضول. وَاعْلَم أَن من الْأَمْرَاض أمراضاً تنْتَقل إِلَى أمراض أُخْرَى وتقلع هِيَ وَيكون فِيهَا خيرة فَيكون مرض وَاحِد شِفَاء من أمراض أُخْرَى مثل الرّبع فَإِنَّهُ كثيرا مَا يشفي من الصرع والنقرس والدوالي وأوجاع المفاصل والجرب والحكة والبثور وَمن التشنّج. وَكَذَلِكَ الذرب من الرمد وَمن زلق الأمعاء وَمن ذَات الْجنب وَكَذَلِكَ انفتاح عروق المقعدة وينفع من كل مرض سوداي وَمن وجع الورك وَمن أوجاع الكِلى والأرحام. وَقد ينْتَقل بعض الْأَمْرَاض إِلَى أمراض أُخْرَى فَيصير الْحَال لذَلِك أَشد رداءة مثل انْتِقَال ذَات الْجنب إِلَى ذَات الرئة وانتقال العلّة الْمَعْرُوفَة بقرانيطس إِلَى ليثرغس.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 110

التَّعْلِيم الثَّانِي الْأَسْبَاب وَهُوَ جملتان الْجُمْلَة الأولى الْأَشْيَاء الَّتِي تحدث عَن سَبَب من الْأَسْبَاب الْعَامَّة وَهِي تِسْعَة عشر فصلا الْفَصْل الأول قَول كلي فِي الْأَسْبَاب أَسبَاب أَحْوَال الْبدن وَقد قدمناها أَعنِي الصِّحَّة وَالْمَرَض وَالْحَال المتوسطة بَينهمَا ثَلَاثَة: السَّابِقَة والبادية والواصلة وتشترك السَّابِقَة والواصلة فِي أَنَّهُمَا أُمُور بدنية أَعنِي خلطية أَو مزاجية أَو تركيبية. والأسباب الْبَادِيَة هِيَ من أُمُور خَارِجَة عَن جَوْهَر الْبدن إِمَّا من جِهَة أجسام خَارِجَة مثل مَا يحدث عَن الضَّرْب وسخونة الجو وَالطَّعَام الْحَار أَو الْبَارِد الواردين على الْبدن وَإِمَّا من جِهَة النَّفس فَإِن النَّفس شَيْء آخر غير الْبدن مثل مَا يحدث عَن الْغَضَب والأسباب السَّابِقَة والبادية تشترك فِي أَنه قد يكون بَينهمَا وَبَين هَذِه الْأَحْوَال وَاسِطَة مَا. والأسباب الْبَادِيَة والأسباب الْوَاصِلَة تشترك فِي أَنه قد لَا يكون بَينهمَا وَبَين الْحَالة الْمَذْكُورَة وَاسِطَة لَكِن الْأَسْبَاب السَّابِقَة تنفصل عَن الْأَسْبَاب الْوَاصِلَة بِأَن الْأَسْبَاب السَّابِقَة لَا يَليهَا الْحَالة بل بَينهمَا أَسبَاب أُخْرَى أقرب إِلَى الْحَالة من السَّابِقَة. والأسباب السَّابِقَة تنفصل من الْبَادِيَة بِأَنَّهَا بدنية وَأَيْضًا فَإِن الْأَسْبَاب السَّابِقَة يكون بَينهَا وَبَين الْحَالة وَاسِطَة لَا محَالة. والأسباب الْبَادِيَة لَيْسَ يجب فِيهَا ذَلِك. والأسباب الْوَاصِلَة لَا يكون بَينهَا وَبَين الْحَالة وَاسِطَة الْبَتَّةَ. والأسباب الْبَادِيَة لَيْسَ يجب فِيهَا ذَلِك بل الْأَمر أَن فِيهَا ممكنان فالأسباب السَّابِقَة هِيَ أَسبَاب بدنية أَعنِي خلطية أَو مزاجية أَو تركيبية هِيَ الْمُوجبَة للحالة إِيجَابا غير أولي أَعنِي توجبها بِوَاسِطَة. والأسباب الْوَاصِلَة أَسبَاب بدنية توجب أحوالاً بدنية إِيجَابا أولياً أَي بِغَيْر وَاسِطَة والأسباب الْبَادِيَة أَسبَاب غير بدنية توجب أحوالاً بدنية إِيجَابا أولياً وَغير أولي مِثَال الْأَسْبَاب السَّابِقَة الإمتلاء للحمى وإمتلاء أوعية الْعين لنزول المَاء فِيهَا. وَمِثَال الْأَسْبَاب الْوَاصِلَة العفونة للحمى والرطوبة السائلة إِلَى النفث للسدة والسدة للحمى وَمِثَال الْأَسْبَاب الْبَادِيَة حرارة الشَّمْس وَشدَّة الْحَرَارَة أَو الْغم أَو السهر أَو تنَاول شَيْء مسخن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 112

كالثوم. كل ذَلِك للحمى أَو الضَّرْبَة للانتشار ونزول المَاء فِي الْعين. وكل سَبَب إِمَّا سَبَب بِالذَّاتِ كالفلفل يسخن والأفيون يبرد وَإِمَّا بِالْعرضِ كَالْمَاءِ الْبَارِد إِذا سخن بالتكثيف وتحقن الْحَرَارَة وَالْمَاء الْحَار إِذا برد بالتحليل والسقمونيا إِذا برد باستفراغ الْخَلْط المسخًن وَلَيْسَ كل سَبَب يصل إِلَى الْبدن يفعل فِيهِ بل قد يحْتَاج مَعَ ذَلِك إِلَى أُمُور ثَلَاثَة: إِلَى قُوَّة من قوته الفاعلة وَقُوَّة من قُوَّة الْبدن الإستعدادية وَتمكن من ملاقاة أَحدهمَا الآخر زَمَانا فِي مثله يصدر ذَلِك الْفِعْل عَنهُ. وَقد تخْتَلف أَحْوَال الْأَسْبَاب عِنْد موجباتها فَرُبمَا كَانَ السَّبَب وَاحِدًا وَاقْتضى فِي أبدان شَتَّى أمراضاً شَتَّى أَو فِي أَوْقَات شَتَّى أمراضاً شَتَّى وَقد يخْتَلف فعله فِي الضَّعِيف وَالْقَوِي وَفِي شَدِيد الحسّ وَضَعِيف الْحس. وَمن الْأَسْبَاب مَا هُوَ مخلِف وَمِنْهَا مَا هُوَ غير مخلِف والمخلِف هُوَ الَّذِي إِذا فَارق يبْقى تَأْثِيره. وَغير المخلِف هُوَ الَّذِي يكون الْبُرْء مَعَ مُفَارقَته. ونقول: إِن الْأَسْبَاب الْمُغيرَة لأحوال الْأَبدَان والحافظة لَهَا إِمَّا ضَرُورِيَّة لَا يَتَأَتَّى للْإنْسَان التفصي عَنْهَا فِي حَيَاته وَإِمَّا غير ضَرُورِيَّة. والضرورية سِتَّة أَجنَاس: جنس الْهَوَاء الْمُحِيط وجنس مَا يُؤْكَل وَيشْرب وجنس الْحَرَكَة والسكون البدنيين وجنس الحركات النفسانية وجنس النّوم واليقظة وجنس الاستفراغ والاحتقان فلنشرع أَولا فِي جنس الْهَوَاء. الْفَصْل الثَّانِي تَأْثِير الْهَوَاء الْمُحِيط بالأبدان الْهَوَاء عنصر لأبداننا وأرواحنا وَمَعَ أَنه عنصر لأبداننا وأرواحنا فَهُوَ مددة يصل إِلَى أَرْوَاحنَا وَيكون عِلّة إصلاحها لَا كالعنصر فَقَط لَكِن كالفاعل أَعنِي الْمعدل وَقد بيّنا مَا نعني بِالروحِ فِيمَا سلف ولسنا نعني بِهِ مَا تسميه الْحُكَمَاء النَّفس. وَهَذَا التَّعْدِيل الَّذِي يصدر عَن الْهَوَاء فِي أَرْوَاحنَا يتَعَلَّق بفعلين هما الترويح والتنقية. والترويح هُوَ تَعْدِيل مزاج الرّوح الْحَار إِذا أفرط بالإحتقان فِي الْأَكْثَر وتغيّره - وأعني بالتعديل - التَّعْدِيل الإضافي الَّذِي عَلمته وَهَذَا التَّعْدِيل يفِيدهُ الإستنشاق من الرئة. وَمن منافس النبض الْمُتَّصِلَة بالشرايين والهواء الَّذِي يُحِيط بأبداننا بَارِد جدا بِالْقِيَاسِ إِلَى مزاج الرّوح الغريزي فضلا عَن المزاج الْحَادِث بالاحتقان فَإِذا وصل إِلَيْهِ صدمه الْهَوَاء وخالطه وَمنعه عَن الإستحالة إِلَى النارية والإحتقانية المؤدية إِلَى سوء مزاج يَزُول بِهِ عَن الاستعداد لقبُول التأثر النفساني فِيهِ الَّذِي هُوَ سَبَب الْحَيَاة وَإِلَى تحلل نفس جوهره البُخَارِيّ الرطب. وَأما التنقية فَهِيَ باستصحابه عِنْد رد النَّفس مَا تسلمه إِلَيْهِ الْقُوَّة المميّزة من البخار الدخاني

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 113

الَّذِي نسبته إِلَى الرّوح نِسْبَة الْخَلْط الفضلي إِلَى الْبدن. وَالتَّعْدِيل هُوَ بورود الْهَوَاء على الرّوح عِنْد الِاسْتِنْشَاق والتنقية بصدوره عَنهُ عِنْد رد النَّفس وَذَلِكَ لِأَن الْهَوَاء المستنشق إِنَّمَا يحْتَاج إِلَيْهِ فِي تعديله أول وُرُوده أَن يكون بَارِدًا بِالْفِعْلِ فَإِذا إستحال إِلَى كَيْفيَّة الرّوح بالتسخين لطول مكثه بطلت فَائِدَته فاستغنى عَنهُ. واحتيج إِلَى هَوَاء جَدِيد يدْخل وَيقوم مقَامه فاحتيج ضَرُورَة إِلَى إِخْرَاجه لإخلاء الْمَكَان لمعاقبة ولتندفع مَعَه فضول جَوْهَر الرّوح والهواء مَا دَامَ معتدلاَ وصافياً لَيْسَ يخالطه جَوْهَر غَرِيب منَاف لمزاج الرّوح فَهُوَ فَاعل للصِّحَّة وحافظ لَهَا فَإِذا تغير فعل ضد فعله. والهواء يعرض لَهُ تغيرات طبيعية وتغيرات غير طبيعية وتغيّرات خَارِجَة عَن المجرى الطبيعي مضادة لَهُ. والتغيرات الطبيعية هِيَ التغيرات الفضلية فَإِنَّهُ يَسْتَحِيل عِنْد كل فصل إِلَى مزاج آخر. الْفَصْل الثَّالِث طباع الْفُصُول اعْلَم أَن هَذِه الْفُصُول عِنْد الْأَطِبَّاء غَيرهَا عِنْد المنجمين فَإِن الْفُصُول الْأَرْبَعَة عِنْد المنجّمين هِيَ أزمنة انتقالات الشَّمْس فِي ربع ربع من فلك البروج مبتدئة من النقطة الربيعية وَأما عِنْد الْأَطِبَّاء فَإِن الرّبيع هُوَ الزَّمَان الَّذِي لَا يحوج فِي الْبِلَاد المعتدلة إِلَى إدفاء يعْتد بِهِ من الْبرد أَو ترويح يعْتد بِهِ من الْحر وَيكون فِيهِ ابْتِدَاء نشوء الْأَشْجَار وَيكون زَمَانه زمَان مَا بَين الاسْتوَاء الربيعي أَو قبله أَو بعده بِقَلِيل إِلَى حُصُول الشَّمْس فِي نصف من الثور. وَيكون الخريف هُوَ الْمُقَابل لَهُ فِي مثل بِلَادنَا. وَيجوز فِي بِلَاد أُخْرَى أَن يتَقَدَّم الرّبيع ويتأخر الخريف. والصيف هُوَ جَمِيع الزَّمَان الْحَار والشتاء هُوَ جَمِيع الزَّمَان الْبَارِد فَيكون زمَان الرّبيع والخريف كل وَاحِد مِنْهُمَا عِنْد الْأَطِبَّاء أقصر من كل وَاحِد من الصَّيف والشتاء. وزمان الشتَاء مُقَابل للصيف أَو أقل أَو أَكثر مِنْهُ بِحَسب الْبِلَاد. فَيُشبه أَن يكون الرّبيع زمَان الأزهار ابْتِدَاء الأثمار والخريف زمَان تغير لون الْوَرق وَابْتِدَاء سُقُوطه وَمَا سواهُمَا شتاء وصيف. فَنَقُول إِن مزاج الرّبيع هُوَ المزاج المعتدل وَلَيْسَ على مَا يظنّ أَنه حَار رطب. وَتَحْقِيق ذَلِك بكنهه هُوَ إِلَى الْجُزْء الطبيعي من الْحِكْمَة بل ليسلم أَن الرّبيع معتدل والصيف حَار لقرب الشَّمْس من سمت الرؤوس وَقُوَّة الشعاع الفائض عَنْهَا الَّذِي يتَوَهَّم انعكاسه فِي الصَّيف إِمَّا على زَوَايَا حادة جدا وَإِمَّا ناكصاً على أعقابه فِي الخطوط الَّتِي نفذ فِيهَا فيكثف عِنْدهَا الشعاع. وَسبب ذَلِك فِي الْحَقِيقَة هُوَ أَن مسْقط شُعَاع الشَّمْس مِنْهُ مَا هُوَ بِمَنْزِلَة مخروط السهْم من الأسطوانة والمخروط كَأَنَّهُ ينفذ من مَرْكَز جرم الشَّمْس إِلَى مَا هُوَ محاذيه. وَمِنْه مَا هُوَ بِمَنْزِلَة الْبَسِيط وَالْمُحِيط أَو المقارب للمحيط وَأَن قوته عِنْد سَهْمه أقوى إِذْ التَّأْثِير يتَوَجَّه إِلَيْهِ من الْأَطْرَاف كلهَا وَأما مَا يَلِي الْأَطْرَاف فَهُوَ أَضْعَف وَنحن فِي الصَّيف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 114

واقعون فِي السهْم أَو بِقرب مِنْهُ ويدوم ذَلِك علينا سكان الْعرُوض الشمالية. وَفِي الشتَاء بِحَيْثُ يقرب من الْمُحِيط وَلذَلِك مَا يكون الضَّوْء فِي الصَّيف أنور مَعَ أَن الْمسَافَة من مقامنا إِلَى مقَام الشَّمْس فِي قرب أوجهها أبعد. أما نِسْبَة هَذَا الْقرب والبعد فتبتين فِي الْجُزْء النجومي من الْجُزْء الرياضي من الْحِكْمَة. وَأما تَحْقِيق إشتداد الْحر لاشتداد الضَّوْء فَهُوَ يتَبَيَّن فِي الْجُزْء الطبيعي من الْحِكْمَة. والصيف مَعَ أَنه حَار فَهُوَ أَيْضا يَابِس لتحلل الرطوبات فِيهِ من شدّة الْحَرَارَة ولتخلخل جَوْهَر الْهَوَاء ومشاكلته للطبيعة النارية ولقلة مَا يَقع فِيهِ من الأنداء والأمطار. والشتاء بَارِد رطب لضد هَذِه الْعِلَل. وَأما الخريف فَإِن الْحر يكون قد انْتقصَ فِيهِ وَالْبرد لَا يستحكم بعد وكأنَا قد حصلنا فِي الْوسط من التبعد بَين السهْم الْمَذْكُور وَبَين الْمُحِيط. فَإِذن هُوَ قريب من الإعتدال فِي الْحر وَالْبرد إِلَّا أَنه غير معتدل فِي الرُّطُوبَة واليبوسة وَكَيف وَالشَّمْس قد جففت الْهَوَاء وَلم يحدث بعد من الْعِلَل المرطبة مَا يُقَابل تجفيف الْعلَّة المجففة وَلَيْسَ الْحَال فِي التبريد كالحال فِي الترطيب لِأَن الإستحالة إِلَى الْبُرُودَة تكون بسهولة والإستحالة إِلَى الرُّطُوبَة لَا تكون بِتِلْكَ السهولة. وَأَيْضًا لَيست الإستحالة إِلَى الرُّطُوبَة بالبرد كالاستحالة إِلَى الْجَفَاف بِالْحرِّ لِأَن الاستحالة إِلَى الْجَفَاف بِالْحرِّ تكون بسهولة فَإِن أدنى الْحر يجفف. وَلَيْسَ أدنى الْبرد يرطب بل رُبمَا كَانَ أدنى الحرّ أقوى فِي الترطيب إِذا وجد الْمَادَّة من أدنى الْبرد فِيهِ لأنّ أدنى الْحر يبخر وَلَا يحلّل. وَلَيْسَ أدنى الْبرد يكثف ويحقن وَيجمع. وَلِهَذَا لَيْسَ حَال بَقَاء الرّبيع على رُطُوبَة الشتَاء كَحال بَقَاء الخريف على يبوسة الصَّيف فَإِن رُطُوبَة الرّبيع تعتدل بِالْحرِّ فِي زمَان لَا تعتدل فِيهِ يبوسة الخريف بالبرد وَيُشبه أَن يكون هَذَا الترطيب والتجفيف شَبِيها بِفعل ملكة وَعدم لَا بِفعل ضدين لِأَن التجفيف فِي هَذَا الْموضع لَيْسَ هُوَ إِلَّا إفقاد الْجَوْهَر الرطب. والترطيب لَيْسَ هُوَ إفقاد الْجَوْهَر الْيَابِس بل تَحْصِيل الْجَوْهَر الرطب لأَنا لسنا نقُول فِي هَذَا الْموضع هَوَاء رطب وهواء يَابِس وَنَذْهَب فِيهِ إِلَى صورته أَو كيفيته الطبيعية بل لَا نتعرض لهَذَا فِي هَذَا الْموضع أَو نتعرض تعرضاً يَسِيرا وَإِنَّمَا نعني بقولنَا هَوَاء رطب أَي هَوَاء خالطته أبخرة كثيفة مائية أَو هَوَاء اسْتَحَالَ بتكثفه إِلَى مشاكلة البخار المائي ونقول هَوَاء يَابِس أَي هَوَاء قد تفشش عَنهُ مَا يخالطه من البخارات المائية أَو اسْتَحَالَ إِلَى مشاكلة جَوْهَر النَّار بالتخلخل أَو خالطته أدخنة أرضية تشاكل الأَرْض فِي تنشفها. فالربيع ينتفض عَنهُ فضل الرُّطُوبَة الشتوية مَعَ أدنى حر يحدث فِيهِ لمقارنة الشَّمْس السمت. والخريف لَيْسَ بِأَدْنَى برد يحدث فِيهِ بترطب جوه. وَإِذا شِئْت أَن تعرف هَذَا فَتَأمل هَل تندى الْأَشْيَاء الْيَابِسَة فِي الجو الْبَارِد كتجفف الْأَشْيَاء الرّطبَة فِي الجو الْحَار على أَن يَجْعَل الْبَارِد

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 115

الرّبيع منتقلة من الْبرد إِلَى الحرّ متعودة للبرد وَفِي الخريف بالضدّ وعَلى أَن الخريف مُتَوَجّه إِلَى الشتَاء وَالربيع مُسَافر عَنهُ. وَاعْلَم أَن اخْتِلَاف الْفُصُول قد يثير فِي كل إقليم ضربا من الْأَمْرَاض وَيجب على الطَّبِيب أَن يتعرف ذَلِك فِي كل إقليم حَتَّى يكون الِاحْتِرَاز والتقدم بِالتَّدْبِيرِ مَبْنِيا عَلَيْهِ وَقد يشبه الْيَوْم الْوَاحِد أَيْضا بعض الْفُصُول دون بعض فَمن الْأَيَّام مَا هُوَ شتوي وَمِنْهَا مَا هُوَ صَيْفِي وَمِنْهَا مَا هُوَ خريفي يسخن ويبرد فِي يَوْم وَاحِد
(الْفَصْل الرَّابِع أَحْكَام الْفُصُول)
وتعابيرها كل فصل يُوَافق من بِهِ مزاج صحي مُنَاسِب لَهُ وَيُخَالف من بِهِ سوء مزاج غير مُنَاسِب لَهُ إِلَّا إِذا عرض خُرُوج عَن الِاعْتِدَال جدا فيخالف الْمُنَاسب وَغير الْمُنَاسب بِمَا يضعف من الْقُوَّة وَأَيْضًا فَإِن كل فصل يُوَافق المزاج العرضي المضاد لَهُ وَإِذا خرج فصلان عَن طبعهما وَكَانَ مَعَ ذَلِك خروجهما متضاداً ثمَّ لم يَقع إفراط متماد مثل أَن يكون الشتَاء كَانَ جنوبياً فورد عَلَيْهِ ربيع شمَالي كَانَ لُحُوق الثَّانِي بِالْأولِ مُوَافقا للأبدان معدلاً لَهَا فَإِن الرّبيع يتدارك جِنَايَة الشتَاء. وَكَذَلِكَ إِن كَانَ الشتَاء يَابسا جدا وَالربيع رطبا جدا فَإِن الرّبيع يعدل بيبس الشتَاء. وَمَا لم تُفْرِط الرُّطُوبَة وَلم يطلّ الزَّمَان لم يتغيّر فعله عَن الإعتدال إِلَى الترطيب الضار. تغيّر الزَّمَان فِي فصل وَاحِد أقل جلباً للوباء من تغيره فِي فُصُول كَثِيرَة تغيّراً جالباً للوباء لَيْسَ تغير امتداد كَالْمَاءِ يجنيه التغيّر الأول على مَا وَصفنَا. وَأولى أمزجة الْهَوَاء بِأَن يَسْتَحِيل إِلَى العفونة هُوَ مزاج الْهَوَاء الْحَار الرطب وَأكْثر مَا تعرض تغيرات الْهَوَاء إِنَّمَا هُوَ فِي الْأَمَاكِن الْمُخْتَلفَة الأوضاع والغائرة ويقلّ فِي المستوية والعالية خُصُوصا. وَيجب أَن تكون الْفُصُول ترد على واجباتها فَيكون الصَّيف حاراً والشتاء بَارِدًا وَكَذَلِكَ كل فصل فَإِن انخرق ذَلِك فكثيراً مَا يكون سَببا لأمراض رَدِيئَة. وَالسّنة المستمرة الْفُصُول على كَيْفيَّة وَاحِدَة سنة رَدِيئَة مثل أَن يكون جَمِيع السّنة رطبا أَو يَابسا أَو حاراً أَو بَارِدًا فَإِن مثل هَذِه السّنة تكون كَثِيرَة الْأَمْرَاض الْمُنَاسبَة ليكفيتها ثمَّ تطول مددها فان الْفَصْل الْوَاحِد يثير الْمَرَض اللَّائِق بِهِ فَكيف السّنة مثل أَن الْفَصْل الْبَارِد إِذا وجد بدناً بلغمياً حرك الصرع والفالج والسكتة وَالْقُوَّة والتشنُّج وَمَا يشبه ذَلِك. والفصل الْحَار إِذا وجد بدناً صفراوياً أثار الْجُنُون والحمّيات الحادة والأورام الحارة فَكيف إِذا استمرت السّنة على طبع الْفَصْل. وَإِذا استعجل الشتَاء استعجلت الْأَمْرَاض الشتوية وَإِن استعجل الصَّيف استعجلت الأمراص الصيفية وتغيّرت الْأَمْرَاض الَّتِي كَانَت قبلهَا بِحكم الْفَصْل وَإِذا طَال فصل كثرت أمراضه وخصوصاً الصَّيف والخريف. وَاعْلَم أَن لانقلاب الْفُصُول تَأْثِيرا لَيْسَ هُوَ بِسَبَب الزَّمَان لِأَنَّهُ زمَان بل لما يتغيّر مَعَه من الْكَيْفِيَّة هُوَ تَأْثِير عَظِيم فِي تغيّر الْأَحْوَال وَكَذَلِكَ لَو تغيّر الْهَوَاء فِي يَوْم وَاحِد من الْحر إِلَى برد

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 117

ويقلل الثفل لانعصار عضل المقعدة ومساعدة المعي الْمُسْتَقيم لهيئتها فَلَا ينزل الثفل لفقدان مساعدة المجرى فَيبقى كثيرا وتحلل مائيته إِلَى الْبَوْل. والهواء الرطب يليّن الْجلد ويرطب الْبدن. واليابس يفحل الْبدن يجفف الْجلد. والهواء الكدر يوحش النَّفس ويثير الأخلاط. والهواء الكدر غير الْهَوَاء الغليظ فَإِن الْهَوَاء الغليظ هُوَ الْمُتَشَابه فِي خثورة جوهره والكدر هُوَ المخالط لأجسام غَلِيظَة. وَيدل على الْأَمريْنِ قلَّة ظُهُور الْكَوَاكِب الصغار وَقلة لمعان مَا يلمع من الثوابت كالمرتعش. وسببهما كَثْرَة الأبخرة والأدخنة وَقلة الرِّيَاح الفاضلة. وَسَيَعُودُ لَك الْكَلَام فِي هَذَا الْمَعْنى وَيتم إِذا شرعنا فِي تغييرات الْهَوَاء الْخَارِجَة عَن المجرى الطبيعي. وكل فصل يرد على واجبه أَحْكَام خَاصَّة ويشترك آخر كل فصل وَأول الْفَصْل الَّذِي يتلوه فِي أَحْكَام الْفَصْلَيْنِ وأمراضهما. وَالربيع إِذا كَانَ على مزاجه فَهُوَ أفضل فصل وَهُوَ مُنَاسِب لمزاج الرّوح وَالدَّم وَهُوَ مَعَ اعتداله الَّذِي ذَكرْنَاهُ يمِيل عَن قرب إِلَى حرارة لَطِيفَة سمائية ورطوبة طبيعية وَهُوَ يحمر اللَّوْن لِأَنَّهُ يجذب الدَّم باعتدال وَلم يبلغ أَن يحلله تَحْلِيل الصَّيف الصَّائِف. وَالربيع تهيج فِيهِ الْأَمْرَاض المزمنة لِأَنَّهُ يجْرِي الأخلاط الراكدة ويسيلها وَلذَلِك السَّبَب تهيج فِيهِ ماليخوليا أَصْحَاب الماليخوليا وَمن كثرت أخلاطه فِي الشتَاء لنهمه وَقلة رياضته استعد فِي الرّبيع للأمراض الَّتِي تهيج من تِلْكَ الْموَاد بتحليل الرّبيع لَهَا وَإِذا طَال الرّبيع واعتداله قلت الْأَمْرَاض الصيفية. وأمراض الرّبيع اخْتِلَاف الدَّم والرعاف وتهيج الماليخوليا الَّتِي فِي طبع الْمرة والأورام والدماميل والخوانيق وَتَكون قتالة وَسَائِر الخراجات وَيكثر فِيهِ انصداع الْعُرُوق وَنَفث الدَّم والسعال وخصوصاً فِي الشتوي مِنْهُ الَّذِي يشبه الشتَاء ويسوء أَحْوَال من بهم هَذِه الْأَمْرَاض وخصوصاً السد ولتحريكه فِي المبلغمين مواد البلغم تحدث فِيهِ السكتة والفالج وأوجاع المفاصل وَمَا يُوقع فِيهَا حَرَكَة من الحركات الْبَدَنِيَّة والنفسانية مفرطة وَتَنَاول المسخنات أَيْضا فَإِنَّهُمَا يعينان طبيعة الْهَوَاء وَلَا يُخَلص من أمراض الرّبيع شَيْء كالفصد والإستفراغ والتقليل من الطَّعَام والتكثير من الشَّرَاب وَالْكَسْر من قُوَّة الشَّرَاب الْمُسكر بمزجه. وَالربيع مُوَافق للصبيان وَمن يقرب مِنْهُم. وَأما الشتَاء فَهُوَ أَجود للهضم لحصر الْبرد جَوْهَر الْحَار الغريزي فيقوي وَلَا يتَحَلَّل ولقلة الْفَوَاكِه واقتصار النَّاس على الأغذية الْخَفِيفَة وَقلة حركاتهم فِيهِ على الإمتلاء ولإيوائهم إِلَى المدافىء وَهُوَ أَكثر الْفُصُول للمدة السَّوْدَاء لبرده وَقصر نَهَاره مَعَ طول ليله. وأكثرها حَقنا للمواد وأشدها إحواجاً إِلَى تنَاول المقطعات والملطفات والأمراض الشتوية أَكْثَرهَا بلغمية. وَيكثر فِيهِ البلغم حَتَّى إِن أَكثر الْقَيْء فِيهِ البلغم ولون الأورام يكون فِيهِ إِلَى الْبيَاض على أَكثر الْأَمر. وَيكثر فِيهِ أمراض الزُّكَام ويبتدىء الزُّكَام مَعَ اخْتِلَاف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 119

الْهَوَاء الخريفي ثمَّ يتبعهُ ذَات الْجنب وَذَات الرئة والبحوحة وأوجاع الْحلق ثمَّ يحدث وجع الْجنب نَفسه وَالظّهْر وآفات العصب والصداع المزمن بل السكتة والصرع كل ذَلِك لإحتقان الْموَاد البلغمية وتكثرها. والمشايخ يتأذون بالشتاء وَكَذَلِكَ من يشبههم. والمتوسطون يَنْتَفِعُونَ بِهِ وَيكثر الرسوب فِي الْبَوْل شتاء بِالْقِيَاسِ إِلَى الصَّيف ومقداره أَيْضا يكون أَكثر. وَأما الصَّيف فَإِنَّهُ يحلل الأخلاط ويضعف الْقُوَّة وَالْأَفْعَال الطبيعية لسَبَب إفراط التَّحْلِيل ويقل الدَّم فِيهِ والبلغم وَيكثر المرار الْأَصْفَر ثمَّ فِي آخِره المرار الْأسود بِسَبَب تحلل الرَّقِيق واحتباس الغليظ واحتقانه. وتجد الْمَشَايِخ وَمن يشبههم أقوياء فِي الصَّيف ويصفر اللَّوْن بِمَا يحلل من الدَّم الَّذِي يجذبه وتقصر فِيهِ مدد الْأَمْرَاض لِأَن الْقُوَّة إِن كَانَت قَوِيَّة وجدت من الْهَوَاء معينا على التَّحْلِيل فأنضجت مَادَّة الْعلَّة ودفعتها وَإِن كَانَت ضَعِيفَة زَادهَا الْحر الهوائي ضعفا بالإرخاء فسقت وَمَات صَاحبهَا. والصيف الْحَار الْيَابِس سَرِيعا مَا يفصل الْأَمْرَاض وَالرّطب مضاغ طَوِيل مدد الْأَمْرَاض وَلذَلِك يؤول فِيهِ أَكثر القروح إِلَى الآكلة ويعرض فِيهِ الاسْتِسْقَاء وزلق الأمعاء وتلين الطَّبْع ويعين فِي جَمِيع ذَلِك كُله كَثْرَة إنحدار الرطوبات من فَوق إِلَى أَسْفَل وخصوصاً من الرَّأْس. وَأما الْأَمْرَاض القيظية فَمثل حَتَّى الغبّ والمطبقة والمحرقة وضمور الْبدن. وَمن الأوجاع أوجاع الْأذن والرمد وَيكثر فِيهِ خَاصَّة إِذا كَانَ عديم الرّيح الْحمرَة والبثور الَّتِي تناسبها وَإِذا كَانَ الصَّيف ربيعياً كَانَت الحميات حَسَنَة الْحَال غير ذَات خشونة وحدة يابسة وَكثر فِيهِ الْعرق وَكَانَ متوقعاً فِي البحارين لمناسبة الْحَار الرطب لذَلِك فَإِن الْحَار يخلل وَالرّطب يُرْخِي ويوسع المسام. وَإِن كَانَ الصَّيف جنوبياً كثرت فِيهِ الأوبئة وأمراض الجدري والحصبة. وَأما الصَّيف الشمالي فَإِنَّهُ منضج لكنه يكثر فِيهِ أمراض الْعَصْر. وأمراض الْعَصْر أمراض تحدث من سيلان الْموَاد بالحرارة الْبَاطِنَة أَو الظَّاهِرَة إِذا ضربتها برودة ظَاهِرَة فعصرتها وَهَذِه الْأَمْرَاض كلهَا كالنوازل وَمَا مَعهَا وَإِذا كَانَ الصَّيف الشمالي يَابسا انْتفع بِهِ البلغميون وَالنِّسَاء وَعرض لأَصْحَاب الصَّفْرَاء رمد يَابِس وحميات حارة مزمنة وَعرض من احتراق الصَّفْرَاء للإحتقان غَلَبَة سَوْدَاء. وَأما الخريف فَإِنَّهُ كثير الْأَمْرَاض لِكَثْرَة تردد النَّاس فِيهِ فِي شمس حارة ثمَّ رَوَاحهمْ إِلَى برد ولكثرة الْفَوَاكِه وَفَسَاد الأخلاط بهَا ولانحلال الْقُوَّة فِي الصَّيف. والأخلاط تفْسد فِي الخريف بِسَبَب المأكولات الرَّديئَة وبسبب تخَلّل اللَّطِيف وَبَقَاء الكثيف وإحتراقه. وَكلما أثار فِيهَا خلط من تثوير الطبيعة للدَّفْع والتحليل رده الْبرد إِلَى الحقن ويقلّ الدَّم فِي الخريف جدا بل هُوَ مضاد للدم فِي مزاجه فَلَا يعين على توليده وَقد تقدّم تَحْلِيل الصَّيف الدَّم وتقليله مِنْهُ. وَيكثر فِيهِ من الأخلاط المرار الْأَصْفَر بَقِيَّة عَن الصَّيف وَالْأسود لترمد الأخلاط فِي الصَّيف فَلذَلِك تكْثر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 120

فِيهِ السَّوْدَاء لِأَن الصَّيف يرمد والخريف يبرد. وَأول الخريف مُوَافق للمشايخ مُوَافقَة مَا وَآخره يضرهم وأمراض الخريف هِيَ الجرب المتقشر والقوابي والسرطانات وأوجاع المفاصل والحيّات المختلطة وحميات الرّبع لِكَثْرَة السَّوْدَاء لما أوضحناه من عِلّة وَلذَلِك يعظم فِيهِ الطحال ويعرض فِيهِ تقطير الْبَوْل لما يعرض للمثانة من اخْتِلَاف المزاج فِي الحرّ وَالْبرد ويعرض أَيْضا عسر الْبَوْل وَهُوَ أَكثر عرُوضا من تقطير الْبَوْل ويعرض فِيهِ زلق الأمعاء وَذَلِكَ لدفع الْبرد فِيهِ مَا رق من الأخلاط إِلَى بَاطِن الْبدن ويعرض فِيهِ عرق النسا أَيْضا وَتَكون فِيهِ الذبْحَة لذاعة مرارية وَفِي الرّبيع بلغمية لِأَن مبدأ كل مِنْهُمَا من الْخَلْط الَّذِي يثيره الْفَصْل الَّذِي قبله وَيكثر فِيهِ إيلاوس الْيَابِس وَقد يَقع فِيهِ السكتة وأمراض السكتة وأمراض الرئة وأوجاع الظّهْر والفخذين بِسَبَب حَرَكَة الْفُصُول فِي الصَّيف ثمَّ انحصارها فِيهِ. وَيكثر فِيهِ الديدان فِي الْبَطن لضعف الْقُوَّة عَن الهضم وَالدَّفْع وَيكثر خُصُوصا فِي الْيَابِس مِنْهُ الجدري وخصوصاً إِذا سبقه صيف حَار وَيكثر فِيهِ الْجُنُون أَيْضا لرداءة الأخلاط المرارية ومخالطة السَّوْدَاء لَهَا. والخريف أضرّ الْفُصُول بأصحاب قُرُوح الرئة الَّذين هم أَصْحَاب السل وَهُوَ يكْشف الْمُشكل فِي حَاله إِذا كَانَ ابْتَدَأَ وَلم يستبن آيَاته وَهُوَ من أضرّ الْفُصُول بأصحاب الدقّ الْمُفْرد أَيْضا بِسَبَب تجفيفه. والخريف كالكافل عَن الصَّيف بقايا أمراضه وأجود الخريف أرطبه والمطير مِنْهُ واليابس مِنْهُ أردؤه. أَحْكَام تركيب السّنة إِذا ورد ربيع شمَالي على شتاء جنوبي ثمَّ تبعه صيف ومدّ وَكَثُرت الْمِيَاه وَحفظ الرّبيع الْموَاد إِلَى الصيفّ كثر الموتان فِي الخريف فِي الغلمان وَكثر السحج وقروح الأمعاء وَالْغِب الْغَيْر الْخَالِصَة الطَّوِيلَة. فَإِن كَانَ الشتَاء شَدِيد الرُّطُوبَة أسقطت اللواتي تتربصن وضعهن ربيعاً بِأَدْنَى سَبَب. وَإِن ولدن أضعفن وأمتن أَو أسقمن. وَيكثر بِالنَّاسِ الرمد وَاخْتِلَاف الدَّم والنوازل تكْثر حِينَئِذٍ وخصوصاً بالشيوخ وَينزل فِي أعصابهم فَرُبمَا مَاتُوا مِنْهَا فَجْأَة لهجومها على مسالك الرّوح دفْعَة مَعَ كَثْرَة فَإِن كَانَ الرّبيع مطيراً جنوبياً وَقد ورد على شتاء شمَالي كثر فِي الصَّيف الحميات الحارة والرمد ولين الطبيعة وَاخْتِلَاف الدَّم وَأكْثر ذَلِك كُله من النَّوَازِل واندفاع البلغم الْمُجْتَمع شتاء إِلَى التجاويف الْبَاطِنَة لما حرّكه الْحر وخصوصاً لأَصْحَاب الأمزجة الرّطبَة مثل النِّسَاء وَيكثر العفن وحمياته فَإِن حدث فِي صيقهم - وَقت طُلُوع الشعرى - مطر وهبت شمال رُجي خير وتحللت الْأَمْرَاض. وأضر مَا يكون هَذَا الْفَصْل إِنَّمَا هُوَ بِالنسَاء وَالصبيان وَمن ينجو مِنْهُم يَقع إِلَى الرّبع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 121

لإحتراق الأخلاط وترمدها وَإِلَى الاسْتِسْقَاء بعد الرّبع بِسَبَب الرّبع وأوجاع الطحال وَضعف الكبد لذَلِك وَإِذا ورد على صيف يَابِس شمَالي خريف مطير جنوبي إستعدت الْأَبدَان لِأَن تصدع فِي الشتَاء وتسعل وتبح حلوقها وتسل لأّنها يعرض لَهَا كثيرا أَن تزكم وَلذَلِك إِذا ورد على صيف يَابِس جنوبي خريف مطير شمَالي كثر أَيْضا فِي الشتَاء الصداع ثمَّ النزلة والسعال والبحوحة. وَإِن ورد على صيف جنوبي خريف شمَالي كثرت فِيهِ أمراض الْعَصْر والحقن. وَإِذا تطابق الصَّيف والخريف فِي كَونهمَا جنوبيين رطبين كثرت الرطوبات. فَإِذا جَاءَ الشتَاء جَاءَت أمراض الْعَصْر الْمَذْكُورَة. وَلَا يبعد أَن يُؤَدِّي الإحتقان وارتكام الْموَاد لكثرتها وفقدان المنافس إِلَى أمراض عفنية. وَلم يخل الشتَاء عَن أَن يكون ممرضاً لمصادفته مواد رَدِيئَة محتقنة كَثِيرَة. وَإِذا كَانَا مَعًا يابسين شماليين انْتفع من يشكو الرُّطُوبَة والنسا. وَغَيرهم يعرض لَهُ رمد يَابِس ونزلة مزمنة وحميات حارة وماليخوليا. ثمَّ اعْلَم أَن الشتَاء الْبَارِد المطير يحدث حرقة الْبَوْل وَإِذا اشتدت حرارة الصَّيف ويبوسته حدثت خوانيق قتالة وَغير قتالة ومنفجرة وَغير منفجرة. والمنفجرة تكون دَاخِلا وخارجاً وَحدث عسر بَوْل وحصبة وحميقاً وجمري سليمات ورمد وَفَسَاد دم وكرب واحتباس طمث وَنَفث. والشتاء الْيَابِس - إِذا كَانَ رَبِيعه يَابسا - فَهُوَ رَدِيء. والوباء يفْسد الْأَشْجَار والنبات الْفَصْل الثَّامِن تَأْثِير التغيّرات الهوائية الَّتِي لَيست بمضادة للمجرى الطبيعي جدا. وَيجب أَن نستكمل الْآن القَوْل فِي سَائِر التغييرات الْغَيْر الطبيعية للهواء وَلَا المضادة للطبيعية الَّتِي نعرض بِحَسب أُمُور سَمَاوِيَّة وَأُمُور أرضية فقد أومأنا إِلَى كثير مِنْهَا فِي ذكر الْفُصُول فَأَما التابعة للأمور السماوية فَمثل مَا يعرض بِسَبَب الْكَوَاكِب فَإِنَّهَا تَارَة يجْتَمع كثير من الدراري مِنْهَا فِي حيّز وَاحِد ويجتمع مَعَ الشَّمْس فَيُوجب ذَلِك إفراط التسخين فِيمَا يسامته من الرؤوس أَو يقرب مِنْهُ وَتارَة يتباعد عَن سمت الرؤوس بعدا كثيرا فينقص من التسخين وَلَيْسَ تَأْثِير المسامتة فِي التسخين كتأثير دوَام المسامتة أَو المقاربة. وَأما الْأُمُور الأرضية فبعضها بِسَبَب عرُوض الْبِلَاد وَبَعضهَا بِسَبَب ارتافاع بقْعَة الْبِلَاد وانخفاضها وَبَعضهَا بِسَبَب الْجبَال وَبَعضهَا بِسَبَب الْبحار وَبَعضهَا بِسَبَب الرِّيَاح وَبَعضهَا بِسَبَب التربة. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْعرُوض فَإِن كل بلد يُقَارب مدَار رَأس السرطان فِي الشمَال

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 122

أَو مدَار رَأس الجدي فِي الْجنُوب فَهُوَ أسخن صيفاً من الَّذِي يبعد عَنهُ إِلَى خطّ الاسْتوَاء وَإِلَى الشمَال. وَيجب أَن يصدق قَول من يرى أَن الْبقْعَة الَّتِي تَحت دَائِرَة معدل النَّهَار قريبَة إِلَى الِاعْتِدَال وَذَلِكَ أَن السَّبَب السماوي المسخن هُنَاكَ هُوَ سَبَب وَاحِد هُوَ مسامتة الشَّمْس للرأس وَهَذِه المسامتة وَحدهَا لَا تُؤثر كثير أثر بل إِنَّمَا تُؤثر مداومة المسامتة. وَلِهَذَا مَا يكون الحرّ بعد الصَّلَاة الْوُسْطَى أَشد مِنْهُ فِي وَقت اسْتِوَاء النَّهَار. وَلِهَذَا مَا يكون الْحر وَالشَّمْس فِي آخر السرطان وأوائل الْأسد أَشد مِنْهُ إِذا كَانَت الشَّمْس فِي غَايَة الْميل. وَلِهَذَا تكون الشَّمْس إِذا انصرفت عَن رَأس السرطان إِلَى حد مَا هُوَ دونه فِي الْميل أَشد تسخيناً مِنْهَا إِذا كَانَت فِي مثل ذَلِك الْحَد من الْميل وَلم يبلغ بعد رَأس السرطان والبقعة المسامتة لخط الاسْتوَاء إِنَّمَا تسامت فِيهَا الشَّمْس الرَّأْس أَيَّامًا قَليلَة ثمَّ تتباعد بِسُرْعَة لِأَن تزايد أَجزَاء الْميل عِنْد العقدتين أعظم كثيرا من تزايدها عِنْد المنقلبين بل رُبمَا لم يُؤثر عِنْد المنقلبين حَرَكَة أَيَّام ثَلَاثَة وَأَرْبَعَة وَأكْثر أثرا محسوساً ثمَّ إِن الشَّمْس تبقى هُنَاكَ فِي حِين وَاحِد مُتَقَارب مُدَّة مديدة فيمعن فِي الإسخان فَيجب أَن يعْتَقد من هَذَا أَن الْبِلَاد الَّتِي عروضها مُتَقَارِبَة للميل كُله هِيَ أسخن الْبِلَاد وَبعدهَا مَا يكون بعده عَنهُ فِي الْجَانِبَيْنِ القطبيين مقارباً لخمس عشرَة دَرَجَة وَلَا يكون الحرّ فِي خطّ الاسْتوَاء بذلك المفرط الَّذِي يُوجِبهُ المسامتة فِي قرب مدارس رَأس السرطان فِي المعمورة لَكِن الْبرد فِي الْبِلَاد المتباعدة عَن هَذَا الْمدَار إِلَى الشمالي أَكثر. فَهَذَا مَا يُوجِبهُ اعْتِبَار عرُوض المساكن على أَنَّهَا فِي سَائِر الْأَحْوَال متشابهة. وَأما الْكَائِن بِحَسب وضع الْبَلَد فِي نجد من الأَرْض أَو غور فَإِن الْمَوْضُوع فِي الْغَوْر أسخن أبدا والمرتفع العالي مَكَانَهُ أبرد أبدا فَإِن مَا يقرب من الأَرْض من الجو الَّذِي نَحن فِيهِ أسخن لاشتداد شُعَاع الشَّمْس قرب الأَرْض وَمَا يبعد مِنْهُ إِلَى حدّ هُوَ أبرد. وَالسَّبَب فِيهِ فِي الْجُزْء الطبيعي من الْحِكْمَة وَإِذا كَانَ الْغَوْر مَعَ ذَلِك كالهوة كَانَ أَشد حصراً للشعاع وأسخن. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الْجبَال فَمَا كَانَ الْجَبَل فِيهِ بِمَعْنى المستقر فَهُوَ دَاخل فِي الْقسم الَّذِي بَيناهُ وَمَا كَانَ الْجَبَل فِيهِ بِمَعْنى الْمُجَاورَة فَهُوَ الَّذِي نُرِيد أَن نتكلم الْآن فِيهِ فَنَقُول: إِن الْجَبَل يُؤثر فِي الجو على وَجْهَيْن: أَحدهمَا من جِهَة رده على الْبَلَد شُعَاع الشَّمْس أَو ستره إِيَّاه دونه وَالْآخر من جِهَة مَنعه الرّيح أَو معاونته لهبوبها أما الوؤل فَمثل أَن يكون فِي الْبِلَاد حَتَّى فِي الشماليات مِنْهَا جبل مِمَّا يَلِي الشمَال من الْبَلَد فتشرق عَلَيْهِ الشَّمْس فِي مدارها وينعكس تسخينه إِلَى الْبَلَد فيسخنه. وَإِن كَانَ شمالياً وَكَذَلِكَ إِن كَانَت الْجبَال من جِهَة الْمغرب فانكشف الْمشرق. وَإِن كَانَ من جِهَة الْمشرق كَانَ دون ذَلِك فِي هَذَا الْمَعْنى لِأَن الشَّمْس إِذا زَالَت فأشرقت على ذَلِك الْجَبَل فَإِنَّهَا كل سَاعَة تتباعد عَنهُ فينقص من كَيْفيَّة الشعاع الْمشرق مِنْهَا عَلَيْهِ وَلَا كَذَلِك إِذا كَانَ الْجَبَل مغربياً وَالشَّمْس تقرب مِنْهُ كل سَاعَة. وَأما من جِهَة منع الرّيح فَأن يكون الْجَبَل يصد عَن الْبَلَد مهب الشمَال الْمبرد أَو يكبس إِلَيْهِ مهب الجنوبي المسخن أَو يكون الْبَلَد مَوْضُوعا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 123

بَين صدفي جبلين منكشفاً لوجه ريح فَيكون هبوب تِلْكَ الرّيح هُنَاكَ أَشد مِنْهُ فِي بلد مصحر لِأَن الْهَوَاء من شَأْنه إِذا انجذب فِي مَسْلَك ضيق أَن يسْتَمر بِهِ الانجذاب فَلَا يهدأ وَكَذَلِكَ المَاء وَغَيره وعلته مَعْرُوفَة فِي الطبيعيات. وَأَعْدل الْبِلَاد من جِهَة الْجبَال وسترها والانكشاف عَنْهَا أَن تكون مكشوفة للمشرق وَالشمَال مستورة نَحْو الْمغرب والجنوب. وَأما الْبحار فَإِنَّهَا توجب زِيَادَة ترطيب للبلاد الْمُجَاورَة لَهَا جملَة. فَإِن كَانَت الْبحار فِي الْجِهَات الَّتِي تلِي الشمَال كَانَ ذَلِك معيناَ على تبريدها بترقرق ريح الشمَال على وَجه المَاء الَّذِي هُوَ بطبعه بَارِد. وَإِن كَانَ مِمَّا يَلِي الْجنُوب أوجب زِيَادَة فِي غلظ الْجنُوب وخصوصاً إِن لم تَجِد منفذاً لقِيَام جبل فِي الْوَجْه. وَإِذا كَانَ فِي نَاحيَة الْمشرق كَانَ ترطيبه للجو أَكثر مِنْهُ إِذا كَانَ فِي نَاحيَة الْمغرب إِذْ الشَّمْس تلح عَلَيْهِ بالتحليل المتزايد مَعَ تقَارب الشَّمْس وَلَا تلح على المغربية. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن مجاورة الْبَحْر توجب ترطيب الْهَوَاء ثمَّ إِن كثرت الرِّيَاح وتسربت وَلم تعَارض بالجبال كَانَ الْهَوَاء أسلم من العفونة. فَإِن كَانَت الرِّيَاح لَا تتمكن من الهبوب كَانَت مستعدة للتعقن وتعفين الأخلاط. وأوفق الرِّيَاح لهَذَا الْمَعْنى هِيَ الشمالية ثمَّ المشرقية والمغربية. وأضرها الجنوبية. وَأما الْكَائِن بِسَبَب الرِّيَاح فَالْقَوْل فِيهَا على وَجْهَيْن: قَول كلّي مُطلق وَقَول بِحَسب بلد بلد وَمَا يَخُصُّهُ. فَأَما القَوْل الْكُلِّي فَإِن الجنوبية فِي أَكثر الْبِلَاد حارة رطبَة. أما الْحَرَارَة فَلِأَنَّهَا تَأْتِينَا من الْجِهَة المتسخنة بمقاربة الشَّمْس وَأما الرُّطُوبَة فَلِأَن الْبحار أَكْثَرهَا جنوبية عَنَّا. وَمَعَ أَنَّهَا جنوبية فَإِن الشَّمْس تفعل فِيهَا بِقُوَّة وتبخر عَنْهَا أبخرة تخالط الرِّيَاح فَلذَلِك صَارَت الرِّيَاح الجنوبية مرخية. وَأما الشمالية فَإِنَّهَا بَارِدَة لِأَنَّهَا تجتاز على جبال وبلاد بَارِدَة كَثِيرَة الثلوج ويابسة لِأَنَّهَا لَا يصحبها أبخرة كَثِيرَة لِأَن التَّحَلُّل فِي جِهَة الشمَال أقل وَلَا تجتاز على مياه سَائِلَة بحريّة بل إِمَّا أَن تجتاز فِي الْأَكْثَر على مياه جوامد أَو على البراري. والمشرقية معتدلة فِي الْحر وَالْبرد لَكِنَّهَا أيبس من المغربية إِذْ شمال الْمشرق أقل بخاراً من شمال الْمغرب. وَنحن شماليون لَا محَالة والمغربية أرطب يَسِيرا لِأَنَّهَا تجتاز على بحار وَلِأَن الشَّمْس تخالفها بحركتها فَإِن كل وَاحِد من الشَّمْس وَمِنْهَا كالمضاد للْآخر فِي حركته فَلَا تحللها الشَّمْس تحليلها للرياح المشرقية وخصوصاً وَأكْثر مهب الرِّيَاح المشرقيات عِنْد ابْتِدَاء النَّهَار وَأكْثر مهب المغربيات عِنْد آخر النَّهَار. وَلذَلِك كَانَت المغربيات أقل حرارة من المشرقيات وأميل إِلَى الْبرد والمشرقيات أَكثر حرا وَإِن كَانَا كِلَاهُمَا بِالْقِيَاسِ إِلَى الرِّيَاح الجنوبية والشمالية معتدلين. وَقد تَتَغَيَّر أَحْكَام الرِّيَاح فِي الْبِلَاد بِحَسب أَسبَاب أُخْرَى. فقد يتَّفق فِي بعض الْبِلَاد أَن تكون الرِّيَاح الجنوبية فِيهَا أبرد إِذا كَانَ بقربها جبال ثالجة جنوبية فتستحيل الرّيح الجنوبية بمرورها عَلَيْهَا إِلَى الْبِلَاد وَرُبمَا كَانَت الشمالية أسخن من الجنوبية إِذا كَانَ مجتازها ببراري محترقة. وَأما النسائم فَهِيَ إِمَّا ريَاح مجتازة ببراري حارة جدا وَإِمَّا ريَاح من جنس الأدخنة الَّتِي تفعل فِي الجو عَلَامَات هائلة شَبيهَة بالنَّار فَإِنَّهَا إِن كَانَت ثَقيلَة يعرض لَهَا هُنَاكَ اشْتِغَال أَو التهاب

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 124

ففارقها اللَّطِيف نزل الثقيل وَبِه بَقِيَّة التهاب ونارية فَإِن جَمِيع الرِّيَاح القوية على مَا يرَاهُ عُلَمَاء القدماء إِنَّمَا يبتدىء من فَوق وَإِن كَانَ مبدأ موادها من أَسْفَل لَكِن مبدأ حركاتها وهبوبها وعصوفها من فَوق. وَهَذَا إِمَّا أَن يكون حكما عَاما أَو أكثرياً. وَتَحْقِيق هَذَا إِلَى الطبيعي من الفلسفة. وَنحن نذْكر فِي المساكن فضلا فِي هَذَا. وَأما اخْتِلَاف الْبِلَاد بالتربة فَلِأَن بَعْضهَا طِينَة حرَّة وَبَعضهَا صخري وَبَعضهَا رملي وَبَعضهَا حمئي أَو سنجي وَمِنْهَا مَا يغلب على تربته قُوَّة مَدَنِيَّة يُؤثر جَمِيع ذَلِك فِي هوائه ومائه. الْفَصْل التَّاسِع التغيرات الهوائية الرَّديئَة المضادة للمجرى الطبيعي وَأما التغيرات الْخَارِجَة عَن الطبيعة فإمَّا لِاسْتِحَالَة فِي جَوْهَر الْهَوَاء وَإِمَّا لِاسْتِحَالَة فِي كيفياته. أما الَّذِي فِي جوهره فَهُوَ أَن يَسْتَحِيل جوهره إِلَى الرداءة لِأَن كَيْفيَّة مِنْهُ أفرطت فِي الاشتداد أَو النَّقْص وَهَذَا هُوَ الوباء وَهُوَ بعض تعفن يعرض فِي الْهَوَاء يشبه تعفن المَاء المستنقع الآجن. فَإنَّا لسنا نعني بالهواء الْبَسِيط الْمُجَرّد فان ذَلِك لَيْسَ هُوَ الْهَوَاء الَّذِي يُحِيط بِنَا فَإِن كَانَ مَوْجُودا صرفا نعني أَن يكون غَيره. وكل وَاحِد من البسائط المجرّدة فَإِنَّهُ لَا يعفن بل إِمَّا أَن يَسْتَحِيل فِي كيفيته وَإِمَّا أَن يَسْتَحِيل فِي جوهره إِلَى البسبط الَاخر بِأَن يَسْتَحِيل مثل المَاء هَوَاء بل إِنَّمَا نعني بالهواء الْجِسْم المبثوث فِي الجو وَهُوَ جسم ممتزج من الْهَوَاء الْحَقِيقِيّ وَمن الْأَجْزَاء المائية البخارية وَمن الْأَجْزَاء الأرضية المتصعدة فِي الدُّخان وَالْغُبَار وَمن أَجزَاء نارية. وَإِنَّمَا نقُول لَهُ كَمَا نقُول لماء الْبَحْر والبطائح مَاء. وَإِن لم يكن مَاء صرفا بسيطاً بل كَانَ ممتزجاً من هَوَاء وَأَرْض ونار لَكِن الْغَالِب فِيهِ المَاء فَهَذَا الْهَوَاء قد يعفن ويستحيل جوهره إِلَى الرداءة كَمَا أَن مثل مَاء البطائح قد يعفن فيستحيل جوهره إِلَيْهَا وَأكْثر مَا يعرض الوباء وعفونة الْهَوَاء هُوَ اَخر الصَّيف والخريف وَسَنذكر الْعَوَارِض الْعَارِضَة من الوباء فِي مَوضِع آخر. وَأما الَّذِي فِي كيفياته فَهُوَ أَن يخرج فِي الحرّ أَو الْبرد إِلَى كَيْفيَّة غير مُحْتَملَة حَتَّى يفْسد لَهُ الزَّرْع والنسل وَذَلِكَ إِمَّا باستحالة مجانسة كمعمعة القيظ إِذا فسد أَو اسْتِحَالَة مضادة كزمهرة الْبرد فِي الصَّيف لعرض عَارض. والهواء إِذا تغيّر عرضت مِنْهُ عوارض فِي الْأَبدَان فَإِنَّهُ إِذا تعفن عفن الأخلاط وابتدأ بتعفين الْخَلْط المحصور فِي الْقلب لِأَنَّهُ أقرب إِلَيْهِ وصُولا مِنْهُ إِلَى غَيره. وَإِن سخن شَدِيدا أرْخى المفاصل وحلل الرطوبات فَزَاد فِي الْعَطش وحلل الرّوح فأسقط القوى وَمنع الهضم بتحليل الْحَار الغريزي المستبطن الَّذِي هُوَ آلَة للطبيعة وصفر اللَّوْن بتحليله الأخلاط الدموية المحمرة اللَّوْن وتغليبه الْمرة على سَائِر الأخلاط وسخن الْقلب سخونة غير غريزية وسيل الأخلاط وعفنها وميلها إِلَى التجاويف وَإِلَى الْأَعْضَاء الضعيفة وَلَيْسَ بِصَالح للأبدان

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 125

المحمودة بل رُبمَا نفع المستسقين والمفلوجين وَأَصْحَاب الكزاز الْبَارِد والنزلة الْبَارِدَة والتشنج الرطب واللقوة الرّطبَة. وَأما الْهَوَاء الْبَارِد فَإِنَّهُ يحصر الْحَار الغريزي دَاخِلا مَا لم يفرط إفراطاً يتوغّل بِهِ إِلَى الْبَاطِن فإنّ ذَلِك مميت والهواء الْبَارِد الْغَيْر المفرط يمْنَع سيلان الْموَاد ويحبسها لكنه يحدث النزلة ويضعف العصب ويضر بقصبة الرئة ضَرَرا شَدِيدا وَإِذا لم يفرط شَدِيدا قوى الهضم وقوى الْأَفْعَال الْبَاطِنَة كلهَا وأثار الشَّهْوَة وَبِالْجُمْلَةِ فَإِنَّهُ أوفق للأصحاء من الْهَوَاء المفرط الْحر. ومضاره هِيَ من جِهَة الْأَفْعَال الْمُتَعَلّقَة بالعصب وبسده المسام وبعصره حَشْو وخلل الْعِظَام. والهواء الرطب صَالح مُوَافق للأمزجة أَكْثَرهَا وَيحسن اللَّوْن وَالْجَلد ويلينه ويبقي المسام منفتحة إِلَّا أَنه يهيىء للعفونة واليابس بالضد. الْفَصْل الْعَاشِر قد ذكرنَا أَحْوَال الرِّيَاح فِي بَاب تغيرات الْهَوَاء ذكرا مَا إِلَّا أَنا نُرِيد أَن نورد فِيهَا قولا جَامعا على تَرْتِيب آخر ونبدأ بالشمال. فِي الرِّيَاح الشمالية. الشمَال تقَوِّي وتشد وتمنع السيلانات الظَّاهِرَة وتسد المسام وتقوي الهضم وتعقل الْبَطن وتدرّ الْبَوْل وتصحح الْهَوَاء العفن الوبائي وَإِذا تقدم الْجنُوب الشمَال فتلاه الشمَال حدث من الْجنُوب إسالة وَمن الشمَال عصر إِلَى الْبَاطِن وَرُبمَا أقى إِلَى انفتاح إِلَى خَارج وَلذَلِك يكثر حِينَئِذٍ سيلان الْموَاد من الرَّأْس وَعلل الصَّدْر والأمراض الشمالية وأوجاع العصب وَمِنْهَا المثانة وَالرحم وعسر الْبَوْل والسعال وأوجاع الأضلاع وَالْجنب والصدر والاقشعرار. فِي الرِّيَاح الجنوبية. الْجنُوب مرخية للقوة مفتحة للمسام مثوّرة للاخلاط محرّكة لَهَا إِلَى خَارج مثقلة للحواس وَهِي مِمَّا يفْسد القروح وينكس الْأَمْرَاض ويضعف وَيحدث على القروح والنقرس حكاكاً ويهيج الصداع. ويجلب النّوم وَيُورث الحميّات العفنة لَكِنَّهَا لَا تخشن الْحلق. فِي الرِّيَاح المشرقية. هَذِه الرِّيَاح إِن جَاءَت فِي اَخر اللَّيْل وَأول النَّهَار تَأتي من هَوَاء قد تعدل بالشمس ولطف وقلّت رطوبته فَهِيَ أيبس وألطف وَإِن جَاءَت فِي آخر النَّهَار وأوّل اللَّيْل فَالْأَمْر بِالْخِلَافِ. والمشرقية بِالْجُمْلَةِ خير من المغربية. فِي الرِّيَاح المغربية. هَذِه الرِّيَاح إِن جَاءَت فِي آخر اللَّيْل وَأول النَّهَار من هَوَاء لم تعْمل فِيهِ الشَّمْس فَهِيَ أكثف وَأَغْلظ وَإِن جَاءَت فِي آخر النَّهَار وَأول اللَّيْل فَالْأَمْر بِالْخِلَافِ. الْفَصْل الْحَادِي عشر مُوجبَات المساكن قد ذكرنَا فِي بَاب تغيرات الْهَوَاء أحوالاً للمساكن وَنحن نُرِيد أَن نورد أَيْضا فِيهَا كلَاما مُخْتَصرا على تَرْتِيب آخر وَلَا نبالي أَن نكرر بعض مَا سلف. فِي أَحْكَام المساكن قد علمت أَن المساكن تخْتَلف أحوالها فِي الْأَبدَان بِسَبَب ارتفاعها وانخفاضها فِي أَنْفسهَا ولحال مَا يجاورها من ذَلِك وَمن الْجبَال ولحال تربَتهَا هَل هِيَ طِينَة أَو

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 126

نزة أَو حمأة أَو بهَا قُوَّة مَعْدن ولحال كَثْرَة الْمِيَاه وقلتها ولحال مَا يجاورها من مثل الْأَشْجَار والمعادن والمقابر والجيف وَنَحْوهَا. وَقد علمت كَيفَ يتعرّف أمزجة الأهوية من عروضها وَمن تربَتهَا وَمن مجاورة الْبحار وَالْجِبَال لَهَا وَمن رياحها ونقول بِالْجُمْلَةِ: إِن كل هَوَاء يسْرع إِلَى التبرد إِذا غَابَتْ الشَّمْس ويسخن إِذا طلعت فَهُوَ لطيف وَمَا يضاده بِالْخِلَافِ. ثمَّ شَرّ الأهوية مَا كَانَ يقبض الْفُؤَاد ويضيّق النَّفس ثمَّ لنفصل الْآن حَال مسكن مسكن. فِي المساكن الحارة. المساكن الحارة مسوّدة مفلفلة للشعور مضعفة للهضم لماذا كثر فِيهَا التَّحْلِيل جدا وَقلت الرطوباث أسْرع الْهَرم إِلَى أَهلهَا كَمَا فِي الْحَبَشَة فَإِن أَهلهَا يهرمون من بِلَادهمْ فِي ثَلَاثِينَ سنة وَقُلُوبهمْ خائفة لتحلل الرّوح جدا. والمساكن الحارة أَهلهَا أَلين أبداناً. فِي المساكن الْبَارِدَة. المساكن الْبَارِدَة أَهلهَا أقوى وَأَشْجَع وَأحسن هضماً كَمَا علمت فَإِن كَانَت رطبَة كَانَ أَهلهَا لحيمين شحيمين غائري الْعُرُوق جافي المفاصل غضين بضين. فِي المساكن الرّطبَة. المساكن الرّطبَة أَهلهَا حسنو السحنات لينو الْجُلُود يسْرع إِلَيْهِم الاستر. ء فِي رياضاتهم وَلَا يسخن صيفهم شَدِيدا وَلَا يبرد شتاؤهم شَدِيدا وتكثر فيهم الحميّات المزمنة والإسهال ونزف فِي المساكن الْيَابِسَة. المساكن الْيَابِسَة يعرض لأصحابها أَن تيبس أمزجتهم وتقحل جُلُودهمْ وتتشقق ويسبق إِلَى أثمغتهم اليبس وَيكون صيفهم حاراً وشتاؤهم بَارِد الضِّدّ مَا أوضحناه. فِي المساكن الْعَالِيَة. سكان المساكن الْعَالِيَة أصحاء أقوياء أجلاد طويلو الْأَعْمَار. فِي المساكن الغائرة. سكان الأغوار يكونُونَ دَائِما فِي وَمد وكمد ومياه غير بَارِدَة خُصُوصا إِن كَانَت راكدة أَو مياهاً بطيحية أَو سبخية وعَلى أَن مياهها بِسَبَب هوائها رَدِيئَة. فِي المساكن الحجرية المكشوفة هَؤُلَاءِ يكون هواؤهم حاراً شَدِيدا فِي الصَّيف بَارِدًا فِي الشتَاء وَتَكون أبدانهم صلبة مدمجة كَثِيرَة الشّعْر قَوِيَّة بنية المفاصل تغلب عَلَيْهِم اليبوسة ويسهرون وهم سيئو الْأَخْلَاق مستكبرون مستبدون وَلَهُم نجدة فِي الحروب وذكاء فِي الصناعات وحدة. فِي المساكن الجبلية الثلجية. سكان المساكن الجبلية الثلجية حكمهم حكم كَانَ سَائِر الْبِلَاد الْبَارِدَة وَتَكون بِلَادهمْ بِلَاد أريحية وَمَا دَامَ الثَّلج بَاقِيا تولد مِنْهَا ريَاح طيبَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 127

فَإِذا ذَابَتْ وَكَانَت الْجبَال بِحَيْثُ تمنع الرِّيَاح عَادَتْ وَمُدَّة. فِي المساكن البحرية. هَذِه الْبِلَاد يعتدل حرهَا وبردها لاستعصاء رطوبتها على الانفعال وَقبُول مَا ينفذ فِيهَا وَأما فِي الرُّطُوبَة واليبوسة فيميل إِلَى الرُّطُوبَة لَا محَالة فَإِن كَانَت شمالية كَانَ قرب الْبَحْر وغور الْمسكن أعدل لَهَا وَإِن كَانَت جنوبية حارة الضِّدّ من ذَلِك. فِي المساكن الشمالية. هَذِه المساكن فِي أَحْكَام الْبِلَاد والفصول الْبَارِدَة الَّتِي تكْثر فِيهَا أمراض الحقن وَالْعصر وتكثر الأخلاط فِيهَا مجتمعة فِي الْبَاطِن. وَمن مقتضياتها جودة الهضم وَطول الْعُمر وَيكثر فيهم الرعاف لِكَثْرَة الامتلاء وَقلة التَّحَلُّل فتتفجّر الْعُرُوق. وَأما الصرع فَلَا يعرض لَهُم لصِحَّة باطنهم ووفور حرارتهم الغريزية فَإِن عرض كَانَ قَوِيا لِأَنَّهُ لن يعرض إِلَّا لسَبَب قوي. ويسرع برْء القروح فِي أبدانهم لقوتهم وجودة دِمَائِهِمْ وَلِأَنَّهُ لَيْسَ من خَارج سَبَب يرخّيها ويلينها ولشدة حرارة قُلُوبهم تكون فيهم أَخْلَاق سبعية. ويعرض لنسائهم أَن لايستنقين فضل استنقاء بالطمث فَإِن طمثهن لايسيل سيلاناً كَافِيا لتقبض المسالك وَعدم مَا يسيل ويرخي فَلذَلِك يكن فِيمَا قَالُوا عواقر لِأَن الْأَرْحَام فِيهِنَّ غير نقية. وَهَذَا خلاف مَا يُشَاهد عَلَيْهِ الْحَال فِي بِلَاد التّرْك بل أَقُول: إِن اشتداد حرارتهن الغريزية يُقَاوم مَا ينقص من فعل الْأَسْبَاب المسيّلة والمرخية من خَارج. قَالُوا: وقلما يعرض لَهُنَّ الْإِسْقَاط وَذَلِكَ دَلِيل صَحِيح على أَن القوى فِي سكان هَذَا الصقع قَوِيَّة ويعسر ولادهن لِأَن أَعْضَاء ولادتهن منضمة منسدة وَأكْثر مَا يسقطن للبرد وتقل ألبانهن وتغلظ للبرد الحابس من النّفُوذ والسيلان. وَقد يعرض فِي هَذِه الْبَلدة وخصوصاً لضعاف القوى مثل النِّسَاء كزاز وسل وخصوصاً للواتي تضعن فَإِنَّهُ يعرض لَهُنَّ السل والكزاز كثير الشدَّة تزحرهن لعسر الْولادَة فتنصدع الْعُرُوق الَّتِي فِي نواحي الصَّدْر أَو أَجزَاء من العصب والليف فَيعرض من الأول سل وَمن الثَّانِي كزاز وَيكون مراق الْبَطن مِنْهُنَّ عرضة للانصداع عِنْد شدَّة الْعسر. ويعرض للصبيان أدرة المَاء وَيَزُول مَعَ الْكبر. ويعرض للجواري مَاء الْبَطن والأرحام وَيَزُول مَعَ الْكبر. والرمد يعرض لَهُم فِي النَّادِر وَإِذا عرض كَانَ شَدِيدا. فِي المساكن الجنوبية. المساكن الجنوبية أَحْكَامهَا أَحْكَام الْبِلَاد والفصول الحارة وَأكْثر مياهها يكون ملحاً كبريتياً. ورؤوس سكانها تكون ممتلئة مواد رطبَة لِأَن الْجنُوب يفعل ذَلِك. وبطونهم دائمة الِاخْتِلَاف مَا لَا بُد أَن يسيل إِلَى معدهم من رؤوسهم وَيَكُونُونَ مسترخي الْأَعْضَاء ضعافها وحواسهم ثَقيلَة وشهواتهم للطعام وَالشرَاب ضَعِيفَة أيضاَ. ويعظم خمارهم من الشَّرَاب لضعف رؤوسهم ومعدهم ويعسر برْء قروحهم وتترهل وتكثر بهَا فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 128

النِّسَاء نزف الْحيض وَلَا يحبلن إِلَّا بعسر ويسقطن فِي الْأَكْثَر لِكَثْرَة أمراضهن لَا لسَبَب آخر ويصيب الرِّجَال اخْتِلَاف الدَّم والبواسير والرمد الرطب السَّرِيع التَّحَلُّل. وَأما الكهول فَمن جَاوز الْخمسين فيصيبهم الفالج من نوازلهم ويصيب عامتهم لسَبَب امتلاء الرؤوس الربو والتمدّد والصرع ويصيبهم حميّات يجْتَمع فِيهَا حر وَبرد والحميّات الطَّوِيلَة الشتوية والليلية وتقل فيهم الحميات الحارة لِكَثْرَة استطلاقاتهم وتحلّل اللَّطِيف من أخلاطهم. فِي المساكن المشرقيّة. الْمَدِينَة الْمَفْتُوحَة إِلَى الْمشرق الْمَوْضُوعَة بحذائه صَحِيحَة جَيِّدَة الْهَوَاء تطلع عَلَيْهِم الشَّمْس فِي أول النَّهَار ويصفو هواؤهم ثمَّ ينْصَرف عَنْهُم وَقد صفى. وتهب عَلَيْهِم ريَاح لَطِيفَة ترسلها إِلَيْهِم الشَّمْس وتتبعها بِنَفسِهَا وتتفق حركاتها. فِي المساكن المغربية. الْمَدِينَة المكشوفة إِلَى الْمغرب المستورة عَن الْمشرق لَا توافيها الشَّمْس إِلَى حِين وكما توافيها تَأْخُذ فِي الْبعد عَنْهَا لَا فِي الْقرب إِلَيْهَا فَلَا تلطف هواءها وَلَا تجففه بل تتركه رطبا غليظاً وَإِن أرْسلت إِلَى الْمَدِينَة رياحاً أرسلتها مغربية وليلاً فَتكون أَحْكَامهَا أَحْكَام الْبِلَاد الرّطبَة المزاج المعتدلة الْحَرَارَة الغليظة وَلَوْلَا مَا يعرض من كَثَافَة الْهَوَاء لكَانَتْ تشبه طباع الرّبيع لَكِنَّهَا تقصر عَن صِحَة هَوَاء الْبِلَاد المشرقية قُصُوراً كثيرا فَلَا يجب أَن يلْتَفت إِلَى قَوْله من جزم أَن قُوَّة هَذِه الْبِلَاد قُوَّة الرّبيع قولا مُطلقًا بل إِنَّهَا بِالْقِيَاسِ إِلَى بِلَاد أُخْرَى جَيِّدَة جدا. وَمن الْمَعْنى المذموم فِيهَا أَن الشَّمْس لَا توافيهم إِلَّا وَهِي مستولية على تسخين الإقليم لعلوها تطلع عَلَيْهِم لذَلِك دفْعَة بعد برد اللَّيْل ولرطوبة أمزجة هوائهم تكون أَصْوَاتهم باحة وخصوصاً فِي الخريف لنوازهم. فِي اخْتِيَار المساكن وتهيئتها. يَنْبَغِي لمن يخْتَار المساكن أَن يعرف تربة الأَرْض وحالها فِي الِارْتفَاع والانخفاض والانكشاف والإستتار وماءها وجوهر مَائِهَا وحاله فِي البروز والانكشاف أَو فِي الِارْتفَاع والانخفاض وَهل هِيَ معرّضة للرياح أَو غائراً فِي الأَرْض وَيعرف رياحهم. هَل هِيَ الصَّحِيحَة الْبَارِدَة وَمَا الَّذِي يجاورها من الْبحار والبطائح وَالْجِبَال والمعادن ويتعرّف حَال أهل الْبَلَد فِي الصِّحَّة والأمراض وأيّ الْأَمْرَاض يعْتَاد بهم ويتعرف قوتهم وهضمهم وجنس أغذيتهم ويتعرف حَال مَائِهَا وَهل هُوَ وَاسع منفتح أَو ضيّق المداخل مخنوق المنافس ثمَّ يجب أَن يَجْعَل الكوى والأبواب شرقية شمالية وَيكون الْعُمْدَة على تَمْكِين الرِّيَاح المشرقية من مداخلة الْأَبْنِيَة وتمكين الشَّمْس من الْوُصُول إِلَى كل مَوضِع فِيهَا فَإِنَّهَا هِيَ الْمصلحَة للهواء. ومجاورة الْمِيَاه العذبة الْكَرِيمَة الْجَارِيَة الغمرة النظيفة الَّتِي تبرد شتاء وتسخن صيفاً خلاف الكامنة أَمر جيد منتفع بِهِ. فقد تكلمنا فِي الْهَوَاء والمساكن كلَاما مشروحاً وخليق بِنَا أَن نتكلم فِيمَا يتلوها من الْأَسْبَاب المعدودة مَعهَا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 129

النّوم أَن الحز فِيهِ يبطن وَالْبرد يظْهر وَلذَلِك يَحْتَاجُونَ من الدثار لأعضائهم كلهَا إِلَى مَا لَا يحْتَاج إِلَيْهِ الْيَقظَان. وستجد من أَحْكَام النّوم وَمَا يتعرف مِنْهُ وَمن أَحْوَاله كلَاما كثيرا فِي الْكتب الْمُسْتَقْبلَة. الْفَصْل الرَّابِع عشر مُوجبَات الحركات النفسانية جَمِيع الْعَوَارِض النفسانية يتبعهَا أَو يصحبها حركات الرّوح إِمَّا إِلَى خَارج وَإِمَّا إِلَى دَاخل وَذَلِكَ إِمَّا دفْعَة وَإِمَّا قَلِيلا قَلِيلا وَيتبع حركتها إِلَى خَارج برد الْبَاطِن وَرُبمَا أفرط ذَلِك فيتحلل دفْعَة فيبرد الْبَاطِن وَالظَّاهِر ويتبعه غشي أَو موت وَيتبع حركتها إِلَى دَاخل برودة الظَّاهِر وحرارة الْبَاطِن. وَرُبمَا اختنقت من شدّة الانحصار فيبرد الظَّاهِر وَالْبَاطِن ويتبعه غشي عَظِيم أَو موت. وَالْحَرَكَة إِلَى خَارج إِمَّا دفْعَة كَمَا عِنْد الْغَضَب وَإِمَّا أَولا فأولاً كَمَا عِنْد اللَّذَّة وَعند الْفَرح المعتدل. وَالْحَرَكَة إِلَى دَاخل إِمَّا دفْعَة كَمَا عِنْد الْفَزع وَإِمَّا أَولا فأولاً كَمَا عِنْد الْحزن. والاختناق والتحلل الْمَذْكُورَان إِنَّمَا يتبعان دَائِما مَا يكون دفْعَة. وَأما النُّقْصَان وذبول الغريزية فَيتبع دَائِما مَا يكون قَلِيلا قَلِيلا - أَعنِي بِالنُّقْصَانِ الاختفاق بالتدريج - وَفِي جُزْء جُزْء لَا دفْعَة وَقد يتَّفق أَن يَتَحَرَّك إِلَى جِهَتَيْنِ فِي وَقت وَاحِد إِذا كَانَ الْعَارِض يلْزمه عارضان مثل الْهم: فَإِنَّهُ قد يعرض مَعَه غضب وحزن فتختلف الحركتان وَمثل الخجل: فَإِنَّهُ قد يقبض أَولا إِلَى الْبَاطِن ثمَّ يعود الْعقل والرأي فيبسط المنقبض فيثور إِلَى خَارج فيحمر اللَّوْن. وَقد ينفعل الْبدن عَن هيئات نفسانية غير الَّتِي ذَكرنَاهَا مثل التصورات النفسانية فَإِنَّهَا تثير أموراً طبيعية كَمَا قد يعرض أَن يكون الْمَوْلُود مشابهاً لمن يتخيل صورته عِنْد المجامعة وَيقرب لَونه من لون مَا يلْزمه الْبَصَر عِنْد الْإِنْزَال. وَهَذِه أَحْوَال رُبمَا اشمأز عَن قبُولهَا قوم لم يقفوا على أَحْوَال غامضة من أَحْوَال الْوُجُود. وَأما الَّذين لَهُم غوص فِي الْمعرفَة فَلَا يُنْكِرُونَهَا إِنْكَار مَا لَا يجوز وجوده. وَمن هَذِه الْقَبِيل اتِّبَاع حَرَكَة الدَّم من المستعد لَهَا إِذا كَثر تَأمله وَنَظره فِي الْأَشْيَاء الْحمر وَمن هَذَا الْبَاب تضرُس الْإِنْسَان لأكل غَيره من الحموضة وإصابته الْأَلَم فِي عُضْو يؤلم مثله غَيره إِذا راعه وَمن هَذَا الْبَاب تبدل المزاج بِسَبَب تصور مَا يخَاف أَو يفرح بِهِ. الْفَصْل الْخَامِس عشر مُوجبَات مَا يُؤْكَل وَيشْرب مَا يُؤْكَل وَيشْرب يفعل فِي بدن الْإِنْسَان من وُجُوه ثَلَاثَة: فَإِنَّهُ يفعل فعلا بكيفيته فَقَط وفعلاً بعنصره وفعلاً بجملة جوهره وَرُبمَا تقاربت مفهومات هَذِه الْأَلْفَاظ بِحَسب التعارف اللّغَوِيّ. إِلَّا أَنا نصطلح فِي استعَمالها على معَان نشِير إِلَيْهَا. فَأَما الْفَاعِل بكيفيته فَهُوَ أَن يكون من شَأْنه أَن يتسخن إِذا حصل فِي بدن الْإِنْسَان أَو يتبرد فيسخن بسخونته ويبرد بِبرْدِهِ من غير أَن يتشبه بِهِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 131

وَإِمَّا بعنصره: فَأن يكون بِحَيْثُ يَسْتَحِيل عَن طباعه فَيقبل صُورَة جُزْء عُضْو من أَعْضَاء الْإِنْسَان إِلَّا أَن عنصره مَعَ قبُوله صورته قد يتَّفق أَن يبْقى فِيهِ من أول الْأَمر إِلَى أَن يتم الِانْعِقَاد. والتشبه بَقِيَّة من كيفياته الَّتِي كَانَت لَهُ مَا هُوَ أَشد فِي بَابهَا من الكيفيات لبدن الْإِنْسَان مثل الدَّم الْمُتَوَلد من الخس فَإِنَّهُ يَصْحَبهُ من الْبُرُودَة ماهوأبرد من مزاج الْإِنْسَان وَإِن كَانَ قد صَار دَمًا وَصلح أَن يكون جُزْء عُضْو إِنْسَان. وَالدَّم الْمُتَوَلد من النّوم بالضد وَأما الْفَاعِل بجوهره فَهُوَ الْفَاعِل بصورته النوعية الَّتِي بهَا هُوَ هُوَ لَا بكيفيته من غير تشبه بِالْبدنِ أَو مَعَ تشته بِالْبدنِ وأعني بالكيفية إِحْدَى هَذِه الكيفيات الْأَرْبَع فالفاعل بالكيفية لَا مدْخل لمادته فِي الْفِعْل وَالْفَاعِل بالعنصر هُوَ الَّذِي إِذا اسْتَحَالَ عنصره عَن جوهره اسْتِحَالَة يُوجِبهَا قُوَّة فِي الْبدن قَامَ بدل مَا يتَحَلَّل أَولا وذكى الْحَرَارَة الغريزية بِالزِّيَادَةِ فِي الدَّم ثَانِيًا وَرُبمَا فعل أَيْضا بالكيفية الْبَاقِيَة فِيهِ ثَالِثا. وَالْفَاعِل بالجوهر هُوَ الَّذِي يفعل بِصُورَة نَوعه الْحَاصِلَة بعد المزاج الَّذِي إِذا امتزجت بسائطه وَحدث مِنْهَا شَيْء وَاحِد استعد لقبُول نوع وَصُورَة زَائِدَة على بسائط تِلْكَ الصُّورَة لَيست الكيفيات الأول الَّتِي للعنصر وَلَا المزاج الْكَائِن عَنْهَا بل كَمَال يحصل للعنصر بِحَسب استعداد حصل لَهُ من المزاج مثل الْقُوَّة الجاذبة فِي مغناطيس وَمثل طبيعة كل نوع من أَنْوَاع الْحَيَوَان والنبات المستفادة بعد المزاج بإعداد المزاج وَلَيْسَت من بسائط المزاج وَلَا نفس المزاج إِذْ لَيست حرارة وَلَا برودة وَلَا رُطُوبَة وَلَا يبوسة لَا بسيطة وَلَا ممزوجة بل هِيَ مثل لون أَو رَائِحَة أَو نفس أَو صُورَة أُخْرَى لَيست من المحسوسات. وَهَذِه الصُّورَة الْحَادِثَة بعد المزاج قد يتَّفق أَن يكون كمالها الانفعال من الْغَيْر إِذْ كَانَت هَذِه الصُّورَة قُوَّة إنفعالية وَقد يتَّفق أَن يكون كمالها فعلا فِي الْغَيْر إِذا كَانَت هَذِه الصُّورَة قَوِيَّة على فعل فِي الْغَيْر. وَإِذا كَانَت فعالة فِي الْغَيْر قد يتَّفق أَن يكون فعلهَا فِي بدن الْإِنْسَان وَقد يتَّفق أَن لَا يكون. وَإِن كَانَت قُوَّة تفعل فِي بدن الْإِنْسَان فقد يتَّفق أَن تفعل فعلا ملائماً وَقد يتَّفق أَن تفعل فعلا غير ملائم. وَتَكون جملَة الْفِعْل فعلا لَيْسَ مصدره عَن مزاجه بل عَن صورته النوعية الْحَادِثَة بعد المزاج فَلهَذَا يُسمى هَذَا فعلا بجملة الْجَوَاهِر أَي بِصُورَة النَّوْع لَا بالكيفية أَي لَا بالكيفيات الْأَرْبَع وَمَا هُوَ مزاج عَنْهَا. أما الملائم فَمثل فعل فاوانيا فِي إِبْطَاله الصرع. وَأما الْمنَافِي فَمثل قُوَّة البيش الْمفْسدَة لجوهر الْإِنْسَان. وَنَرْجِع الْآن فَنَقُول: إِنَّا إِذا قُلْنَا للشَّيْء المتناول أَو المطلوخ أَنه حَار أَو بَارِد فَإِنَّمَا نعني أَنه كَذَلِك بِالْقُوَّةِ لَا بِالْفِعْلِ ونعني أَنه بِالْقُوَّةِ أحر من أبداننا وأبرد من أبداننا ونعني بِهَذِهِ الْقُوَّة قُوَّة مُعْتَبرَة بِوَقْت فعل حرارة بدننا فِيهَا بِأَن يكون إِذا انفعل حاملها عَن الْحَار الغريزي الَّذِي لنا حدث حِينَئِذٍ فِيهَا ذَلِك بِالْفِعْلِ وَرُبمَا عنينا بِهَذِهِ الْقُوَّة شَيْئا آخر وَهُوَ أَن تكون الْقُوَّة بِمَعْنى جودة الاستعداد كَقَوْلِنَا إِن الكبريت حَار بِالْقُوَّةِ وَرُبمَا اكتفينا بقولنَا إِن الشَّيْء حَار أَو بَارِد إِلَى الْأَغْلَب فِي مزاجه من الْأَركان الأولى غير ملتفتين إِلَى جَانب فعل بدننا فِيهِ. وَقد نقُول للدواء إِنَّه بِالْقُوَّةِ كَذَا إِذا كَانَت الْقُوَّة بِمَعْنى المَلَكَةِ كقوة الْكَاتِب التارك للكتابة على الْكِتَابَة مثل قَوْلنَا إِن البيش بِالْقُوَّةِ مُفسد. وَالْفرق بَين هَذَا وَبَين الأول أَن الأول مَا لم يُحِلْهُ الْبدن إحالَةً ظَاهِرَة لم يخرج إِلَى الْفِعْل وَهَذَا بِمَا أَن يفعل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 132

بِنَفس الملاقاة كسم الأفاعي أَو بِأَدْنَى اسْتِحَالَة فِي كيفيته كالبيش. وَبَين الْقُوَّة الأولى وَالْقُوَّة الَّتِي ذَكرنَاهَا قُوَّة متوسطة هِيَ مثل قُوَّة الْأَدْوِيَة السمية. ثمَّ نقُول إِن مَرَاتِب الْأَدْوِيَة قد جعلت أَرْبَعَة. الْمرتبَة الأولى مِنْهَا: أَن يكون فعل المتناول فِي الْبدن بكيفيته فعلا غير محسوس مثل أَن يسخن أَو يبرّد تسخيناً أَو تبريداً لَيْسَ يفْطن لَهُ وَلَا يحس بِهِ إِلَّا أَن يتَكَرَّر أَو يكثر. والمرتبة الثَّانِيَة: أَن يكون الْفِعْل أقوى من ذَلِك وَلَكِن لَا يبلغ أَن يضر بالأفعال ضَرَرا بَينا وَلَا يُغير مجْراهَا الطبيعي إِلَّا بِالْعرضِ أَو إِلَّا أَن يتَكَرَّر وَيكثر. والمرتبة الثَّالِثَة: أَن يكون فعلهَا يُوجب بِالذَّاتِ ضَرَرا بَينا وَلَكِن لَا يبلغ أَن يهْلك وَيفْسد. والمرتبة الرَّابِعَة: أَن يكون بِحَيْثُ يبلغ أَن يهْلك وَيفْسد وَهَذِه خاصية الْأَدْوِيَة السميّة فَهَذَا مَا يكون بالكيفية. وَأما المهلك بجملة جوهره فَهُوَ السم. ونقول من رَأس إِن جَمِيع مَا يرد على الْبدن مِمَّا يجْرِي بَينهمَا فعل وانفعال: إِمَّا أَن يتَغَيَّر عَن الْبدن وَلَا يُغَيِّرهُ وَإِمَّا أَن يتغيّر عَن الْبدن ويغيره وَإِمَّا أَن لَا يتغيّر عَن الْبدن ويغيره. فَأَما الَّذِي يتغيرعن الْبدن وَلَا يُغَيِّرهُ. تغييراً معتدًا بِهِ فإمَّا أَن يتشبه بِالْبدنِ وَإِمَّا أَن لَا يتشبه. وَأما الَّذِي يتَغَيَّر عَن الْبدن ويغيّره فَلَا يَخْلُو إِمَّا أَن يكون كَمَا يتَغَيَّر عَن الْبدن يغيّر الْبدن ثمَّ إِنَّه يتَغَيَّر عَن الْبدن اَخر الْأَمر فَيبْطل بِغَيْرِهِ وَإِمَّا أَن لَا يكون كَذَلِك بل يكون هُوَ الَّذِي يُغير الْبدن آخر الْأَمر ويفسده. وَالْقسم الأول إِمَّا أَن يكون بِحَيْثُ يتشبه بِالْبدنِ أَو لَا يكون بِحَيْثُ يتشبّه بِهِ فَإِن تشبه بِهِ فَهُوَ الْغذَاء الدوائي وَإِن لم يتشبّه فَهُوَ الدَّوَاء الْمُطلق. وَالْقسم الثَّانِي فَهُوَ الدَّوَاء السمّي. وَأما الَّذِي لَا يتَغَيَّر عَن الْبدن الْبَتَّةَ ويغيره فَهُوَ السم الْمُطلق ولسنا نعني بقولنَا إِنَّه لَا يتَغَيَّر عَن الْبدن أَنه لَا يسخن فِي الْبدن بِفعل الْحَار الغريزي فِيهِ بل أَكثر السمُوم مَا لم يسخن فِي الْبدن بِفعل الْحَار الغريزي فِيهِ لم يُؤثر فِيهِ بل نعني أَنه لَا يتَغَيَّر فِي صورته الطبيعية بل لَا يزَال يفعل وَهُوَ ثَابت الْقُوَّة وَالصُّورَة حَتَّى يفْسد الْبدن وَقد تكون طبيعة هَذَا حارة فَتعين طَبِيعَته خاصيته فِي تَحْلِيل الرّوح كسم الأفعى والبيش. وَقد تكون بَارِدَة فَتعين طَبِيعَته خاصيته فِي إخماد الرّوح وإيهانه كسم الْعَقْرَب والشوكران وَجَمِيع مَا يبرّد وَقد يغيّر الْبدن آخر الْأَمر تغييراً طبيعياً وَهُوَ التسخين. فَإِنَّهُ إِذا اسْتَحَالَ إِلَى الدَّم زَاد لَا محَالة فِي التسخين حَتَّى إِن الخس والقرع يسخن هَذَا التسخين إِلَّا أَنا لسنا نقصد بالتغيير هَذَا التسخين بل مَا كَانَ صادراً عَن كَيْفيَّة الشَّيْء ونوعه بعد بَاقٍ. والدواء الغذائي يَسْتَحِيل عَن الْبدن بجوهره ويستحيل عَنهُ بكيفيته لكنه يَسْتَحِيل أَولا فِي كيفيته فَمِنْهُ مَا يَسْتَحِيل أَولا إِلَى حرارة فيسخن كالثوم وَمِنْه مَا يَسْتَحِيل أَولا إِلَى برودة فيبرد كالخس. وَإِذا استتمت الاستحالة إِلَى الدَّم كَانَ أَكثر فعله التسخين بتوفير الدَّم وَكَيف لَا يسخن وَقد استحالت حارة وخلعت برودتها. لكنه قد يصحب أَيْضا كل وَاحِد مِنْهُمَا من الْكَيْفِيَّة الغريزية شَيْء بعد الاستحالة فِي الْجَوْهَر فَيبقى فِي الدَّم الْحَادِث من الخس تبريد مَا وَمن الدَّم الْحَادِث من الثوم تسخين مَا وَلَكِن إِلَى حِين.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 133

والأدوية الغذائية فَمِنْهَا مَا هُوَ أقرب إِلَى الدوائية وَمِنْهَا مَا هُوَ أقرب إِلَى الغذائية كَمَا أَن الأغذية نَفسهَا مِنْهَا مَا هُوَ قريب الطباع إِلَى جَوْهَر الدَّم كالشراب ومح الْبيض وَمَاء اللَّحْم وَمِنْهَا مَا هُوَ أبعد مِنْهُ يَسِيرا مثل الْخبز وَاللَّحم وَمِنْهَا مَا هُوَ أبعد جدا كالأغذية الدوائية. ونقول: إِن الْغذَاء يُغير حَال الْبدن بكيفيته وكميته إِمَّا بكيفيته فقد عرف ذَلِك وَإِمَّا بكميته فَذَلِك إِمَّا بِأَن يزِيد فيورث التُّخمَة والسدد ثمَّ العفونة واما بِأَن ينقص فيورث الذبول وَالزِّيَادَة فِي كمية الْغذَاء مبردة دَائِما اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يعرض مِنْهَا عفونة فتسخن فَإِن العفونة كَمَا أَنَّهَا إِنَّمَا تحدث عَن حرارة غَرِيبَة كَذَلِك تحدث عَنْهَا أَيْضا حرارة غَرِيبَة. ونقول أَيْضا: إِن الْغذَاء مِنْهُ لطيف وَمِنْه كثيف وَمِنْه معتدل. واللطيف هُوَ الَّذِي يتَوَلَّد مِنْهُ دم رَقِيق والكثيف هُوَ الَّذِي يتَوَلَّد مِنْهُ دم ثخين وكل وَاحِد من الْأَقْسَام فإمَّا أَن يكون كثير التغذية وَإِمَّا أَن يكون يسير التغذية. مِثَال اللَّطِيف الْكثير الْغذَاء: الشَّرَاب وَمَاء اللَّحْم ومح الْبيض المسخّن أَو النيمبرشت فَإِنَّهُ كثير الْغذَاء لِأَن كثر جوهره يَسْتَحِيل إِلَى الْغذَاء. وَمِثَال الكثيف الْقَلِيل الْغذَاء: الْجُبْن والقديد والباذنجان وَمَا يشبهها فَإِن الشَّيْء المستحيل مِنْهَا إِلَى الدَّم قَلِيل. وَمِثَال الكثيف الْكثير الْغذَاء: الْبيض المسلوق وَلحم الْبَقر. وَمِثَال اللَّطِيف الْقَلِيل الْغذَاء: الْجلاب والبقول المعتدلة القوام والكيفية. وَمن الثِّمَار التفاح وَالرُّمَّان وَمَا يُشبههُ فَإِن كل وَاحِد من هَذِه الْأَقْسَام قد يكون رَدِيء الكيموس وَقد يكون مَحْمُود الكيموس. مِثَال اللَّطِيف الْكثير الْغذَاء الْحسن الكيموس: صفرَة الْبيض وَالشرَاب وَمَاء اللَّحْم. وَمِثَال اللَّطِيف الْقَلِيل الْغذَاء الْحسن الكيموس: الخس والتفاح وَالرُّمَّان. وَمِثَال اللَّطِيف الْقَلِيل الْغذَاء الرَّدِيء الكيموس: الفجل والخردل وَأكْثر الْبُقُول. وَمِثَال اللَّطِيف الْكثير الْغذَاء الرَّدِيء الكيموس: الرئة وَلحم النواهض. وَمِثَال الكثيف الْكثير الْغذَاء الْحسن الكيموس: الْبيض المسلوق وَلحم الحولي من الضَّأْن. وَمِثَال الكثيف الْكثير الْغذَاء الرَّدِيء الكيموس: لحم الْبَقر وَلحم البط وَلحم الْفرس. وَمِثَال الكثيف الْقَلِيل الْغذَاء الرَّدِيء الكيموس: القديد. وَأَنت تَجِد فِي هَذِه الْجُمْلَة المعتدل. أَحْوَال الْمِيَاه إِن المَاء ركن من الْأَركان ومخصوص من جملَة الْأَركان بِأَنَّهُ وَحده من بَينهَا يدْخل فِي جملَة مَا يتَنَاوَل لَا لِأَنَّهُ يغذو بل لِأَنَّهُ ينفذ الْغذَاء وَيصْلح قوامه وَإِنَّمَا قُلْنَا إِن المَاء لَا يغذو لِأَن الغاذي هُوَ الَّذِي بِالْقُوَّةِ دم وبقوة أبعد من ذَلِك جُزْء عُضْو الْإِنْسَان. والجسم الْبَسِيط

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 134

يصير أدق قواماً فَيمكن أَن تنفصل عَنهُ الْأَجْزَاء الثَّقِيلَة الأرضية المحبوسة فِي كثافته وتخرقه راسبة وتباينه بالرسوب وَيبقى مَاء مَحْضا قَرِيبا من الْبَسِيط وَيكون الَّذِي انْفَصل بالتبخير مجانساً للْبَاقِي غير بعيد مِنْهُ لِأَن المَاء إِذا تخلص من الْخَلْط تشابهت أجزاؤه فِي اللطافة فَلم يكن لصاعدها كثير فضل على بَاقِيهَا. فالطبخ إِنَّمَا يلطف المَاء بِإِزَالَة تكثيف الْبرد وبترسيب الْخَلْط المخالط لَهُ. وَالدَّلِيل على هَذَا أَنَّك إِذا تركت الْمِيَاه الغليظة مُدَّة كَثِيرَة لم يرسب مِنْهَا شَيْء يعْتد بِهِ وَإِذا طبختها رسب فِي الْوَقْت شَيْء كثير وَصَارَ المَاء الْبَاقِي خَفِيف الْوَزْن صافياً وَكَانَ سَبَب الرسوب هُوَ الترقيق الْحَاصِل بالطبخ. أَلا ترى أَن مياه الأودية الْكِبَار مثل نهر جيحون - وخصوصاً مَا كَانَ مِنْهَا مغترفاً من آخِره - يكون عِنْد الاغتراف فِي غَايَة الكدر ثمَّ يصفو فِي زمَان قصير كرة وَاحِدَة بِحَيْثُ إِذا استصفيتها مرّة أُخْرَى لم يرسب شَيْء يعتدّ بِهِ الْبَتَّةَ. وَقوم يفرطون فِي مدح مَاء النّيل إفراطاً شَدِيدا ويجمعون محامده فِي أَرْبَعَة بعد منبعه وَطيب مسلكه وَأَخذه إِلَى الشمَال عَن الْجنُوب ملطف لما يجْرِي فِيهِ من الْمِيَاه. وَأما غمورته فيشاركه فِيهَا غَيره. والمياه الردئية لَو استصفيتها كل يَوْم من إِنَاء إِلَى إِنَاء لَكَانَ الرسوب يظْهر عَنْهَا كل يَوْم من الرَّأْس وَمَعَ ذَلِك فَإِنَّهُ لَا يرسب عَنْهَا مَا من شَأْنه أَن يرسب إِلَّا بأناة من غير إسراع وَمَعَ ذَلِك فَلَا يتصفى تصفياً بَالغا والعلّة فِيهِ أَن المخالطات الأرضية يسهل رسوبها عَن الرَّقِيق الْجَوْهَر الَّذِي لَا غلظ لَهُ وَلَا لزوجة وَلَا دهنية وَلَا يسهل رسوبها عَن الكثيف تِلْكَ السهولة. ثمَّ الطَّبْخ يُفِيد رقة الْجَوْهَر وَبعد الطَّبْخ المخض. وَمن الْمِيَاه الفاضلة مَاء الْمَطَر وخصوصاً مَا كَانَ صيفياً وَمن سَحَاب راعد. وَأما الَّذِي يكون من سَحَاب ذِي ريَاح عَاصِفَة فَيكون كدر البخار الَّذِي يتَوَلَّد مِنْهُ وكدر السَّحَاب الَّذِي يقطر مِنْهُ فَيكون مغشوش الْجَوْهَر غير خالصه إِلَّا أَن العفونة تبادر إِلَى مَاء الْمَطَر وَإِن كَانَ أفضل مَا يكون لِأَنَّهُ شَدِيد الرقة فيؤثر فِيهِ الْمُفْسد الأرضي والهوائي بِسُرْعَة وَتصير عفونته سَببا لتعفن الأخلاط ويضرّ بالصدر وَالصَّوْت. قَالَ قوم: وَالسَّبَب فِي ذَلِك أَنه متولد عَن بخار يصعد من رطوبات مُخْتَلفَة وَلَو كَانَ السَّبَب ذَلِك لَكَانَ مَاء الْمَطَر مذموماً غير مَحْمُود وَلَيْسَ كَذَلِك وَلكنه لشدَّة لطافة جوهره فَإِن كل لطيف الْجَوْهَر قوامه قَابل للإنفعال وَإِذا بودر إِلَى مَاء الْمَطَر وأغلي قلّ قبُوله للعفونة. والحموضات إِذا تنوولت مَعَ وُقُوع الضَّرُورَة إِلَى شرب مَاء مطر قَابل للعفونة أَمن ضَرَره. وَأما مياه الْأَبَّار والقنى بِالْقِيَاسِ إِلَى مياه الْعُيُون فرديئة وَذَلِكَ لِأَنَّهَا مياه محتقنة مُخَالطَة للأرضيات مُدَّة طَوِيلَة لَا تَخْلُو عَن تعفين مَا وَقد استخرجت وحركت بِقُوَّة قاسرة لَا بِقُوَّة فِيهَا مائلة إِلَى الظُّهُور والاندفاع بل بالحيلة والصناعة بِأَن قرب لَهَا السَّبِيل إِلَى الرشوح. وأردؤها مَا جعل لَهَا مسالك فِي الرصاص فتأخذ من قوته وتوقع كثيرا فِي قُرُوح الأمعاء. وَمَاء النز أردأ من مَاء الْبِئْر لِأَن مَاء الْبِئْر يستجدّ نبوعه بالنزح فتدوم حركته وَلَا يلبث اللّّبْث الْكثير فِي المحقن وَلَا يريث فِي المنافس ريثاً طَويلا. وَأما مَاء النزّ فماء يطول تردده فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 136

منافس الأَرْض العفنة ويتحرّك إِلَى النبوع والبروز. وحركته بطيئة لَا تصدر عَن قُوَّة اندفاعها بل لِكَثْرَة مادتها وَلَا تكون إِلَّا فِي أَرض فَاسِدَة عفنة. وَأما الْمِيَاه الجليدية والثلجية فغليظة والمياه الراكدة الأجمية خُصُوصا المكشوفة فرديئة ثَقيلَة وَإِنَّمَا تبرد فِي الشتَاء بِسَبَب الثلوج وتولد البلغم وتسخن فِي الصَّيف بِسَبَب الشَّمْس والعفونة فتولّد المرارة ولكثافتها واختلاط الأرضية بهَا وتحلل اللَّطِيف مِنْهَا تولد فِي شاربيها أطحلة وترق مراقهم وتحبس أحشاءهم وتقضف مِنْهُم الْأَطْرَاف والمناكب والرقاب ويغلب عَلَيْهِ شَهْوَة الْأكل والعطش وتحتبس بطونهم ويعسر قيؤهم وَرُبمَا وَقَعُوا فِي الاسْتِسْقَاء لاحتباس المائية فيهم وَرُبمَا وَقَعُوا فِي ذَات الرئة وزلق الأمعاء وَالطحَال. وتضمر أَرجُلهم وتضعف أكبادهم وتقل من غذائهم بِسَبَب الطحال ويتولّد فيهم الْجُنُون والبواسير والدوالي والأورام الرخوة خُصُوصا فِي الشتَاء ويعسر على نِسَائِهِم الْحَبل والولادة جَمِيعًا وتلدن أجنّة متورمين وَيكثر فِيهِنَّ الرَّجَاء وَالْحَبل الْكَاذِب وَيكثر لصبيانهم الأدر وبكبارهم الدوالي وقروح السَّاق وَلَا تَبرأ قروحهم وتكثر شهوتهم ويعسر إسهالهم وَيكون مَعَ أَذَى وتقريح الأحشاء وَيكثر فيهم الرّبع وَفِي مشايخهم المحرقة ليبس طبائعهم وبطونهم. والمياه الراكدة كَيْفَمَا كَانَت غير مُوَافقَة للمعدة وَحكم المغترف من الْعين قريب من حكم الراكد لكنه يفضل الراكد بِأَن بَقَاءَهُ فِي مَوضِع وَاحِد غير طَوِيل وَمَا لم يجر فَإِن فِيهِ ثقلاً مَا لَا محَالة وَرُبمَا كَانَ فِي كثير مِنْهُ قبض وَهُوَ سريع الاستحالة إِلَى التسخّن فِي الْبَاطِن فَلَا يُوَافق أَصْحَاب الحميّات وَالَّذين غلب عَلَيْهِم المرار بل هُوَ أوفق فِي الْعِلَل المحتاجة إِلَى حبس أَو إِلَى إنضاج. والمياه الَّتِي يخالطها جَوْهَر معدني أَو مَا يجْرِي مجْرَاه والمياه العلقية فَكلهَا أردأ لَكِن فِي بَعْضهَا مَنَافِع وَفِي الَّذِي تغلب عَلَيْهِ قُوَّة الْحَدِيد مَنَافِع من تَقْوِيَة الأحشاء وَمِنْه الذرب وإنهاض القوى الشهوانية كلهَا. وَسَنذكر حَالهَا وَحَال مَا يجْرِي مجْراهَا فِيمَا بعد. والجمد والثلج إِذا كَانَ نقياً غير مخالط لقُوَّة رَدِيئَة فَسَوَاء حلّل مَاء أَو برد بِهِ المَاء من خَارج أَو ألقِي فِي المَاء فَهُوَ صَالح وَلَيْسَ تخْتَلف أَحْوَال أقسامه اخْتِلَافا كثيرا فَاحِشا إِلَّا أَنه أكثف من سَائِر الْمِيَاه ويتضرّر بِهِ صَاحب وجع العصب لماذا طبخ عَاد إِلَى الصّلاح. وَأما إِذا كَانَ الجمد من مياه رَدِيئَة أَو الثَّلج مكتسباً قُوَّة غَرِيبَة من مساقطه فَالْأولى أَن يبرد بِهِ المَاء محجوباً عَن مخالطته. وَالْمَاء الْبَارِد المعتدل الْمِقْدَار أوفق الْمِيَاه للأصحاء وَإِن كَانَ قد يضر العصب ويضر أَصْحَاب أورام الأحشاء وَهُوَ مِمَّا يُنَبه الشَّهْوَة ويشد الْمعدة وَالْمَاء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 137

الْحَار يفْسد الهضم ويطفي الطَّعَام وَلَا يسكن الْعَطش فِي الْحَال وَرُبمَا أدّى إِلَى الاسْتِسْقَاء والدق ويذبل الْبدن. فَأَما السخن فَإِن كَانَ فاتراً غثى وَإِن كَانَ أسخن من ذَلِك فتجرع على الرِّيق فكثيراً مَا يغسل الْمعدة وَيُطلق الطبيعة لَكِن الاستكثار مِنْهُ رَدِيء يوهن قُوَّة الْمعدة. والشديد السخونة رُبمَا حلل القولنج وَكسر الرِّيَاح. وَالَّذين يوافقهم المَاء الْحَار بالصنعة أَصْحَاب الصرع وَأَصْحَاب الماليخوليا وَأَصْحَاب الصداع الْبَارِد وَأَصْحَاب الرمد. وَالَّذين بهم بثور فِي الْحلق والعمور وأورام خلف الْأذن وَأَصْحَاب النَّوَازِل وَمن بهم قُرُوح فِي الْحجاب وانحلال الْفُؤَاد فِي نواحي الصَّدْر ويدر الطمث وَالْبَوْل ويسكن الأوجاع. وَأما المَاء المالح فَإِنَّهُ يهزل وينشف ويسهل أَولا بالجلاء الَّذِي فِيهِ ثمَّ يعقل آخر الْأَمر بالتجفيف الَّذِي فِي طبعه وَيفْسد الدَّم فيولد الحكة والجرب. وَالْمَاء الكدر يُولد الْحَصَى والسدد فليتناول بعده مَا يدر. على أَن المبطون كثيرا مَا ينْتَفع بِهِ وبسائر الْمِيَاه الغليظة الثَّقِيلَة لاحتباسها فِي بَطْنه وبطء انحدارها وَمن ترياقاته الدسم والحلاوات والنوشادرية يُطلق الطبيعة شرب مِنْهَا أَو جلس فِيهَا أَو احتقن والشبّية تَنْفَع من سيلان فضول الطمث وَمن نفث الدَّم وسيلان البواسير. غير أَنَّهَا شَدِيدَة الإثارة للحمى فِي الْأَبدَان المستعدة لَهَا. والحديدي يزِيل الطحال ويعين على الباه. والنحاسي صَالح لفساد المزاج وَإِذا اخْتلطت مياه مُخْتَلفَة جَيِّدَة ورديئة غلب أقواها. وَنحن قد بَينا تَدْبِير الْمِيَاه الْفَاسِدَة فِي بَاب تَدْبِير الْمُسَافِرين. وَنَذْكُر بَاقِي أَحْكَام المَاء وَصِفَاته وقرى أصنافه فِي بَاب المَاء فِي الْأَدْوِيَة المفردة فاطلب مَا قُلْنَاهُ من هُنَالك. الْفَصْل السَّابِع عشر مُوجبَات الاحتباس والاستفراغ احتباس مَا يجب أَن يستفرغ بالطبع يكون إِمَّا لضعف الدافعة أَو لشدَّة الْقُوَّة الماسكة فتشبث بِهِ أَو لضعف الهاضمة فَيطول لبث الشَّيْء فِي الْوِعَاء تلبثاً من القوى الطبيعية إِيَّاه إِلَى اسْتِيفَاء الهضم أَو لضيق المجاري والسدد فِيهَا أَو لغلظ الْمَادَّة أَو لزوجتها أَو لكثرتها فَلَا تقوى عَلَيْهَا الدافعة أَو لفقدان الإحساس بِالْحَاجةِ إِلَى دَفعهَا إِذْ كَانَ قد تعين فِي الاستفراغ قُوَّة إرادية كَمَا يعرض فِي القولنج اليرقاني أَو لانصراف من قُوَّة الطبيعة إِلَى جِهَة أُخْرَى كَمَا يعرض فِي البحارين من شدّة احتباس الْبَوْل أَو احتباس البرَاز بِسَبَب كَون الاستفراغ البحراني من جِهَة أُخْرَى وَإِذا وَقع احتباس مَا يجب أَن يستفرغ عرض من ذَلِك أمراض. أما من بَاب أمراض التَّرْكِيب فالسدة والاسترخاء والتشنج الرطب وَمَا يشبه ذَلِك وَأما من أمراض المزاج فالعفونة وَأَيْضًا الْحَار الغريزي واستحالته إِلَى النارية وَأَيْضًا انطفاء الْحَرَارَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 138

بِالْعَكْسِ مثل الاسفيداج فَإِنَّهُ إِن شرب غير تغييراً عَظِيما وَإِن طلي لم يفعل من ذَلِك شَيْئا. وَمِنْهَا مَا يفعل من الْوَجْهَيْنِ جَمِيعًا وَالسَّبَب فِي الْقسم الأول أحد أَسبَاب سِتَّة: لحمما: أَن مثل البصل إِذا ورد على دَاخل الْبدن بادرت الْقُوَّة الهاضمة فَكَسرته وغيرت مزاجه وَالثَّانِي: أَنه فِي أَكثر الْأَمر يتَنَاوَل مخلوطاً بِغَيْرِهِ. وَالثَّالِث: أَنه يخْتَلط أَيْضا فِي أوعية الْغذَاء برطوبات تغمره وتكسر قوته. وَالرَّابِع: أَنه إِنَّمَا يلْزم من خَارج موضعا وَاحِدًا وَأما من دَاخل فَلَا يزَال ينْتَقل. وَالْخَامِس: أَنه إِمَّا من خَارج فيلتصق إلصاقاً موثقًا وَأما من دَاخل فَإِنَّمَا يماس مماسة غير ملتصقة. وَالسَّادِس: أَنه إِذا حصل فِي الْبَاطِن تولت تَدْبيره الْقُوَّة الطبيعية فَلم يلبث الْفضل مِنْهُ أَن ينْدَفع والجيد أَن يَسْتَحِيل دَمًا وَأما مَا يخْتَلف من حَال الاسفيداج فالسبب فِيهِ أَنه غليظ الْأَجْزَاء فَلَا ينفذ فِي المسام من خَارج وَإِن نفذ لم يمعن إِلَى منافس الرّوح وَإِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة وَأما إِذا تنوول كَانَ الْأَمر بِالْعَكْسِ وَأَيْضًا ف! ن الطبيعة السمية الَّتِي فِيهَا لَا تثور إِلَّا بفرط تَأْثِير الْحَار الغريزي الذى فِينَا فِيهِ وَذَلِكَ مِمَّا لَا يحصل بِنَفس الملاقاة خَارِجا وَرُبمَا عَاد عَلَيْك فِي كتاب الْأَدْوِيَة المفردة كَلَام من هَذَا الْقَبِيل. الْفَصْل التَّاسِع عشر مُوجبَات الإستحمام والتضحّي بالشمس قَالَ بعض المتحذلقين: خيرُ الحَمام مَا قدَمُ بِنَاؤُه واتسع هواؤه وعذب مَاؤُهُ، وَزَاد آخر: وَقدر الأتون توقد بِقدر مزاج من أَرَادَ وُرُوده. وَاعْلَم أَن الْفِعْل الطبيعي للحمام هُوَ التسخين بهوائه أَو الترطيب بمائه. وَالْبَيْت الأول مبرد مرطب. وَالثَّانِي مسخن مرطب. وَالثَّالِث مسخّن مجفّف. وَلَا يلْتَفت إِلَى قَول من يَقُول: إِن المَاء لايرطب الْأَعْضَاء الْأَصْلِيَّة تشرّباً وَلَا لفًا لِأَنَّهُ قد يعرض من الْحمام بَعْدَمَا وصفناه من تأثيراته وتغييراته تغييرات أُخْرَى بَعْضهَا بِالْعرضِ وَبَعضهَا بِالذَّاتِ فَإِن الْحمام قد يعرض لَهُ أَن يبرد بهوائه من كَثْرَة التَّحْلِيل للحار الغريزي وَأَن يجفف أَيْضا جَوْهَر الْأَعْضَاء التحليلية لكثير الرطوبات الغريزية وَإِن أَفَادَ رطوبات غَرِيبَة. وَإِذا كَانَ مَاؤُهُ شَدِيد السخونة يتقشعر مِنْهُ الْجلد فيستحصف مسامه لم يتأد من رطوبته إِلَى الْبدن شَيْء وَلَا أَجَاد تَحْلِيله. وماؤه قد يسخن ويبرد أما تسخينه فبحماه إِن كَانَ حاراً إِلَى السخونة مَا هُوَ دون الفاتر فَإِنَّهُ يبرّد ويرطب وبالحقن إِذا كَانَ بَارِدًا فَإِنَّهُ يحقن الْحَرَارَة المستفادة من هوائه ويجمعها فِي الأحشاء إِذا أورد بارداَ على الْبدن وَأما

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 140

بحريّة أَو رمادية أَو مالحة طبعا أَو بصنعة بِأَن يطْبخ فِيهَا شَيْء من ذَلِك أَو يطْبخ فِيهَا مثل الميوزج وَمثل حب الْغَار وَمثل الكبريت وَغير ذَلِك فَإِنَّهَا تحلل وتلطف وتزيل الترهل والتربّل وَيمْنَع انصباب الْموَاد إِلَى القروح وينفع أَصْحَاب الْعرق الْمَدِينِيّ. والمياه النحاسية والحديدية والمالحة أَيْضا تَنْفَع من أمراض الْبرد والرطوبة وَمن أوجاع المفاصل والنقرس والإسترخاء والربو وأمراض الْكُلِّي وتقوي جبر الْكسر تَنْفَع من الدماميل والقروح. والنحاصية تَنْفَع الْفَم واللهاة وَالْعين المسترخية ورطوبات الْأذن. والحديدية نافعة للمعحة وَالطحَال. والبورقية المالحة تَنْفَع الرؤوس الْقَابِلَة للمواد والصدر الَّذِي بِتِلْكَ الْحَال وَتَنْفَع الْمعدة الرّطبَة وَأَصْحَاب الإستسقاء والنفخ. وَأما الْمِيَاه الشبية والزاجية فينفع الاستحمام فِيهَا من نفث الدَّم وَمن نزف المقعدة والطمث وَمن تقلب الْمعدة وَمن الْإِسْقَاط يغر سَبَب وَمن التهيّج وفرط الْعرق. وَأما الْمِيَاه الكبريتية فَإِنَّهَا تنقي الأعصاب وتسكن أوجاع التمدّد والتشنج وتنقي ظَاهر الْبدن من البثور والقروح الرَّديئَة المزمنة والْآثَار السمجة والكلف والبرص والبهق ويحلل الفضول المنصبة إِلَى المفاصل وَإِلَى الطحال والكبد وَتَنْفَع من صلابة الرَّحِم لَكِنَّهَا ترخي الْمعدة وَتسقط الشَّهْوَة. وَأما مياه القفرية فَإِن الاستحمام فِيهَا يمْلَأ الرَّأْس وَلذَلِك يجب أَن لَا يغمس المستحم بهَا رَأسه فِيهَا وفيهَا تسخين فِي مُدَّة متراخية وخصوصاً للرحم والمثانة والقولون وَلكنهَا رَدِيئَة للنِّسَاء. وَمن أَرَادَ أَن يستحم فِي الحمامات فَيجب أَن يستحم فِيهَا بهدوء وَسُكُون ورفق وتدريج غير بَغْتَة وَرُبمَا عَاد عَلَيْك فِي بَاب حفظ الصِّحَّة من أَمر الْحمام مَا يجب أَن يضيف النّظر فِيهِ إِلَى النّظر إِلَى مَا قيل وَكَذَلِكَ القَوْل فِي اسْتِعْمَال المَاء الْبَارِد. وَأما التضحي إِلَى شمس الحارة وخصوصاً متحركاً لَا سِيمَا متحركاً حَرَكَة شَدِيدَة كالسعي والعدو مِمَّا يحلل الفضول بِقُوَّة ويعرّق النفخ ويحلل أورام التربل وَالِاسْتِسْقَاء وينفع من الربو وَنَفس الانتصاب ويحلل الصداع الْبَارِد المزمن وَيُقَوِّي الدِّمَاغ الَّذِي مزاجه بَارِد وَإِذا لم يتبل من تَحْتَهُ بل كَانَ مَجْلِسه يَابسا نفع أوجاع الورك والكي وأوجاع الجذام واختناق الدَّم ونقى الرَّحِم. فَإِن تعرض للشمس كثف الْبدن وقشفه وحممه وَصَارَ كالكي على فوهات المسام وَمنع التحلّل. والسكون فِي الشَّمْس فِي مَوضِع وَاحِد أَشد فِي إحراق الْجلد من التنقل فِيهَا وَهُوَ أمنع للتحلل. وَأقوى الرمال فِي نشف الرطوبات من نواحي الْجلد رمال الْبحار وَقد يجلس عَلَيْهَا وَهِي حارة وَقد يندفن فِيهَا وَقد ينثر على الْبدن قَلِيلا قَلِيلا فيحلل الأوجاع والأمراض الْمَذْكُورَة فِي بَاب الشَّمْس. وَبِالْجُمْلَةِ يجفف الْبدن تجفيفاً

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 142

شَدِيدا. وَأما الاستنقاع فِي مثل الزَّيْت فقد ينفع أَصْحَاب الاعياء وَأَصْحَاب الحميات الطَّوِيلَة الْبَارِدَة وَالَّذين بهم حمياتهم مَعَ أوجاع عصب مفاصل وَأَصْحَاب التشنج والكزاز واحتباس الْبَوْل. وَيجب أَن يكون الزَّيْت مسخّناً من خَارج الْحمام. وَأما إِن انطبخ فِيهِ ثَعْلَب أَو ضبع على مَا نصفه فَهُوَ أفضل علاج لأَصْحَاب أوجاع المفاصل والنقرس. وَأما بل الْوَجْه ورش المَاء عَلَيْهِ فَإِنَّهُ ينعش الْقُوَّة المسترخية من الكرب ولهيب الحميات وَعند الغشي وخصوصاً مَعَ مَاء ورد وخل وَرُبمَا صحّح الشَّهْوَة وأثارها ويضرّ أَصْحَاب النَّوَازِل والصداع الْجُمْلَة الثَّانِيَة سَبَب لكلّ وَاحِد من الْعَوَارِض البدنيّة وَهِي تِسْعَة وَعِشْرُونَ فصلا الْفَصْل الأول المسخّنات المسخّنات أَصْنَاف مثل الْغذَاء المعتدل فِي الْمِقْدَار وَالْحَرَكَة المعتدلة وَيدخل فِيهَا الرياضات المعتدلة والدلك المعتدل والغمز المعتدل وَوضع المحاجم بِغَيْر شَرط فَإِن الَّذِي يكون مَعَ شَرط يبرد بالاستفراغ وَأَيْضًا الْحَرَكَة الَّتِي هِيَ إِلَى الشدَّة وَالْكَثْرَة قَلِيلا لَيْسَ بالمفرط والغذاء الْحَار والدواء الْحَار وَالْحمام المعتدل على مَا عرف من تسخينه بهوائه والصناعة المسخّنة وملاقاة المسخنات الْغَيْر المفرطة كالأهوية والأضمدة والسهر المعتدل وَالنَّوْم المعتدل على الشَّرْط الْمَذْكُور وَالْغَضَب على كل حَال والهم إِذا لم يفرط فَأَما إِذا أفرط فيبرد الْفَرح المعتدل وَأَيْضًا العفونة وخاصيتها أَحْدَاث حرارة غَرِيبَة لَا غير وفعلها هُوَ التسخين الْمُطلق وَهُوَ غير الإحراق لِأَن التسخين دون الإحراق لَا محَالة وَيَقَع كثيرا وَلَا يعفن وَقد يحدث قبل التعفن فَلِأَن التعفن كثيرا مَا يكون بِأَن يبْقى بعد مُفَارقَة السَّبَب المسخن الْخَارِجِي سخونة خارجية فيشتعل فِي الْمَادَّة الرّطبَة فيغير رطوبتها عَن صلوحها لمزاج الْجَوْهَر الَّذِي هِيَ فِيهِ من غير رد إِيَّاهَا بعد إِلَى مزاج آخر من الأمزجة النوعية الطبيعية فَإِنَّهُ قد يُغير الْحَرَارَة الرّطبَة إِلَى صلوحها من مزاج إِلَى مزاج آخر من الأمزجة النوعية وَلَا يكون ذَلِك تعفيناً بل هضماً. وَأما الإحراق فَهُوَ أَن يُمَيّز الْجَوْهَر الرطب عَن الْجَوْهَر الْيَابِس تصعيداً لذَلِك وترسيباً لهَذَا. وَأما التسخين الساذج فَهُوَ أَن تبقى الرطوبات كلهَا على طبائعها النوعية إِلَّا أَنَّهَا تصير أسخن. وَمن المسخّنات التكاثف فِي ظَاهر الْبدن فَإِنَّهُ يسخن بحقن البخار. والتخلخل دَاخل الْبدن فَإِنَّهُ بسخن يبسط البخار. وَمن عَادَة جالينوس أَن يحصر جَمِيع هَذِه الْأَسْبَاب فِي خَمْسَة أَجنَاس الْحَرَكَة غير المفرطة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 143

تتعلّق بالمبادرة إِلَى الْحَرَكَة قبل تصلب الْأَعْضَاء واستيكاعها وَأَيْضًا أَسبَاب مرضية كالجذام والسل والتشنج والإسترخاء والتمدد وَقد يَقع بِسَبَب السّمن المفرط وَقد يكون بِسَبَب الهزال المفرط وَقد يكون بِسَبَب الأورام وَقد يكون بِسَبَب أمراض الْوَضع وَقد يكون بِسَبَب سوء اندمال القروح وَغير ذَلِك. الْفَصْل السَّادِس أَسبَاب السدة وضيق المجاري إِن السدة تحدث إِمَّا لوُقُوع شَيْء غَرِيب فِي المجرى وَذَلِكَ إِمَّا غَرِيب فِي جنسه كالحصاة أَو غَرِيب فِي مِقْدَاره كالثفل الْكثير أَو غَرِيب فِي الْكَيْفِيَّة وَذَلِكَ إِمَّا لغلظه وَإِمَّا للزوجته وَإِمَّا لجموده كالعلقة الجامدة. فَهَذِهِ أَقسَام السادّ لوُقُوعه فِي المجرى هَذَا. وَمن جملَته مَا هُوَ لَازم لمكانه فِي المجرى وَمِنْه مَا هُوَ قلق فِيهِ مُتَرَدّد وَقد تعرض السدة لالتحام المنفذ بِسَبَب اندمال قرحَة فِيهِ ولنبات شَيْء زَائِد كنبات لحم ثؤلولي سَاد أَو لانطباق المجرى لمجاورة ورم ضاغط أَو لتقبض برد شَدِيد أَو لشدَّة يبس حَادث من المقبضات أَو لشدَّة قُوَّة من الْقُوَّة الماسكة أَو لعصب عِصَابَة شَدِيدَة الشد والشتاء يكثر فِيهِ السدد لِكَثْرَة احتقان الفضول ولقبض الْبرد. الْفَصْل السَّابِع أَسبَاب اتساع المجاري إِن المجاري تتسع إِمَّا لضعف الماسكة أَو لحركة قَوِيَّة من الدافعة. وَمن هَذَا الْبَاب فعل حصر النَّفس أَو لأدوية مفتحة أَو لأدوية مرخيّة حارة رطبَة والمجأري تضيق لأضداد ذَلِك وللسدّ. الْفَصْل الثَّامِن أَسبَاب الخشونة الخشونة تحدث إِمَّا لسَبَب شَدِيد الْجلاء بتقطيعه كالخلّ والفضول الحامضة أَو تَحْلِيله كزبد الْبَحْر والفضول الحادة ّ أَو لسَبَب قَابض يخشن بيبوسته كالأشياء العفصة أَو بَارِد فيخشن بتكثيفه أَو لركود أَجزَاء أرضية على الْعُضْو كالغبار. الْفَصْل التَّاسِع سَبَب الملاسة إِمَّا مغز بلزوجته وَإِمَّا محلّل لطيف التَّحْلِيل يرقق الْمَادَّة فيسيلها أَو يزِيل التكاثف عَن صفحة الْعُضْو. الْفَصْل الْعَاشِر أَسبَاب الْخلْع ومفارقة الْوَضع زَوَال الْوَضع إِمَّا بِسَبَب تمدّد كمن يجذب عُضْو مِنْهُ ويمدد حَتَّى ينخلع أَو حَرَكَة عنيفة على اعْتِمَاد مزيل للعضو عَن مَوْضِعه كمن تنْقَلب رجله أَو سَبَب مرخ مرطّب كَمَا يعرض فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 145

مرطب مرخ وميبس صادع أَو مثل امتلاء ريحي ممدد أَو ريحي غارز أَو خلطي ممدد بحركة الْخَلْط أَو منتقص أَو نَافِذ فِي الْبدن لتميزه حَرَكَة قَوِيَّة أَو خلطي غارز وَجَمِيع ذَلِك إِمَّا لشدّة الْحَرَكَة أَو لِكَثْرَة الْمَادَّة مثل شدَّة حَرَكَة من الدافعة لَا على المجرى الطبيعي وَمثل حَرَكَة على الامتلاء. وَمِمَّا يشبهها الصياح الشَّديد والوثبة وَمثل انفجار الأورام. وَأما الْأَسْبَاب الَّتِي من خَارج فَمثل جسم يمدد كالحبل وكالأثقال أَو يقطع كالسيف أَو يحرق كالنار أَو يرض كالحجر. فَإِن مثل هَذَا إِن وجد خلاء شَدَخ أَو امتلاء صدَعَ الأوعية وَمثل جسم يثقب كالسهم أَو ينهش ويعض الْفَصْل السَّابِع عشر أَسبَاب القرحة هِيَ إِمَّا ورم ينفجر وَإِمَّا جِرَاحَة تنفتح وَإِمَّا بثور تتأكل. الْفَصْل الثَّامِن عشر أَسبَاب الورم هَذِه الْأَسْبَاب بَعْضهَا من الْمَادَّة وَبَعضهَا من هَيْئَة الْعُضْو أما الكائنة من جِهَة الْمَادَّة فالامتلاء من الْأَشْيَاء السِّت الْمَذْكُورَة وَأما الكائنة من جِهَة هيئات الْأَعْضَاء فقوة الْعُضْو الدَّافِع وَضعف الْعُضْو الْقَابِل وتهيؤه لقبُول الْفضل إِمَّا لطبع جوهره وَإنَّهُ خلق لذَلِك كالجلد أَو لسخافته مثل اللَّحْم الرخو فِي المعاطف الثَّلَاثَة خلف الْأذن من الْعُنُق والإبط والأرنبة أَو لاتساع الطّرف إِلَيْهِ وضيق الطّرف عَنهُ أَو لوضعه من تَحت أَو لصغره فيضيق عَمَّا يَأْتِيهِ من مَادَّة الْغذَاء وَإِمَّا لضَعْفه عَن هضم غذائه لآفة فِيهِ وَإِمَّا لضربة تحقن فِيهِ الْمَادَّة وَإِمَّا لفقدانه تحلل مَا يتحلّل عَنهُ بالرياضة وَإِمَّا لحرارة مفرطة فِيهِ فيجذب. وَتلك الْحَرَارَة إِمَّا طبيعية كَمَا للحم أَو مستفادة أحدثها وجع أَو حَرَكَة عنيفة أَو شَيْء من المسخنات. وَالْكَسْر يحدث الورم لشَيْء من هَذِه الْأَسْبَاب الْمَذْكُورَة مثل الرضّ وضغط الْعُضْو والتمديد الَّذِي بِهِ يجْبر والعظم نَفسه بل السن قد يرم لِأَنَّهُ يقبل النمو من الْغذَاء وَيقبل الابتلال والعفونة فَيقبل الورم. الْفَصْل التَّاسِع عشر أَسبَاب الوجع على الْإِطْلَاق وَلِأَن الوجع هُوَ أحد الْأَحْوَال الْغَيْر الطبيعية الْعَارِضَة لبدن الْحَيَوَان فلنتكلم فِي أَسبَابه كلَاما كلياً ونقول: إِن الْوَجْه هُوَ الإحساس بالمنافي. وَجُمْلَة أَسبَاب الوجع منحصرة فِي جِنْسَيْنِ: جنس يُغير المزاج دفْعَة وَهُوَ سوء المزاج الْمُخْتَلف وجنس يفرّق الِاتِّصَال وأعني بِسوء المزاج الْمُخْتَلف أَن يكون للاعضاء فِي جواهرها مزاج متمكّن ثمَّ يعرض عَلَيْهَا مزاج غَرِيب مضاد لذَلِك حَتَّى تكون أسخن من ذَلِك أَو أبرد فتحس الْقُوَّة الحاسة بورود الْمنَافِي فيتألم. فَإِن الْأَلَم أَن يحس الْمُؤثر الْمنَافِي منافياً. وَأما سوء المزاج الْمُتَّفق فَهُوَ لَا يؤلم الْبَتَّةَ وَلَا يحسّ بِهِ مثل أَن يكون المزاج الرَّدِيء قد تمكن من جوهرالأعضاء وأبطل المزاج الْأَصْلِيّ وَصَارَ كَأَنَّهُ المزاج الْأَصْلِيّ وَهَذَا لَا يوجع لِأَنَّهُ لايحس لِأَن الحاس يجب أَن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 147

فَإِن الوجع لَا محَال هُوَ إحساس بمؤثر منَاف بَغْتَة من حَيْثُ هُوَ منَاف فالوجع هُوَ المحسوس الْمنَافِي بَغْتَة وَالْحَد ينعكس وكل محسوس منَاف من حَيْثُ هُوَ منَاف موجع. أَرَأَيْت إِذا أحس بالبردالمفسد للمزاج من حَيْثُ يفْسد المزاج وَكَانَ مثلا لَا يحدث عَنهُ تَفْرِيق الِاتِّصَال هَل كَانَ يكون ذَلِك إحساساً بمناف فَهَل كَانَ يكون وجعاً. فَمن هَذَا يعرف أَن تغير المزاج دفْعَة سَبَب الوجع كتفرق الِاتِّصَال. والوجع يثير الْحَرَارَة فيثير الوجع بعد الوجع وَقد يبْقى بعد الوجع شَيْء لَهُ حس الوجع وَلَيْسَ بوجع حَقِيقِيّ بل هُوَ من جملَة مَا يتَحَلَّل بِذَاتِهِ الْجَاهِل يشْتَغل بعلاجه فَيضر بِهِ. الْفَصْل الْعشْرُونَ أَسبَاب الوجع أَصْنَاف الوجع الَّتِي لَهَا أَسمَاء هِيَ هَذِه الْجُمْلَة الحكّاك الخشن الناخس الضاغط الممدد المفسخ المكسر الرخو الثاقب المسقي الخدر الضرباني الثقيل الإعيائي اللاذع فَهَذِهِ هِيَ خَمْسَة عشرجنساً. وَسبب الوجع الخشن خلط خشن. وَسبب الوجع الناخس: سَبَب ممدد للغشاء عرضا كالمفرق لاتصاله وَقد يكون مُتَسَاوِيا فِي الْحس وَقد لَا يكون مُتَسَاوِيا. والغير المتساوي فِي الْحس إِمَّا لِأَن مَا يتمدد عَلَيْهِ الغشاء ويلامسه غير متشابه الْأَجْزَاء فِي الصلابة واللين كالترقوة للغشاء المستبطن للأضلاع إِذا كَانَ الورم فِي ذَات الْجنب جاذباَ إِلَى أَعْلَاهُ أَو يكون غير متشابه الْأَجْزَاء فِي حركته كالحجاب لذَلِك الغشاء وَلِأَن حس الْعُضْو غَيره متشابه إِمَّا بالطبع وَإِمَّا لِأَن آفَة عرضت لبَعض أَجْزَائِهِ دون بعض. وَسبب الوجع الممدّد: ريح أَو خلط يمدد العصب والعضل كَأَنَّهُ يجذبه إِلَى طَرفَيْهِ. والوجع الضاغط سَببه مَادَّة تضيق على الْعُضْو الْمَكَان أَو ريح تكتنفه فَيكون كَأَنَّهُ مَقْبُوض عَلَيْهِ فيضغط. وَسبب الوجع المفسّخ: هُوَ مَادَّة مَا يتَحَلَّل من العضلة وغشائها فيمدد الغشاء وَيفرق اتِّصَال الغشاء بل العضلة. وَسبب الوجع المكسّر مَادَّة أَو ريح يتوسّط مَا بَين الْعظم والغشاء المجلّل لَهُ أَو برد فَيقبض ذَلِك الغشاء بقوّة. وَسبب الوجع الرخو: مَادَّة تمدد لحم العضلة دون وترها وَإِنَّمَا سمي رخواً لِأَن اللَّحْم أرْخى من العصب وَالْوتر والغشاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 149

الْكَتَّان إِذا ضمد بِهِ الْموضع الألِمُ وَإِمَّا مَا يرطب وينوم فتغور الْقُوَّة الحسية وَيتْرك فعلهَا كالمسكرات وَإِمَّا مايبرد فيخدر مثل جَمِيع المخدرات والمسكن الْحَقِيقِيّ هُوَ الأول. الْفَصْل الثَّانِي وَالْعشْرُونَ فِيمَا يُوجِبهُ الوجع الوجع يحل الْقُوَّة وَيمْنَع الْأَعْضَاء عَن خَواص أفعالها حَتَّى يمْنَع المتنفس عَن التنفس أَو يشوش عَلَيْهِ فعله أَو يَجعله متقطعاً أَو متواتراً وَبِالْجُمْلَةِ على مجْرى غير الطبيعي وَقد يسخن الْعُضْو أَولا ثمَّ يبرده أخيراً بِمَا يحلل وَبِمَا يهْزم من الرّوح والحياة. الْفَصْل الثَّالِث وَالْعشْرُونَ أَسبَاب اللَّذَّة هَذِه أَيْضا محصورة فِي جِنْسَيْنِ: أَحدهمَا: جنس مَا يُغير المزاج الطبيعي دفْعَة ليَقَع بِهِ الإحساس. وَالثَّانِي: جنس مَا يرد الِاتِّصَال الطبيعي دفْعَة وكل مَا يَقع لَا لدفعه فَإِنَّهُ لَا يحس فَلَا يلذ. واللذة حس بالملائم وكل حسّ فَهُوَ بِالْقُوَّةِ الحساسة وَيكون الإحساس بانفعالها فَإِذا كَانَ بملائم أَو بمناف كَانَ لَذَّة أَو ألماً بِحَسب مَا يتأثر. وَلما كَانَ اللَّمْس أكثف الْحَواس وأشدها استحفاظ لما قبله من تَأْثِير منَاف أَو ملائم كَانَ إحساسه الملائم عِنْد ذَوي الطبيعة الكثيفة أَشد إلذاذاً وإحساسه الْمنَافِي أَشد إيلاماً من الَّذِي يخص قوي آخر. الْفَصْل الرَّابِع وَالْعشْرُونَ كَيْفيَّة إيلام الْحَرَكَة الْفَصْل الْخَامِس وَالْعشْرُونَ كَيْفيَّة إيلام الاخلاط الرَّديئَة الأخلاط الرَّديئَة توجع إِمَّا بكيفيتها كَمَا تلذع أَو بكثرتها كَمَا تمدد أَو باجتماع الْأَمريْنِ جَمِيعًا. الْفَصْل السَّادِس وَالْعشْرُونَ كَيْفيَّة إيلام الرِّيَاح الرّيح تؤلم بالتمديد. وَالرِّيح الممددة إِمَّا أَن تكون فِي تجاويف الْأَعْضَاء وبطونها كالنفخة فِي الْمعدة أَو فِي طَبَقَات الْأَعْضَاء. وليفها كَمَا فِي القولنج الريحي أَو فِي طَبَقَات العضل أَو تَحت الأغشية وَفَوق الْعِظَام أَو حول العضل بَينهَا وَبَين اللَّحْم وَالْجَلد أَو مستبطناً الْعُضْو كَمَا يستبطن عضل الصَّدْر وَسُرْعَة انفشاشه أَو طول لبثه وَهُوَ بِحَسب كَثْرَة مادته وقلتها وَغلظ مادته ورقتها واستحصاف للعضو تخلخله فَحسب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 151

الْفَصْل السَّابِع وَالْعشْرُونَ أَسبَاب مَا يحبس ويستفرغ الاحتباس والاستفراغ يسهل الْوُقُوف عَلَيْهِمَا من تَأمل مَا قُلْنَاهُ فِي الاحتباس والاستفراغ فليطلب الْفَصْل الثَّامِن وَالْعشْرُونَ أَسبَاب التُّخمَة والامتلاء هَذِه إِمَّا من خَارج وَمن الْبَادِيَة فَمثل اسْتِعْمَال مَا يشْتَد ترطيبه فَلَا يفْتَقر الْبدن إِلَى ترطيب الْمَأْكُول والمشروب فَإِذا اجْتمعَا مَعًا كثرت الْمَادَّة فِي الْبدن وَفَسَد بِصَرْف الطَّبْع فِيهَا مثل الاستكثار من الْحمام وخصوصاً بعد الطَّعَام وموانع التَّحْلِيل مثل الدعة وَترك الرياضة والاستفراغ والترفه فِي الْمَأْكُول والمشروب وَسُوء التَّدْبِير وَإِمَّا من دَاخل فَهُوَ مثل ضعف القرة الهائمة فَلَا يهضم أَو ضعف الدافعة أَو قُوَّة الماسكة فتنحصر الأخلاط وَلَا تنْدَفع أَو ضيق المجاري. الْفَصْل التَّاسِع وَالْعشْرُونَ أَسبَاب ضعف الْأَعْضَاء إِمَّا أَن يكون سَبَب الضعْف وارداً على جرم الْعُضْو أَو على الرّوح الْحَامِل للقوة المتصرفة فِي الْعُضْو أَو على نفس الْقُوَّة. وَالَّذِي يكون السَّبَب فِيهِ خَاصّا بالعضو فإمَّا سوء مزاج مستحكم وخصوصاً الْبَارِد على أَن الْحَار قد يفعل بِمَا يضعف فعل الْبَارِد فِي الإخدار لإفساده مزاج الرّوح كَمَا يعرض لمن أَطَالَ الْمقَام فِي الْحمام بل لمن غشي عَلَيْهِ. واليابس يمْنَع القوى عَن النّفُوذ بتكثيفه وَالرّطب بإرخائه وسدّه. وَأما مرض من أمراض التَّرْكِيب والأخص مِنْهُ بِمَا يكون الْإِنْسَان مَعَه غير ظَاهر الْأَذَى وَالْمَرَض. والألم هُوَ تهلهل تشنج ذَلِك الْعُضْو فِي عصبه إِذا كَانَت الْأَفْعَال الطبيعية كلهَا والإرادية تتمّ بالليف وتأليفه. والهضم أَيْضا مفتقر إِلَى الْإِمْسَاك الْجيد على هَيْئَة جيّدة وَذَلِكَ بالليف. وَالَّذِي يكون السَّبَب فِيهِ خَاصّا بِالروحِ فَهُوَ إِمَّا سوء مزاج وَإِمَّا تحلّل باستفراغ يَخُصُّهُ أَو يكون على سَبِيل اتِّبَاع لاستفراغ غَيره. وَالَّذِي يخْتَص بِالْقُوَّةِ فكثرة الْأَفْعَال وتكرّرها فَإِنَّهَا توهن الْقُوَّة وان كَانَ قد يصحب ذَلِك تحلّل الرّوح على سَبِيل صُحْبَة سَبَب لسَبَب فَإِذا أعددنا الْأَسْبَاب على جِهَة أُخْرَى وأوردنا فِيهَا الْأَسْبَاب الْبَعِيدَة الَّتِي هِيَ أَسبَاب للأسباب الملاصقة فَيحدث مِنْهَا أَسبَاب سوء المزاج وَمِنْهَا فَسَاد الْهَوَاء وَالْمَاء والمأكل وَمِنْهَا مَا يفزع الرّوح أَولا مثل النتن وأسن المَاء وانتشار القوى السمية فِي الْهَوَاء أَو فِي الْبدن. وَمن جملَة أَسبَاب الضعْف مَا يتَعَلَّق بالإستفراغ مثل نزف الدَّم والإسهال

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 152

التَّعْلِيم الثَّالِث الْأَعْرَاض والدلائل وَهُوَ أحد عشر فصلا وجملتان الْفَصْل الأول كَلَام كلي فِي الْأَعْرَاض والدلائل الْأَعْرَاض والعلامات الَّتِي تدل على إِحْدَى الْحَالَات الثَّلَاث الْمَذْكُورَة إِحْدَى ثَلَاث دلالات: إِمَّا على أَمر حَاضر قَالَ جالينوس: وَينْتَفع بِهِ الْمَرِيض وَحده فِيمَا يَنْبَغِي أَن يفعل. وَإِمَّا على أَمر مَاض قَالَ جالينوس: وَينْتَفع بِهِ الطَّبِيب وَحده إِذْ قد يستدلّ بذلك على تقدمه فِي صناعته فتزداد الثِّقَة بمشورته. وَإِمَّا على أَمر مُسْتَقْبل قَالَ: وينتفعان بِهِ جَمِيعًا. أما الطَّبِيب فيستدل بِهِ على تقدمه فِي الْمعرفَة وَأما الْمَرِيض فيقف مِنْهُ على وَاجِب تَدْبيره. والعلامات الصحيّة: مِنْهَا مَا يدل على اعْتِدَال المزاج وسنذكره فِي مَوْضِعه وَمِنْهَا مَا يدل على اسْتِوَاء التَّرْكِيب فَمِنْهَا جوهرية وَهِي مثل أَن تكون الْخلقَة والوضع والمقدار وَالْعدَد على مَا يَنْبَغِي وَقد فصلت هَذِه الْأَقْوَال وَمِنْهَا عرضية بِمَنْزِلَة الحسّ وَالْجمال وَمِنْهَا تمامية وَهِي من تَمام الْأَفْعَال واستمرارها على الْكَمَال وكل عُضْو تمّ فعله فَهُوَ صَحِيح. وَوجه الِاسْتِدْلَال من الْأَفْعَال على الْأَعْضَاء الرئيسة أما على الدِّمَاغ فبأحوال الْأَفْعَال الإرادية وأفعال الْحس وأفعال التَّوَهُّم وَأما على الْقلب فبالنبض وَالنَّفس وَأما على الكبد فبالبراز وَالْبَوْل فَإِن ضعفها يتبعهَا برَاز وَبَوْل شبيهان بغسالة اللَّحْم الطري. والأعراض الدَّالَّة على الْأَمْرَاض: مِنْهَا دَالَّة على نفس الْمَرَض كاختلاف النبض فِي السرعة فِي الْحمى فَإِنَّهُ يدل على نفس الْحمى وَمِنْهَا دَالَّة على مرض الْموضع كالنبض المنشاري إِذا كَانَ الوجع فِي نواحي الصَّدْر فَإِنَّهُ يدل على أَن الورم فِي الغشاء والحجاب وكالنبض الموجي فِي مثله فَإِنَّهُ يدل على أَن الورم فِي جرم الرئة وَمِنْهَا دَالَّة على سَبَب الْمَرَض كعلامات الإمتلاء باخْتلَاف أحوالها الدَّال كل فن مِنْهَا على فن من الإمتلاء. الْأَعْرَاض. مِنْهَا مَا هِيَ مُؤَقَّتَة يبتدىء وَيَنْقَطِع مَعَ الْمَرَض كالحمى الحادة والوجع الناخس وضيق النَّفس والسعال والنبض

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 154

المنشاري مَعَ ذَات الْجنب وَمِنْهَا مَا لَيْسَ لَهُ وَقت مَعْلُوم فَتَارَة يتبع الْمَرَض وَتارَة لَا يتبع مثل الصداع للحمى وَمِنْهَا مَا يَأْتِي آخر الْأَمر فَمن ذَلِك عَلَامَات البحران وَمن ذَلِك عَلَامَات النضج وَمن ذَلِك عَلَامَات العطب وَهَذِه أَكْثَرهَا فِي الْأَمْرَاض الحادة. مِنْهَا مَا يدل فِي ظَاهر الْأَعْضَاء وَهِي مَأْخُوذَة إِمَّا عَن المحسوسات الْخَاصَّة مثل أَحْوَال اللَّوْن وأحوال اللَّمْس فِي الصلابة واللين وَالْحر وَالْبرد وَغير ذَلِك وَإِمَّا عَن المحسوسات الْمُشْتَركَة وَهِي الْمَأْخُوذَة من خلق الْأَعْضَاء وأوضاعها وحركاتها وسكوناتها وَرُبمَا دلّ ذَلِك مِنْهَا على الْأَحْوَال الْبَاطِنَة مثل اخْتِلَاج الشّفة على الْقَيْء ومقاديرها هَل زَادَت أَو نقصت وأعدادها وَرُبمَا دلّ ذَلِك مِنْهَا على أَحْوَال أَعْضَاء باطنة مثل قصر الْأَصَابِع على صغر الكبد. والإستدلال من البرَاز هَل هُوَ أسود أَو هُوَ أَبيض أَو أصفر على مَاذَا يدلّ بَصَري. وَمن القراقر على النفح وَسُوء الهضم سمعِي. وَمن هَذَا الْقَبِيل الِاسْتِدْلَال من الروائح وَمن طعوم الْفَم وَغير ذَلِك وَالِاسْتِدْلَال من تحدب الظفر على السل. والدقّ بَصرِي وَلَكِن من بَاب المحسوسات الْمُشْتَركَة. وَقد يدلّ المحسوس الظَّاهِر مِنْهَا على أَمر بَاطِن كَمَا تدل حمرَة الوجنة على ذَات الرئة وتحدّب الظفر على قرحَة الرئة. وَالِاسْتِدْلَال من الحركات والسكونات مِمَّا يَقْتَضِي فضل بسط نبسطه. فالأعراض الْمَأْخُوذَة من بَاب السّكُون هِيَ مثل السكتة والصرع والغشي والفالج. والمأخوذة من بَاب الْحَرَكَة فَهِيَ مثل القشعريرة والنافض والفواق والعطاس والتثاؤب والتمطي والسعال والاختلاج والتشنج عِنْدَمَا يبتدىء بتشنج فَمن ذَلِك مَا هُوَ عَن فعل الطبيعة الْأَصْلِيَّة كالفواق وَمن ذَلِك مَا هُوَ عَن فعل طبيعة عارضة كالتشنج والرعشة. وَمِنْهَا مَا هِيَ إرادية صرفة لقلق والململة وَمِنْهَا مَا هِيَ مركبة من طبيعية وارادية مثل السعال وَالْبَوْل فَمن ذَلِك مَا يسْبق فِيهِ الْإِرَادَة الطبيعة مثل السعال وَمِنْهَا مَا يسْبق فِيهِ الطبيعة الْإِرَادَة إِذا لم تبادر إِلَيْهَا الْإِرَادَة مثل الْبَوْل وَالْبرَاز والعارض عَن الطبيعة دون إِرَادَة. وَمِنْهَا مَا يكون المنبه عَلَيْهِ الْحس كالقشعريرة وَمِنْهَا مَا لَا يُنَبه عَلَيْهِ الْحس لِأَنَّهُ لَا يحسّ كالاختلاخ. وَهَذِه الحركات تخْتَلف إِمَّا باخْتلَاف ذواتها فَإِن السعال أقوى فِي نَفسه من الاختلاج وَإِمَّا باخْتلَاف عدد المحرِّكات فَإِن العطاس أَكثر عدد محركات من السعال

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 155

لِأَن السعال يتم بتحريك أَعْضَاء الصَّدْر وَأما العطاس فَيتم باجتماع تَحْرِيك أَعْضَاء الصَّدْر وَالرَّأْس جَمِيعًا. وَإِمَّا بِمِقْدَار الْخطر فِيهَا فَإِن حَرَكَة الفواق الْيَابِس أعظم خطراً من حَرَكَة السعال وَإِن كَانَ السعال أقوى. وَإِمَّا بِمَا تستعين بِهِ الطبيعة فقد تستعين بِآلَة ذاتية أَصْلِيَّة كَمَا تستعين فِي إِخْرَاج الثفل بعضل الْبَطن وَقد تستعين بِآلَة غَرِيبَة كَمَا تستعين فِي السعال بالهواء وَإِمَّا باخْتلَاف المبادىء لَهَا من الْأَعْضَاء مثل السعال والتهوّع وَإِمَّا باخْتلَاف القوى الفعالة فَإِن الاختلاج مبدؤه طبيعي والسعال نفساني. وَإِمَّا باخْتلَاف الْمَادَّة فَإِن السعال عَن نفث والاختلاج عَن ريح فَهَذِهِ عَلَامَات تدل من ظَاهر الْأَعْضَاء. وَأكْثر دلالتها على أَحْوَال ظَاهِرَة وَقد تدل على الْبَاطِنَة كحمرة الوجنة على ذَات الرئة. وَمن العلامات عَلَامَات يسْتَدلّ بهَا على الْأَمْرَاض الْبَاطِنَة وَيَنْبَغِي أَن يكون الْمُسْتَدلّ على الْأَمْرَاض الْبَاطِنَة قد تقدّم لَهُ الْعلم بالتشريح حَتَّى يحصل مِنْهُ معرفَة جَوْهَر كل عُضْو أَنه هَل هُوَ لحمي أَو غير لحمي وَكَيف خلقته ليعرف مثلا أَنه هَل هَذَا الورم بِهَذَا الشكل فِيهِ أَو فِي غَيره من جِهَة أَنه هَل هُوَ مُنَاسِب لشكله أَو غير مُنَاسِب. ويتعرّف أَنه هَل يجوز أَن يحتبس فِيهِ شَيْء أَو لَا يجوز إِذْ هُوَ مزلق لما يحصل فِيهِ كالصائم وَإِن كَانَ يجوز أَن يحتبس فِيهِ شَيْء أَو يزلق عَنهُ شَيْء فَمَا الشَّيْء الَّذِي يجوز أَن يحتبس فِيهِ أَو يزلق عَنهُ وَحَتَّى يعرف مَوْضِعه فَيَقْضِي بذلك على مَا يحس من وجع أَو ورم هَل هُوَ عَلَيْهِ أَو على بعد مِنْهُ وَحَتَّى يعرف مشاركته حَتَّى يقْضِي على أَن الوجع لَهُ من نَفسه أَو بالمشاركة وَأَن الْمَادَّة انبعثت مِنْهُ نَفسه أَو وَردت عَلَيْهِ من شَرِيكه وَأَن مَا انْفَصل مِنْهُ هُوَ من جوهره أَو هُوَ ممرّ ينفذ فِيهِ الْمُنْفَصِل من غَيره وَحَتَّى يعرف أَن على مَاذَا يحتوي فَيعرف أَنه هَل يجوز أَن يكون مثل المستفرغ مستفرغاً عَنهُ وَأَن يعرف فعل الْعُضْو حَتَّى يستدلّ على مَرضه من حُصُول الآفة فِي فعله هَذَا كُله مِمَّا يُوقف عَلَيْهِ بالتشريح ليعلم أَنه لَا بُد للطبيب المحاول تَدْبِير أمراض الْأَعْضَاء الْبَاطِنَة من التشريح فَإِذا حصل لَهُ علم أَولهَا: من مضار الْأَفْعَال وَقد علمت الْأَفْعَال بكيفيتها وكميتها ودلالتها دلَالَة أولية دائمة. وَالثَّانِي: مِمَّا يستفرغ ودلالتها دائمة وَلَيْسَت بأولية أما دائمة فَلِأَنَّهَا توقع التَّصْدِيق دَائِما وَأما غير أولية فَلِأَنَّهَا تدل بتوسط النضج وَعدم النضج. وَالثَّالِث: من الوجع وَالرَّابِع: من الورم وَالْخَامِس: من الْوَضع وَالسَّادِس: من الْأَعْرَاض الظَّاهِرَة الْمُنَاسبَة. ودلالتها لَيست بأولية وَلَا دائمة ولنفصل القَوْل فِي وَاحِد وَاحِد مها. أما الِاسْتِدْلَال من الْأَفْعَال فَهُوَ أَنه إِذا لم يجر فعل الْعُضْو على المجرى الطبيعي الَّذِي لَهُ دلّ على أَن الْقُوَّة أصابتها آفَة. وَآفَة الْقُوَّة تتبع مَرضا فِي الْعُضْو الَّذِي الْقُوَّة فِيهِ. ومضار الْأَفْعَال على وُجُوه ثَلَاثَة فَإِن الْأَفْعَال إِمَّا أَن تنقص كالبصر تضعف رُؤْيَته فَيرى الشَّيْء أقل اكتناهاً وَمن أقرب مَسَافَة والمعدة تهضم أعْسر وَأَبْطَأ وَأَقل مِقْدَارًا وَإِمَّا أَن يتَغَيَّر كالبصر يرى مَا لَيْسَ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 156

أَو يرى الشَّيْء رُؤْيَة على غير مَا هُوَ عَلَيْهِ وكالمعدة تفْسد الطَّعَام وتسيء هضمه. وَإِمَّا أَن تبطل كَالْعَيْنِ لَا ترى والمعدق لَا تهضم الْبَتَّةَ. وَأما دَلَائِل مَا يستفرغ ويحتبس فَمن وُجُوه إِمَّا أَن يدل من طَرِيق احتباس غير طبيعي مثل احتباس شَيْء من شَأْنه أَن يستفرغ لمن يحتبس بَوْله أَو برازه أَو يدل من طَرِيق استفراغ غير طبيعي وَذَلِكَ: إِمَّا لِأَنَّهُ من جَوْهَر الْأَعْضَاء وَإِمَّا لَا. كَذَلِك وَالَّذِي يكون من جَوْهَر الْأَعْضَاء فَيدل بِوُجُوه ثَلَاثَة لِأَنَّهُ: إِمَّا أَن يدل بِنَفس جوهره كالحلق المنفوثة تدل على تآكُلٍ فِي قَصَبَة الرئة وَإِمَّا أَن يدل بمقداره كالقشرة البارزة فِي السحج فَإِنَّهَا إِن كَانَت غَلِيظَة دلّت على أَن القرحة فِي الأمعاء الْغِلَاظ. أَو رقيقَة دلّت على أَنَّهَا فِي الرقَاق. وَإِمَّا أَن يدل بلونه كالرسوب القشري الْأَحْمَر فَإِنَّهُ يدل على أَنه من الْأَعْضَاء اللحمية كالكلية والأبيض. فَإِنَّهُ يدل على أَنه من الْأَعْضَاء العصبية كالمثانة. وَالَّذِي يدلّ على أَنه لَا من جَوْهَر الْأَعْضَاء فيدلّ إِمَّا لِأَنَّهُ غير طبيعي الْخُرُوج كالأخلاط السليمة وَالدَّم إِذا خرج وَإِمَّا لِأَنَّهُ غير طبيعي الْكَيْفِيَّة كَالدَّمِ الْفَاسِد كَانَ مُعْتَاد الْخُرُوج أَو لم يكن وَإِمَّا لِأَنَّهُ غير طبيعي الْجَوْهَر على الْإِطْلَاق مثل الْحَصَاة. وَإِمَّا لِأَنَّهُ غير طبيعي الْمِقْدَار وَإِن كَانَ طبيعي الْخُرُوج وَذَلِكَ إِمَّا بِأَن يقل أَو يكثر كالثفل وَالْبَوْل القليلين والكثيرين وَإِمَّا لِأَنَّهُ غير طبيعي الْكَيْفِيَّة وَإِن كَانَ مُعْتَاد الْخُرُوج كالبراز وَالْبَوْل الأسودين وَإِمَّا لِأَنَّهُ غير طبيعي جِهَة الْخُرُوج وَإِن كَانَ مُعْتَاد الْخُرُوج مثل البرَاز إِذا خرج فِي علّة إيلاوس من فَوق. وَأما دَلَائِل الوجع فَهِيَ تَنْحَصِر فِي جِنْسَيْنِ: وَذَلِكَ أَن الوجع إِمَّا أَن يدلّ بموضعه فَإِنَّهُ مثلا إِن كَانَ عَن الْيَمين فَهُوَ فِي الكبد وَإِن كَانَ فِي الْيَسَار فَهُوَ فِي الطحال. وَقد يدل بنوعه على سَببه على مَا فصلناه فِي تَعْلِيم الْأَسْبَاب مثلا إِن كَانَ ثقيلاً دلّ على ورم فِي عُضْو غير حساس أَو بَاطِل حسه والممدد يدل على مَادَّة كَثِيرَة واللذاع على مَادَّة حادة. وَأما دَلَائِل الورم فَمن ثَلَاثَة أوجه: إِمَّا من جوهره كالحمرة على الصراء والصلب على السَّوْدَاء وَإِمَّا من مَوْضِعه كَالَّذي يكون فِي الْيَمين فَيدل مثلا على أَنه عِنْد الكبد أَو فِي الْيَسَار فَيدل على أَنه فِي نَاحيَة الطحال وَإِمَّا بشكله فَإِنَّهُ إِن كَانَ عِنْد الْيَمين وَكَانَ هلالياً دلّ على أَنه فِي نفس الكبد وَإِن كَانَ مطاولاً دلّ على أَنه فِي العضلة الَّتِي فَوْقهَا. وَأما دَلَائِل الْوَضع فإمَّا من الْمَوَاضِع وَإِمَّا من المشاركات. أما من الْمَوَاضِع فَظَاهر. وَأما من المشاركات فَكَمَا يستدلّ على ألم فِي الْأصْبع من سَبَب سَابق أَنه لآفة عارضة فِي الزَّوْج السَّادِس من أَزوَاج العصب الَّذِي للعنق. الْفَصْل الثَّانِي الْفرق بَين الْأَمْرَاض الخاصية والمشارك فِيهَا وَلما كَانَت الْأَمْرَاض قد تعرض بدءا فِي عُضْو وَقد تعرض بالمشاركة كَمَا يُشَارك الرَّأْس

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 157

الْمعدة فِي أمراضهما فَوَاجِب أَن نحد الْفرق بَين الْأَمريْنِ بعلامة فاصلة فَنَقُول: أَنه يجب أَن يتَأَمَّل أَيهمَا عرض أَولا فيحدس أَنه الْأَصْلِيّ وَالْآخر مشارك ويتأمل أَيهمَا يبْقى بعد فنَاء الثَّانِي فنحدس الْأَصْلِيّ وَالْآخر مشارك وبالضد فَإِن المشارك يحدس من أمره أَنه هُوَ الَّذِي يعرض أخيراً وَأَنه يسكن مَعَ سُكُون الأول. لَكِن قد يعرض من هَذَا غلط وَهُوَ أَنه رُبمَا كَانَت الْعلَّة الْأَصْلِيَّة غير محسوسة وَغير مؤلمة فِي ابتدائها ثمَّ يحس ضررها بعد ظُهُور الْمَرَض الشركي. وَهُوَ بِالْحَقِيقَةِ عَارض بعْدهَا تالٍ لَهَا فيظن بالمشارك والعارض أَنه وَالْمَرَض الْأَصْلِيّ أَو ريما لم يفْطن إِلَّا بالعارض وَحده وغفل عَن الْأَصْلِيّ أصلا وسيل التَّحَرُّز من هَذَا الْغَلَط أَن يكون الطَّبِيب عَالم مشارك الْأَعْضَاء وَذَلِكَ من علمه بالتشريح وعارفاً بالآفات الْوَاقِعَة بعضو عُضْو وَمَا كَانَ مِنْهَا محسوساً أَو غير محسوص فَيتَوَقَّف فِي الْمَرَض وَلَا يحكم فِيهِ أَنه أُصَلِّي إِلَّا بعد تَأمله لما يُمكن أَن يكون عروضه تبعا لَهُ فيسائل الْمَرِيض عَن عَلَامَات الْأَمْرَاض الَّتِي يُمكن أَن تكون فِي الْأَعْضَاء الْمُشَاركَة للعضو العليل أَو تكون غير محسوسة وَلَا مؤلمة ألماً ظَاهرا وَلَا مثيرة عرضا قَرِيبا مِنْهَا لَكِنَّهَا إِنَّمَا يتبعهَا أُمُور بعيدَة عَنْهَا محسوسة. وَيجْعَل الْمَرِيض أَنَّهَا عوارض لمثل ذَلِك الأَصْل الْبعيد بل إِنَّمَا يهدي إِلَى ذَلِك معرفَة الطَّبِيب. وَأكْثر مَا يَهْتَدِي مِنْهُ تَأمله لمضار الْأَفْعَال وَإِذا وجدهَا سَابِقَة حكم بِأَن الْمَرَض مشارك فِيهِ. على أَن الْأَعْضَاء أَعْضَاء أَكثر أحوالها أَن تكون أمراضها مُتَأَخِّرَة عَن أمراض أَعْضَاء أُخْرَى فَإِن الرَّأْس فِي أَكثر الْأَحْوَال تكون أمراضه بمشاركة الْمعدة وَإِمَّا عكس ذَلِك فَأَقل. وَنحن نضع بَين يَديك عَلَامَات الأمزجة الْأَصْلِيَّة والعارضة بِوَجْه عَام. فَأَما الَّتِي يخصق مِنْهَا عضوا عضوا فسيقال فِي بَابه. وَأما عَلَامَات أمراض التَّرْكِيب فَإِن مَا كَانَ مِنْهَا ظَاهرا فَإِن الْحس يعرفهُ وَمَا كَانَ من بَاطِن فَإِن مَا سوى الامتلاء والسدة والأورام وتفرق الِاتِّصَال يعسر حصره فِي القَوْل الْكُلِّي وَكَذَلِكَ مَا يخص من الامتلاء والسدة والورم والتفرق عضوا عضوا فَالْأولى لجَمِيع ذَلِك أَن يُؤَخر إِلَى الْأَقَاوِيل الْجُزْئِيَّة. الْفَصْل الثَّالِث عَلَامَات الأمزجة أَجنَاس الدَّلَائِل الَّتِي مِنْهَا يتعرّف أَحْوَال الأمزجة عشرَة. أَحدهَا: الملمس وَوجه التعرف مِنْهُ أَن يتَأَمَّل أَنه هَل هُوَ مساوٍ للمس الصَّحِيح فِي الْبلدَانِ المعتدلة والهواء المعتدل فَإِن ساواه دلّ على الِاعْتِدَال وَإِن انفعل عَنهُ اللامس الصَّحِيح المزاج فبرد أَو سخن أَو استلانه استلانة فَوق الطبيعي أَو استصلبه واستخشنه فَوق الطبيعي وَلَيْسَ هُنَاكَ سَبَب من هَوَاء أَو استحمام بِمَاء وَغير ذَلِك مِمَّا يزِيدهُ لينًا أَو خشونة فَهُوَ غير معتدل المزاج وَقد يُمكن أَن يتعزف من حَال أظفار الْيَدَيْنِ فِي لينها وخشونتها ويبسها حَال مزاج الْبدن إِن لم يكن ذَلِك لسَبَب غَرِيب. على أَن الحكم من اللين والصلابة مُتَوَقف على تقدم صِحَة دلَالَة الِاعْتِدَال فِي الْحَرَارَة والبرودة فَإِنَّهُ إِن لم يكن كَذَلِك أمكن أَن يلين الحارة الملمس الصلب والخشن فضلا عَن المعتدل بتحليله فيتوهم أَنه لين بالطبع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 158

وَرطب وَأَن يصلب الْبَارِد الملمس اللين فضلا عَن المعتدل بِفضل إجماده وتكثيفه فيتوهم يَابسا مثل الثَّلج والسمين. أما الثَّلج فلانعقاده جَامِدا وَأما السمين فلغلظه وَأكْثر من هُوَ بَارِد المزاج لين الْبدن وَإِن كَانَ نحيفاً لِأَن الفجاجة تكْثر فِيهِ. وَالثَّانِي: حسن الدَّلَائِل الْمَأْخُوذَة من اللَّحْم والشحم فَإِن اللَّحْم الْأَحْمَر إِذا كَانَ كثيرا دلّ على الرطربة والحرارة وَيكون هُنَاكَ تلزز. وَإِن كَانَ يَسِيرا وَلَيْسَ هُنَاكَ شَحم كثير دلّ على اليبس والحرارة. وَأما السمين والشحم فيدلان على الْبُرُودَة وَيكون هُنَاكَ ترهل فَإِن كَانَ مَعَ ذَلِك ضيق من الْعُرُوق وقلّة من الدَّم وَكَانَ صَاحبه يضعف على الْجُوع لعقدة الدَّم الغريزي المهيىء لحَاجَة الْأَعْضَاء إِلَى التغذية بِهِ دلّ على أَن هَذَا المزاج جبلي طبيعي وَإِن لم تكن هَذِه العلامات الْأُخْرَى دلّ على أَنه مزاج مكتسب. وَقلة السمين والشحم تدل على الْحَرَارَة فَإِن السمين والشحم مادته دسومة الدَّم وفاعله الْبرد وَلذَلِك يقل على الكبد وَيكثر على الأمعاء وَإِنَّمَا يكثر على الْقلب فَوق كثرته على الكبد للمادة لَا للمزاج وَالصُّورَة ولعناية من أطبيعة مُتَعَلقَة بِمثل تِلْكَ الْمَادَّة والسمين والشحم فَإِن جمودهما على الْبدن يقلّ وَيكثر بِحَسب قلَّة الْحَرَارَة وَكَثْرَتهَا. وَالْبدن اللحيم بِلَا كَثْرَة من السمين والشحم هُوَ الْبدن الْحَار الرطب وَإِن كَانَ كثير اللَّحْم الْأَحْمَر وَمَعَ سمين وشحم قَلِيل دلّ على الإفراط فِي الرُّطُوبَة وَإِن أفرطا دلّ على الإفراط فِي الْبرد وأقصف الْأَبدَان الْبَارِد الْيَابِس ثمَّ الْحَار الْيَابِس ثمَّ الْيَابِس المعتدل فِي الحرّ وَالْبرد ثمَّ الْحَار المعتدل فِي الرُّطُوبَة واليبس. وَالثَّالِث: جنس الدَّلَائِل الْمَأْخُوذَة من الشّعْر وَإِنَّمَا يُؤْخَذ من جِهَة هَذِه الْوُجُوه وَهِي سرعَة النَّبَات وبطؤه وكثرته وقلته ورقته وغلظه وسبوطته وجعودته. ولونه أحد الْأُصُول فِي ذَلِك. وَأما الِاسْتِدْلَال من سرعَة نَبَاته وبطئه أَو عدم نَبَاته فَهُوَ أَن البطيء النَّبَات أَو فَاقِد النَّبَات إِذا لم يكن هُنَاكَ عَلَامَات دَالَّة على أَن الْبدن عادم للدم أصلا يدل على أَن المزاج رطب جدا فَإِن أسْرع فَلَيْسَ الْبدن بذلك الرطب بل هُوَ إِلَى اليبوسة وَلَكِن يستدلّ على حرارته وبرودته من دَلَائِل أُخْرَى مِمَّا ذَكرْنَاهُ. لكنه إِذا اجْتمعت الْحَرَارَة واليبوسة أسْرع نَبَات الشّعْر جدا وَكثر وَغلظ وَذَلِكَ لِأَن الْكَثْرَة تدل على الْحَرَارَة والغلظ يدلّ على كَثْرَة الدخانية كَمَا فِي الشبَّان دون مَا فِي الصّبيان فَإِن الصّبيان مادتهم بخارية لَا دخانية وضدهما يتبع ضدهما. وَأما من جِهَة الشكل فَإِن الجعودة تدل على الْحَرَارَة وعَلى اليبس وَقد تدلّ على التواء الثقب والمسام وَهَذَا لَا يَسْتَحِيل بتغيّر المزاج. والسببان الْأَوَّلَانِ يتغيران. والسبوطة تدل على

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 159

أضداد ذَلِك. وَأما من جِهَة اللَّوْن فالسواد يدل على الْحَرَارَة والصهوبة تدلُ على الْبُرُودَة والشقرة والحمرة تدلان على الِاعْتِدَال وَالْبَيَاض يدل إِمَّا على رُطُوبَة وبرودة كَمَا فِي الشيب وَإِمَّا على يبس شَدِيد كَمَا يعرض لنبات عِنْد الْجَفَاف من انسلاخ سوَاده وَهُوَ الخضرة إِلَى الْبيَاض. وَهَذَا إِنَّمَا يعرض فِي النَّاس فِي أعقاب الْأَمْرَاض المجففة. وَسبب الشيب عِنْد أرسطوطاليس هُوَ الإستحالة إِلَى لون البلغم وَعند جالينوس هُوَ التكرّج الَّذِي يلْزم الْغذَاء الصائر إِلَى الشّعْر إِذا كَانَ بَارِدًا وَكَانَ بطيء الْحَرَكَة مُدَّة نُفُوذه فِي المسام. وَإِذا تَأَمَّلت الْقَوْلَيْنِ وجدتهما فِي الْحَقِيقَة متقاربين فَإِن العلّة فِي بَيَاض اللَّوْن البلغم. وَالْعلَّة فِي ابيضاض المتكرج وَاحِد وَهُوَ إِلَى الطبيعي وَبعد هَذَا فَإِن للبلدان والأهوية تَأْثِيرا فِي الشّعْر يَنْبَغِي أَن يُرَاعى فَلَا يتَوَقَّع من الزنْجِي شقرة شعر ليستدلّ بِهِ على اعْتِدَال مزاجه الَّذِي لَهُ وَلَا فِي الصقلبي سَواد شعر حَتَّى يسْتَدلّ بِهِ على سخونة مزاجه الَّذِي يحسبه. وللأسنان أَيْضا تَأْثِير فِي أَمر الشّعْر فَإِن الشبَّان كالجنوبيين وَالصبيان كالشماليين والكهول كالمتوسطين وَكَثْرَة الشّعْر فِي الصَّبِي تدلّ على اسْتِحَالَة مزاجه إِلَى السوداوية إِذا كبر وَفِي الشَّيْخ على أَنه سوداوي فِي الْحَال. وَأما الرَّابِع: فَهُوَ جنس الدَّلَائِل الْمَأْخُوذَة من لون الْبدن فَإِن الْبيَاض دَلِيل عدم الدَّم وقلّته مَعَ برودة فَإِنَّهُ لَو كَانَ مَعَ حرارة وخلط صفراوي لاصفر والأحمر دَلِيل على كَثْرَة الدَّم وعَلى الْحَرَارَة والصفرة والشقرة يدلان على الْحَرَارَة الْكَثِيرَة لَكِن الصُّفْرَة أدل على المرار والشقرة على الدَّم أَو الدَّم المراري وَقد تدلّ الصُّفْرَة على عدم الدَّم وَإِن لم يُوجد المرار كَمَا تكون فِي أبدان الناقهين. والكمودة دَلِيل على شدّة الْبرد فيقل لَهُ الدَّم ويجمد ذَلِك الْقَلِيل ويستحيل إِلَى السوَاد. وَتغَير لون الْجلد والأدم دَلِيل على الْحَرَارَة. والباذنجاني دَلِيل على الْبرد واليبس لِأَنَّهُ لون يتبع صرف السَّوْدَاء. والجصي يدل على صرف الْبرد والبلغمية. والرصاصي دَلِيل للبرودة والرطوبة مَعَ سوداوية مَا لِأَنَّهُ بَيَاض مَعَ أدنى خضرَة فَيكون الْبيَاض تَابعا للون البلغم أَو المزاج الرُّطُوبَة. والخضرة تَابِعَة لدم جامد إِلَى السوَاد مَا هُوَ قد خالط البلغم فخضره. والعاجي يدل على برد بلغمي مَعَ مرار قَلِيل. وَفِي أَكثر الْأَمر فَإِن اللَّوْن يتَغَيَّر بِسَبَب الكبد إِلَى صفرَة وَبَيَاض وبسبب الطحال إِلَى صفرَة وَسَوَاد وَفِي علل البواسير إِلَى صفرَة وخضرة وَلَيْسَ هَذَا بالدائم بل قد يخْتَلف. وَالِاسْتِدْلَال من لون اللِّسَان على مزاج الْعُرُوق الساكنة والضاربة فِي الْبدن قوي. والاستدلاد من لون الْعين على مزاج الدِّمَاغ قوي وَرُبمَا عرض فِي مرض وَاحِد اخْتِلَاف لوني عضوين مثل أَن اللِّسَان قد يبيض وبشرة الْوَجْه تسود فِي مرض وَاحِد مثل اليرقان الْعَارِض لشدَّة الحرقة من المرار.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 160

وَأما الْخَامِس: فَهُوَ جنس الدَّلَائِل الْمَأْخُوذَة من هَيْئَة الْأَعْضَاء فَإِن المزاج الْحَار يتبعهُ سَعَة الصَّدْر وَعظم الْأَطْرَاف وتمامها فِي قدورها من غير ضيق وَقصر وسعة الْعُرُوق وظهورها وَعظم النبض وقوته وَعظم العضل وقربها من المفاصل لِأَن جَمِيع الأفاعيل النسبية والهيئات التركيبية يتم بالحرارة. والبرودة يتبعهَا أضداد هَذِه لقُصُور القوى الطبيعية بِسَبَبِهَا عَن تتميم أَفعَال الانشاء والتخليق. والمزاج الْيَابِس يتبعهُ قشف وَظُهُور مفاصل وَظُهُور الغضاريف فِي الحنجرة وَالْأنف وَكَون الْأنف مستوياً. وَأما السَّادِس: فَهُوَ جنس الدَّلَائِل الْمَأْخُوذَة من سرعَة انفعال الْأَعْضَاء فَإِنَّهُ إِن كَانَ الْعُضْو يسخن سَرِيعا بِلَا معاسرة فَهُوَ حَار المزاج إِذْ الاستحالة فِي الْجِنْس الْمُنَاسب تكون أسهل من الاستحالة إِلَى المضادة وَإِن كَانَ يبرد سَرِيعا فَالْأَمْر بالضد لذَلِك بِعَيْنِه فَإِن قَالَ قَائِل: إِن الْأَمر يجب أَن يكون بالضد فَإنَّا نَعْرِف يَقِينا أَن الشَّيْء إِنَّمَا ينفعل عَن ضِدّه لَا عَن شبهه وَهَذَا الْكَلَام الَّذِي قَدمته يُوجب أَن يكون الإنفعال من الشّبَه أولى. وَالْجَوَاب عَن هَذَا أَن الشبيه الَّذِي لَا ينفعل عَنهُ هُوَ الَّذِي كيفيته وَكَيْفِيَّة مَا هُوَ شَبيه بِهِ وَاحِدَة فِي النَّوْع والطبيعة. والأسخن لَيْسَ شَبِيها بالأبرد بل السخينان واحدهما أسخن يَخْتَلِفَانِ فَيكون الَّذِي لَيْسَ بأسخن هُوَ بِالْقِيَاسِ إِلَى الأسخن بَارِدًا فينفعل من حَيْثُ هُوَ بَارِد بِالْقِيَاسِ إِلَيْهِ لَا حَار وينفعل أَيْضا عَن الْأَبْرَد مِنْهُ وَعَن الْبَارِد إِلَّا أَن أَحدهمَا ينمّي كيفيته ويعيّن أقوى مَا فِيهِ وَالْآخر ينقص كيفيته فَيكون استحالته إِلَى مَا ينمي كيفيته ويعين أقوى مَا فِيهِ أسهل. على أَن هَهُنَا شَيْئا اَخر يختصّ بِبَعْض مَا يُشَارِكهُ فِي الْكَيْفِيَّة وَهُوَ نَاقص فِيهَا مثل أَن الْحَار المزاج فِي طبعه إِنَّمَا يسْرع قبُوله لتأثير الْحَار فِيهِ لما يبطل الْحَار من تَأْثِير الضدّ الَّذِي هُوَ الْبرد المعاوق لما ينحوه المزاج الْحَار من زِيَادَة تسخين فَإِذا التقيا وَبَطل الْمَانِع تعاونا على التسخين فَيتبع ذَلِك التعاون اشتداد تَامّ من الكيفيتين. وَأما إِذا حاول الْحَار الْخَارِجِي أَن يبطل الِاعْتِدَال فَإِن الْحَار الغريزي الدَّاخِل أَشد الْأَشْيَاء مقاومة لَهُ حَتَّى إِن السمُوم الحارة لَا يقاومها وَلَا يَدْفَعهَا وَلَا يفْسد جوهرها إِلَّا الْحَرَارَة الغريزية. فَإِن الْحَرَارَة الغريزية آلَة للطبيعة تدفع ضَرَر الْحَار الْوَارِد بتحريكها الرّوح إِلَى دفْعَة وتنحية بخاره وتحليله وإحراق مادته وتدفع أَيْضا ضَرَر الْبَارِد الْوَارِد بالمضادة. وَلَيْسَت هَذِه الخاصية للبروعة فَإِنَّهَا إِنَّمَا تنَازع وتعاوق الْوَارِد الْحَار بالمضادة فَقَط وَلَا تنَازع الْوَارِد الْبَارِد. والحرارة الغريزية هِيَ الَّتِي تَحْمِي الرطوبات الغريزية عَن أَن تستولي عَلَيْهَا الْحَرَارَة الغريبة فَإِن الْحَرَارَة الغريزية إِذا كَانَت قَوِيَّة تمكنت الطبيعة بتوسّطها من التصرّف فِي الرطوبات على سَبِيل النضج والهضم وحفظها على الصِّحَّة فتحرّكت الرطوبات على نهج تصريفها وامتنعت عَن التحرك على نهج تصريف الْحَرَارَة الغريبة فَلم يعفن. أما إِن كَانَت هَذِه الْحَرَارَة ضَعِيفَة خلت الطبيعة عَن الرطوبات لضعف الْآلَة المتوسطة بَينهَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 161

وَبَين الرطوبات فوقفت وصادفتها الْحَرَارَة الغريبة غير مَشْغُولَة بتصريف فتمكنت مِنْهَا واستولت عَلَيْهَا وحركتها حَرَكَة غَرِيبَة فَحدثت العفونة فالحرارة الغريزية آلَة للقوى كلهَا والبرودة مُنَافِيَة لَهَا لَا تَنْفَع إِلَّا بِالْعرضِ فَلهَذَا يُقَال حرارة غريزية وَلَا يُقَال برودة غريزية وَلَا ينْسب إِلَى الْبُرُودَة من كدخدائية الْبدن مَا ينْسب إِلَى الْحَرَارَة. وَأما السَّابِع: فحال النّوم واليقظة فَإِن اعتدالهما يدلّ على اعْتِدَال المزاج لَا سِيمَا فِي الدِّمَاغ وَزِيَادَة النّوم بالرطوبة والبرودة وَزِيَادَة الْيَقَظَة لليبس والحرارة خَاصَّة فِي الدِّمَاغ. وَأما الثَّامِن: فَهُوَ الْجِنْس الْمَأْخُوذ من دَلَائِل الْأَفْعَال فَإِن الْأَفْعَال إِذا كَانَت مستمرة على المجرى الطبيعي تَامَّة كَامِلَة دلّت على اعْتِدَال المزاج وَإِن تَغَيَّرت عَن جِهَتهَا إِلَى حركات مفرطة دلّت على حرارة المزاج وَكَذَلِكَ إِذا أسرعت فَإِنَّهَا تدل على الْحَرَارَة مثل سرعَة النشو وَسُرْعَة نَبَات الشّعْر وَسُرْعَة نَبَات الْأَسْنَان وَإِن تبلدت أَو ضعفت وتكاسلت وأبطأت دلّت على برودة المزاج. على أَن قد يكون ضعفها وتبلدها وفتورها وَاقعا بِسَبَب مزاج حَار إِلَّا أَنه لَا يَخْلُو مَعَ ذَلِك عَن تَغْيِير عَن المجرى الطبيعي مَعَ الضعْف وَقد يفوت بِسَبَب الْحَرَارَة أَيْضا كثيرا من الْأَفْعَال الطبيعية وَينْقص مثل النّوم فَرُبمَا بَطل بِسَبَب المزإج الْحَار أَو نقص وَلذَلِك قد يزْدَاد بعض الْأَحْوَال الطبيعية للبرد مثل النّوم إِلَّا أَنَّهَا لَا تكون من جملَة الْأَحْوَال الطبيعية مُطلقًا بل بِشَرْط وبسبب فان النّوم لَيْسَ مُحْتَاجا إِلَيْهِ فِي الْحَيَاة. وَالصِّحَّة حَاجَة مُطلقَة بل بِسَبَب تخل من الرّوح عَن الشواغل لما عرض لَهُ من التَّعَب أَو لما يحْتَاج إِلَيْهِ من الإكباب على هضم الْغذَاء لعَجزه عَن الْوَفَاء بالأمرين. فَإِذن: النّوم إِنَّمَا يحْتَاج إِلَيْهِ من جِهَة عجز مَا وَهُوَ خُرُوج عَن الْوَاجِب الطبيعي. وَإِن كَانَ ذَلِك الْخُرُوج طبيعياً من حَيْثُ هُوَ ضَرُورِيّ فَإِن الطبيعي يُقَال على الضَّرُورَة باشتراك الإسم. وَهَذَا الْقسم أصح دلائله إِنَّمَا هُوَ على المزج المعتدل وَذَلِكَ بِأَن تعتدل الْأَفْعَال وتتم. وَأما دلَالَته على الْحر وَالْبرد واليبوسة والرطوبة فدلالة تخمينية. وَمن جنس الْأَفْعَال القوية الدَّالَّة على الْحَرَارَة قُوَّة الصَّوْت وجهارته وَسُرْعَة الْكَلَام واتصاله وَالْغَضَب وَسُرْعَة الحركات والطرف وَإِن كَانَ قد تقع هَذِه لَا بِسَبَب عَام بل بسب خَاص بعضو الْفِعْل. وَالْجِنْس التَّاسِع: جنس دفع الْبدن للفضول وَكَيْفِيَّة مَا يدْفع فَإِن الدّفع إِذا اسْتمرّ وَكَانَ مَا يبرز من البرَاز وَالْبَوْل والعرق وَغير ذَلِك حاراً لَهُ رَائِحَة قَوِيَّة وصبغ لما لَهُ من صبغ وانشواء وانطباخ لما لَهُ انشواء وانطباخ فَهُوَ حَار وَمَا يُخَالِفهُ فَهُوَ بَارِد. وَالْجِنْس الْعَاشِر: مَأْخُوذ من أَحْوَال قوى النَّفس فِي أفعالها وانفعالاتها مثل أَن الحرد الْقوي والضجر والفطنة والفهم والإقدام والوقاحة وَحسن الظَّن وجودة الرَّجَاء والقساوة والنشاط ورجولية الْأَخْلَاق وَقلة الكسل وَقلة الإنفعال من كل شَيْء يدلّ على الْحَرَارَة وأضدادها على الْبُرُودَة. وثبات الحرد وَالرِّضَا والمتخيل وَالْمَحْفُوظ وَغير ذَلِك يدل على اليبوسة وَزَوَال الإنفعالات بِسُرْعَة يدل على الرُّطُوبَة. وَمن هَذَا الْقَبِيل الأحلام والمنامات فَإِن من غلب على مزاجه حرارة يرى كَأَنَّهُ يصطلي نيراناً أَو يشمس وَمن غلب على مزاجه برد فَيرى كَأَنَّهُ يثلج أَو

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 162

هُوَ منغمس فِي مَاء بَارِد وَيرى صَاحب كل خلط مَا يجانس خلطه فِيمَا يُقَال. وَهَذَا الَّذِي ذَكرْنَاهُ كُله أَو أَكْثَره إِنَّمَا هُوَ من بَاب عَلَامَات الأمزجة الْوَاقِعَة فِي أصل البنية. وَأما الأمزجة الغريبة العرضية: فالحار مِنْهَا يدل على اشتعال للبدن مؤذ وتأذ بالحميّات وَسُقُوط قُوَّة عِنْد الحركات لثوران الْحَرَارَة وعطش مفرط والتهاب فِي فَم الْمعدة ومرارة فِي الْفَم ونبض إِلَى الضعْف والسرعة الشَّدِيدَة والتواتر وتأذ بِمَا يتَنَاوَلهُ من المسخنات وتشف بالمبردات ورداءة حَال فِي الصَّيف. وَأما دَلَائِل المزاج الْبَارِد الْغَيْر الطبيعي فقلة هضم وَقلة عَطش واسترخاء مفاصل وَكَثْرَة حميات بلغمية وتأذ بالنزلات. وبتناول المبردات وتشف بتناول مَا يسخن ورداءة حَال فِي الشتَاء. وَأما دَلَائِل الرطب الْغَيْر الطبيعي فمناسبة لدلائل الْبُرُودَة وَتَكون مَعَ ترهّل وسيلان لعاب ومخاط وانطلاق طبيعة وَسُوء هضم وتأذ بتناول مَا هُوَ رطب وَكَثْرَة نوم وتهيج أجفان. وَأما دَلَائِل اليبس الْغَيْر الطبيعي فتقشف وسهر ونحول عَارض وتأذ بتناول مَا فِيهِ من يبس وَسُوء حَال فِي الخريف وتشف بِمَا يرطب وانتشاف فِي الْحَال للْمَاء الْحَار والدهن اللَّطِيف وَشدَّة قبُول لَهما فَاعْلَم هَذِه الْجُمْلَة. حَاصِل عَلَامَات المعتدل المزاج علاماته الْمَجْمُوعَة الملتقطة مِمَّا قُلْنَا هِيَ: اعْتِدَال الملمس فِي الْحر وَالْبرد واليبوسة والرطوبة واللين والصلابة واعتدال اللَّوْن فِي الْبيَاض والحمرة واعتدال السحنة فِي السّمن والقصافة وميل إِلَى السّمن وعروقه بَين الغائرة ويين الرّكْبَة على اللَّحْم المتبرية عَنهُ بارزاً واعتدال الشّعْر فِي الزبب والزعر والجعودة والسبوطة إِلَى الشقرة مَا هُوَ فِي سنّ الصِّبَا وَإِلَى السوَاد مَا هُوَ فِي سنّ الشَّبَاب واعتدال حَال النّوم واليقظة ومواتاة الْأَعْضَاء فِي حركاتها وسلاسة وَقُوَّة من التخيل والتفكر والتذكر وتوسط من الْأَخْلَاق بَين الإفراط والتفريط أَعنِي التَّوَسُّط بَين التهور والجبن وَالْغَضَب والخمول والدقة والقساوة والطيش والتيه وَسُقُوط النَّفس وَتَمام الْأَفْعَال كلهَا وَصِحَّة وجودة النمو وسرعته وَطول الْوُقُوف. وَتَكون أحلامه لذيذة مؤنسة من الروائح الطّيبَة والأصوات اللذيذة والمجالس البهيجة وَيكون صَاحبه محبباً طلق الْوَجْه هشاً معتدل شَهْوَة الطَّعَام وَالشرَاب جيد الاستمراء فِي الْمعدة والكبد وَالْعُرُوق وَالنِّسْبَة فِي جَمِيع الْبدن معتدل الْحَال فِي انْتِقَاض الفضول مِنْهُ من المجاري الْمُعْتَادَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 163

الْفَصْل الْخَامِس عَلَامَات من لَيْسَ بجيد الْحَال فِي خلقته هَذَا هُوَ الَّذِي لَا يتشابه مزاج أَعْضَائِهِ بل رُبمَا تعاندت أعضاؤه الرئيسة فِي الْخُرُوج عَن الِاعْتِدَال فَخرج عُضْو مِنْهَا إِلَى مزاج وَالْآخر إِلَى ضِدّه فَإِذا كَانَت بنيته غير متناسبة كَانَ رديئاً حَتَّى فِي فهمه وعقله مثل الرجل الْعَظِيم الْبَطن الْقصير الأصايع المستدير الْوَجْه والهامة الْعَظِيم الهامة أَو الصَّغِير الهامة لحيم الْجَبْهَة وَالْوَجْه والعنق وَالرّجلَيْنِ وكأنما وَجهه نصف دَائِرَة فَإِن كَانَ فكاه كبيرين فَهُوَ مُخْتَلف جدا وَكَذَلِكَ إِن كَانَ مستدير الرَّأْس والجبهة لَكِن وَجهه شَدِيد الطول ورقبته شَدِيدَة الغلظ فِي عَيْنَيْهِ بلادة حَرَكَة فَهُوَ أَيْضا من أبعد النَّاس عَن الْخَيْر. الْفَصْل السَّادِس العلامات الدَّالَّة على الامتلاء الامتلاء على وَجْهَيْن: امتلاء بِحَسب الأوعية وامتلاء بِحَسب الْقُوَّة. والامتلاء بِحَسب الأوعية هُوَ أَن تكون الأخلاط والأرواح وَإِن كَانَت صَالِحَة فِي كيفيتها قد زَادَت فِي كميتها حَتَّى مَلَأت الأوعية ومددتها. وَصَاحبه يكون على خطر من الْحَرَكَة فَإِنَّهُ رُبمَا صدع الامتلاء للعروق وسالت إِلَى المخانق فَحدث خناق وصرع وسكتة. وعلاجه هُوَ الْمُبَادرَة إِلَى الفصد. وَأما الامتلاء بِحَسب الْقُوَّة فَهُوَ أَن لَا يكون الْأَذَى من الأخلاط لكميتها فَقَط بل لرداءة كيفيتها فَهِيَ تقهر الْقُوَّة برداءة كيفيتها وَلَا تطاوع الهضم والنضج وَيكون صَاحبهَا على خطر من أمراض أما عَلَامَات الامتلاء جملَة: فَهِيَ ثقل الْأَعْضَاء والكسل عَن الحركات واحمرار اللَّوْن وانتفاخ الْعُرُوق وتمدد الْجلد وامتلاء النبض وانصباغ الْبَوْل وثخنه وَقلة الشَّهْوَة وكلال الْبَصَر والأحلام الَّتِي تدلّ على الثّقل مثل من يرى أَنه لَيْسَ بِهِ حراك أَو لَيْسَ بِهِ اسْتِقْلَال للنهوض أَو يحمل حملا ثقيلاً أَو لَيْسَ يقدر على الْكَلَام كَمَا أَن رُؤْيا الطيران وَسُرْعَة الحركات تدل على أَن الأخلاط رقيقَة وبقدر معتدل وعلامات الامتلاء بِحَسب الْقُوَّة. أما الثّقل والكسل وَقلة الشَّهْوَة فَهُوَ يُشَارك فِيهَا الامتلاء الأول وَلَكِن إِذا كَانَ الامتلاء بِحَسب الْقُوَّة ساذجاَ لم تكن الْعُرُوق شَدِيدَة الانتفاخ وَلَا الْجلد شَدِيد التمدد وَلَا النبض شَدِيد الامتلاء والعظم وَلَا المَاء كثير الثخن وَلَا اللَّوْن شَدِيد الْحمرَة وَيكون الانكسار والإعياء إِنَّمَا يهيج فِيهِ بعد الْحَرَكَة وَالتَّصَرُّف وَتَكون أحلامه تريه حكة ولذعاً وإحراقاً وروائح مُنْتِنَة. ويدلّ أَيْضا على الْخَلْط الْغَالِب بدلائله الَّتِي سنذكرها. وَفِي أَكثر الْأَمر فَإِن الامتلاء بِحَسب الْقُوَّة يولّد الْمَرَض قبل استحكام دلائله.
(الْفَصْل السَّابِع عَلَامَات غَلَبَة الْخَلْط)
خلط أما الدَّم إِذا غلب فعلاماته: مُقَارنَة لعلامات الامتلاء بِحَسب الأوعية وَلذَلِك قد يحدث من غلبته ثقل فِي الْبدن فِي أصل الْعَينَيْنِ خَاصَّة وَالرَّأْس والصدغين

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 164

الْفَصْل التَّاسِع العلامات الدَّالَّة على الرِّيَاح الرِّيَاح قد يسْتَدلّ عَلَيْهَا بِمَا يحدث فِي الْأَعْضَاء الحساسة من الأوجاع وَذَلِكَ تَابع لما يَفْعَله من تفرّق الِاتِّصَال ويستدلّ عَلَيْهَا من حركات تعرُّض للأعضاء ويستدلّ عَلَيْهَا من الْأَصْوَات ويستدل عَلَيْهَا باللمس. وَأما الأوجاع الممددة تدل على الرِّيَاح لَا سِيمَا إِذا كَانَت مَعَ خفَّة فَإِن كَانَ هُنَاكَ انْتِقَال من الوجع فقد تمت الدّلَالَة وَهَذَا إِنَّمَا يكون إِذا كَانَ تفرق الِاتِّصَال فِي الْأَعْضَاء الحساسة. وَأما مثل الْعظم وَاللَّحم الغددي فَلَا يبين ذَلِك فِيهَا بالوجع فقد يكون من ريَاح الْعِظَام مَا يكسر الْعِظَام كسراً ويرضّها رضًّا وَلَا يكون لَهُ وجع إِلَّا تَابعا لحس المنكسر بِمَا يَلِيهِ. وَأما الِاسْتِدْلَال على الرِّيَاح من حركات الْأَعْضَاء فَمثل الِاسْتِدْلَال من الاختلاجات على ريَاح تتكون وتتحرك على الإقلال والتحلّل. وَأما الِاسْتِدْلَال عَلَيْهَا من الْأَصْوَات فإمَّا أَن تكون الْأَصْوَات مِنْهَا أَنْفسهَا كالقراقر وَنَحْوهَا وكما يحس فِي الطحال إِذا كَانَ وَجَعه من ريح بغمز وَإِمَّا أَن يكو الصَّوْت يفعل فِيهَا بالقرع كَمَا يميّز بَين الاسْتِسْقَاء الزقيّ والطبلي بِالضَّرْبِ. وَأما الِاسْتِدْلَال عَلَيْهَا من طَرِيق الْمس يُمَيّز بَين النفخة والسلعة بِمَا يكون هُنَاكَ من تمدّد مَعَ انغماز فِي غيررطوبة سيّالة مترجرجة أَو خلط لزج فَإِن الحسّ اللمسي يميّز بَين ذَلِك وَالْفرق بَين النفخة وَالرِّيح لَيْسَ فِي الْجَوْهَر بل فِي هَيْئَة الْحَرَكَة والركود والإنزعاج. الْفَصْل الْعَاشِر العلامات الدَّالَّة على الأورام أما الظَّاهِرَة: فَيدل عَلَيْهَا الْحس والمشاهدة وَأما الْبَاطِنَة فالحار مِنْهَا يدلّ عَلَيْهِ الحمّى اللَّازِمَة والثقل إِن كَانَ لَا حس للعضو الَّذِي هُوَ فِيهِ أَو التفل مَعَ الوجع الناخس إِن كَانَ للعضو الوارم حسّ. وَمِمَّا يدل أَيْضا أَو يعين فِي الدّلَالَة الآفة الدَّاخِلَة فِي أَفعَال ذَلِك الْعُضْو وَمِمَّا يوكد الدّلَالَة إحساس الانتفاخ فِي نَاحيَة ذَلِك الْعُضْو كَانَ للحس إِلَيْهِ سَبِيل. وَأما الْبَارِد فَلَيْسَ يتبعهُ لَا محَالة وجع وتعسر الْإِشَارَة إِلَى علاماته الْكُلية وَإِن سهل أحْوج إِلَى كَلَام مُمل وَالْأولَى أَن نؤخر الْكَلَام فِيهِ إِلَى الْأَقَاوِيل الْجُزْئِيَّة فِي عُضْو عُضْو. وَالَّذِي يُقَال هَهُنَا أَنه إِذا أحس بثقل وَلم يحس بوجع وَكَانَ مَعَه دَلَائِل غَلَبَة البلغم فليحدس أَنه بلغمي. وَإِن كَانَ مَعَه دَلَائِل غَلَبَة السَّوْدَاء فَهُوَ سوداوي وخصوصاً إِذا لمس وَكَانَ صلباً. والصلابة من أفضل الدَّلَائِل عَلَيْهَا. وَإِذا كَانَت الأورام الحارة فِي الأعصاب كَانَ الوجع شَدِيدا والحميات قَوِيَّة وسارعت إِلَى الْإِيقَاع فِي التمدد وَفِي اخْتِلَاط الْعقل وأحدثت فِي حركات الْقَبْض والبسط آفَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 166

وَجَمِيع أورام الأحشاء يحدث رقة ونحولاً فِي المراق وَإِذا أَجمعت أورام الأحشاء وَأخذت فِي طَرِيق الخراجية اشْتَدَّ الوجع جدا والحمى وخشن اللِّسَان خشونة شَدِيدَة وَاشْتَدَّ السهر وعظمت الْأَعْرَاض وَعظم الثّقل وَرُبمَا أحس الصلابة والتركز وَرُبمَا ظهر فِي الْبدن نحافة عاجلة وَفِي الْعَينَيْنِ غؤر مغافص فَإِذا تقيّح الْجمع سكنت ثورة الْحمى والوجع والضربان وَحصل بدل الوجع شَيْء كالحكة وَإِن كَانَت حمرَة وصلابة خفت الْحمرَة ولان المغمز وسكّنت الْأَعْرَاض المؤلمة كلهَا وَبلغ الثّقل غَايَته فَإِذا انفجر عرض أَولا نافض للذع الْمدَّة ثمَّ ظَهرت حمى بِسَبَب لذع الْمَادَّة واستعرض النبض للاستفراغ وَاخْتلف وَأخذ طَرِيق الضعْف والصغر والإبطاء والتفاوت وَظهر فِي الشَّهْوَة سُقُوط. وَكَثِيرًا مَا تسخن لَهُ الْأَطْرَاف. وَأما الْمَادَّة فتندفع بِحَسب جِهَتهَا إِمَّا فِي طَرِيق النفث أَو فِي طَرِيق الْبَوْل أَو فى طَرِيق البرَاز. والعلامة الجيدة بعد الانفجار تَمام سُكُون الْحمى وسهولة التنقس وانتعاش الْقُوَّة وَسُرْعَة اندفاع المادّة فِي جِهَتهَا وَرُبمَا انْتَقَلت الْمَادَّة فِي الأورام الْبَاطِنَة من عُضْو إِلَى عُضْو وَذَلِكَ الِانْتِقَال قد يكون جيدا وَقد يكون رديئاً والجيد أَن ينْتَقل من عُضْو شرِيف إِلَى عُضْو خسيس مثل مَا ينْتَقل فِي أورام الدِّمَاغ إِلَى مَا خلف الْأُذُنَيْنِ وَفِي أورام الكبد إِلَى الأربيتين. والرديء أَن ينْتَقل من عُضْو إِلَى عُضْو أشرف مِنْهُ أَو أقلّ صبرا على مَا يعرض بِهِ مثل أَن ينْتَقل من ذَات الْجنب إِلَى نَاحيَة الْقلب أَو إِلَى ذَات الرئة. ولانتقال الأورام الْبَاطِنَة وميلان الخراجات الْبَاطِنَة الَّتِي تَحت وَإِلَى فَوق عَلَامَات فَإِنَّهَا إِذا مَالَتْ فِي انتقالها إِلَى مَا تَحت ظهر فِي الشراسيف تمدد وَثقل وَإِذا مَالَتْ فِي انتقالها إِلَى مَا فَوق دلّ عَلَيْهِ سوء حَال النَّفس وضيقه وعسره وضيق الصَّدْر والتهاب يبتدىء من تَحت إِلَى فَوق وَثقل فِي نَاحيَة الترقوة وصداع وَرُبمَا ظهر أَثَره فِي الترقوة والساعد. والمائل إِلَى فَوق إِن تمكّن من الدِّمَاغ كَانَ رديئاً فِيهِ خطر وَإِن مَال إِلَى اللَّحْم الرخو الَّذِي خلف الْأُذُنَيْنِ كَانَ فِيهِ رَجَاء خلاص. والرعاف فِي مثل هَذَا دَلِيل جيد وَفِي جَمِيع أورام الاحشاء. وانتظر فِي استقصاء هَذَا مَا نقُوله من بعد حَيْثُ نستقصي الْكَلَام فِي الأورام وَحَيْثُ نذْكر حَال ورم عُضْو عُضْو من الْبَاطِنَة. الْفَصْل الْحَادِي عشر عَلَامَات تفرق الِاتِّصَال تفرق الِاتِّصَال إِن عرض فِي الْأَعْضَاء الظَّاهِرَة وقف عَلَيْهِ الْحس وَإِن وَقع فِي الْأَعْضَاء الْبَاطِنَة دلّ عَلَيْهِ الوجع الثاقب والناخس والآكال وَلَا سِيمَا إِن لم يكن مَعَه حمى. وَكَثِيرًا مَا يتبعهُ سيلان خلط كنفث الدَّم وانصبابه إِلَى فضاء الصَّدْر وَخُرُوج مُدَّة وقيح إِن كَانَ بعد عَلَامَات الأورام ونضجها. وَالَّذِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 167

يكون عقيب الأورام فَرُبمَا كَانَ دَالا على انفجار عَن نضج وَرُبمَا لم يكن. فمان كَانَ عَن نضج سكن الْحمى مَعَ الانفجار واستفراغ الْقَيْح وَسكن الثّقل وخف. وَإِن لم يكن كَذَلِك اشْتَدَّ الوجع وَزَاد. وَقد يسْتَدلّ على تفرق الِاتِّصَال بانخلاع الْأَعْضَاء عَن موَاضعهَا وبزوال الْعُضْو عَن مَوْضِعه وَإِن لم ينخلع كالفتق. وَقد يسْتَدلّ عَلَيْهِ باحتباس المستفرغات عَن المجاري فَإِنَّهَا رُبمَا انصبت إِلَى فضاء يُؤَدِّي إِلَيْهِ تفرق الِاتِّصَال وَلم ينْفَصل عَن المسلك الطبيعي كَمَا يعرض لمن انخرق أمعاؤه أَن يحتبس برازه وَرُبمَا خَفِي تفرق الِاتِّصَال وَلم يُوقف عَلَيْهِ بالعلامات الْكُلية الْمَذْكُورَة واحتيج فِي بَيَانه إِلَى الْأَقْوَال الْجُزْئِيَّة بِحَسب عُضْو عُضْو وَذَلِكَ بِأَن يكون الْعُضْو لَا حس لَهُ أَو لَا يحتوي على رُطُوبَة فيسيل مَا فِيهِ أَو لَا مجَال لَهُ فيزول عَن مَوْضِعه أَو لَيْسَ يعْتَمد على عُضْو فيزول بانخلاعه. وَاعْلَم أَن أصعب الأورام أعراضاَ وأصعب تفرق الِاتِّصَال أعراضاً مَا كَانَ فِي الْأَعْضَاء العصبية الشَّدِيدَة الْحس فَإِنَّهَا رُبمَا كَانَت مهلكة وَأما الغشي والتشنج فيلحقها دَائِما. أما الغشي فلشدة الوجع. وَأما التشنّج فلعصبية الْعُضْو ثمَّ اللَّاتِي تكون على المفاصل فَإِنَّهَا يبطؤ قبُولهَا للعلاج لِكَثْرَة حَرَكَة الْمفصل وللفضاء الَّذِي يكون عِنْد الْمفصل المستعد لانصباب الْموَاد إِلَه وَلِأَن النبض وَالْبَوْل من العلامات الْكُلية لأحوال الْبدن الْجُمْلَة الأولى النبض وَهِي تِسْعَة عشر فصلا الْفَصْل الأول كَلَام كلي فِي النبض فَنَقُول: النبض حَرَكَة من أوعية الرّوح مؤلفة من انبساط وانقباض لتبريد الرّوح بالنسيم. وَالنَّظَر فِي النبض إِمَّا كليّ وَإِمَّا جزئي بِحَسب مرض مرض. وَنحن نتكلم هَهُنَا فِي القوانين الْكُلية من علم النبض ونؤخر الْجُزْئِيَّة إِلَى الْكَلَام فِي الْأَمْرَاض الْجُزْئِيَّة فَنَقُول: إِن كل نبضة فَهِيَ مركبة من حركتين وسكونين لِأَن كل نبض مركّب من انبساط وانقباض ثمَّ لَا بُد من تخَلّل السّكُون بَين كل حركتين متضادتين لِاسْتِحَالَة اتِّصَال الْحَرَكَة بحركة أُخْرَى بعد أَن يحصل لمسافتها نِهَايَة وطرف بِالْفِعْلِ وَهَذَا مِمَّا يبين فِي الْعلم الطبيعي وَإِذا كَانَ كَذَلِك لم يكن بُد من أَن يكون لكل نبضة إِلَى أَن تلْحق الْأُخْرَى أَجزَاء أَرْبَعَة: حركتان وسكونان حَرَكَة انبساط وَسُكُون بَينه وَبَين الانقباض وحركة انقباض وَسُكُون بَينه وَبَين الانبساط. وحركة الإنقباض عِنْد كثير من الْأَطِبَّاء غير محسوسة أصلا وَعند بَعضهم أَن الإنقباض قد يحسّ إِمَّا فِي النبض الْقوي فلقوته وَأما فِي الْعَظِيم فلإشرافه وَأما فِي الصلب فلشدة مقاومته وَأما فِي الْبَطن فلطول مُدَّة حركته. وَقَالَ جالينوس: إِنِّي لم أزل أغفل عَن الإنقباض مُدَّة ثمَّ لم أزل أتعاهد الجسّ حَتَّى فطنت لشَيْء مِنْهُ ثمَّ بعد حِين أحكمت ثمَّ انْفَتح عَليّ أَبْوَاب من النبض وَمن تعهد ذَلِك تعهدي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 168

أدْرك إدراكي وَأَنه - وَإِن كَانَ الْأَمر على مَا يَقُولُونَ - فالانقباض فِي أَكثر الْأَحْوَال غير محسوس وَالسَّبَب فِي وُقُوع الِاخْتِيَار على جس عرق الساعد أُمُور ثَلَاثَة: - سهولة متناوله. - وَقلة المحاشاة عَن كشفه. واستقامة وَضعه بحذاء الْقلب وقربه مِنْهُ. وَيَنْبَغِي أَن يكون الجس وَالْيَد على جنب فَإِن الْيَد المتكئة تزيد فِي الْعرض والإشراف وتنقص من الطول خُصُوصا فِي المهازيل والمستلقية تزيد فِي الإشراف والطول وتنقص من الْعرض. وَيجب أَن يكون الجس فِي وَقت يَخْلُو فِيهِ صَاحب النبض عَن الْغَضَب وَالسُّرُور والرياضة وَجَمِيع الانفعالات وَعَن الشِّبَع المثقل والجوع وَعَن حَال ترك الْعَادَات واستحداث الْعَادَات وَيجب أَن ثمَّ نقُول إِن الْأَجْنَاس الَّتِي مِنْهَا تتعرف الْأَطِبَّاء حَال النبض هِيَ على حسب مَا يصفه الْأَطِبَّاء عشرَة وَإِن كَانَ يجب عَلَيْهِم أَن يجعلوها تِسْعَة: فَالْأول مِنْهَا: الْجِنْس الْمَأْخُوذ من مِقْدَار الانبساط. وَالْجِنْس الثَّانِي: الْمَأْخُوذ من كَيْفيَّة قرع الْحَرَكَة الْأَصَابِع. وَالْجِنْس الثَّالِث: الْمَأْخُوذ من زمَان كل حَرَكَة. وَالْجِنْس الرَّابِع: الْمَأْخُوذ من قوام الْآلَة. وَالْجِنْس الْخَامِس: الْمَأْخُوذ من خلائه وامتلائه. وَالْجِنْس السَّادِس: الْمَأْخُوذ من حر ملمسه وبرده. وَالْجِنْس السَّابِع: الْمَأْخُوذ من زمَان السّكُون. وَالْجِنْس الثَّامِن: الْمَأْخُوذ من اسْتِوَاء النبض واختلافه. وَالْجِنْس التَّاسِع: الْمَأْخُوذ من نظامه فِي الِاخْتِلَاف أَو تَركه للنظام. وَالْجِنْس الْعَاشِر: الْمَأْخُوذ من الْوَزْن. أما من جنس مِقْدَار النبض فَيدل من مِقْدَار أقطاره الثَّلَاثَة الَّتِي هِيَ طوله وَعرضه وعمقه فَتكون أَحْوَال النبض فِيهِ تِسْعَة بسيطة ومركبات. فالتسعة البسيطة هِيَ الطَّوِيل والقصير والمعتدل والعريض والضيق والمعتدل والمنخفض والمشرف والمعتدل. فالطويل هُوَ الَّذِي تحس أجزاؤه فِي طوله أَكثر من المحسوس الطبيعي على الْإِطْلَاق وَهُوَ المزاج المعتدل الْحق أَو من الطبيعي الْخَاص بذلك الشَّخْص وَهُوَ المعتدل الَّذِي يَخُصُّهُ وَقد عرفت الْفرق بَينهمَا قبل. والقصير ضِدّه وَبَينهمَا المعتدل وعَلى هَذَا الْقيَاس فاحكم فِي السِّتَّة الْبَاقِيَة. وَأما المركبات من هَذِه البسيطة فبعضها لَهُ اسْم وَبَعضهَا لَيْسَ لَهُ اسْم فان الزَّائِد طولا وعرضاً وعمقاً يُسمى الْعَظِيم والناقص فِي ثلاثتها يُسمى الصَّغِير وَبَينهمَا المعتدل وَالزَّائِد عرضا وشهوقاً يُسمى الغليظ والتاقص فيهمَا يُسمى الدَّقِيق وَبَينهمَا المعتدل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 169

وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من كَيْفيَّة قرع الْحَرَكَة للاصايع فأنواعه ثَلَاثَة: الْقوي وَهُوَ الَّذِي يُقَاوم الجس عِنْد الانبساط والضعيف يُقَابله والمعتدل بَينهمَا. وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من زمَان كل حَرَكَة فأنواعه ثَلَاثَة: السَّرِيع وَهُوَ الَّذِي يتمم الْحَرَكَة فِي مُدَّة قَصِيرَة البطيء ضِدّه ثمَّ المعتدل بَينهمَا. وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من قوام الْآلَة فأصنافه ثَلَاثَة: اللين وَهُوَ الْقَابِل للاندفاع إِلَى دَاخل عَن الغامر بسهولة والصلب ضِدّه ثمَّ المعتدل. وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من حَال مَا يحتوي عَلَيْهِ فأصنافه ثَلَاثَة: الممتلىء وَهُوَ الَّذِي يحس أَن فِي تجويفه رُطُوبَة مائلة. يعْتد بهَا لإفراغ صرف والخالي ضدَه ثمَّ المعتدل. وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من ملمسه فأصنافه ثَلَاثَة: الْحَار والبارد والمعتدل بَينهمَا. وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من زمَان السّكُون فأصنافه ثَلَاثَة: الْمُتَوَاتر وَهُوَ الْقصير الزَّمَان المحسوس بَين القرعتين وَيُقَال لَهُ أَيْضا المتدارك والمتكاثف والمتفاوت ضِدّه وَيُقَال لَهُ أَيْضا المتراخي والمتخلخل وبيهما المعتدل. ثمَّ هَذَا الزَّمَان هُوَ بِحَسب مَا يدْرك عَن الإنقباض فَإِن لم يدْرك الإتقباض أصلا كَانَ هُوَ وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من الاسْتوَاء وَالِاخْتِلَاف فَهُوَ إِمَّا مستو وَإِمَّا مُخْتَلف غير مستو وَذَلِكَ بِاعْتِبَار تشابه نبضات أَو أَجزَاء نبضة أَو جُزْء وَاحِد من النبضة فِي أُمُور خَمْسَة: الْعظم والصغر وَالْقُوَّة والضعف والسرعة والبطء والتواتر والتفاوت والصلابة واللين حَتَّى إِن النبض الْوَاحِد يكون أَجزَاء انبساطه أسْرع لشدَّة الْحَرَارَة أَو أَضْعَف للضعف وَإِن شِئْت بسطت القَوْل فاعتبرت فِي الاسْتوَاء وَالِاخْتِلَاف فِي الْأَقْسَام الْمَذْكُورَة الثَّلَاثَة سَائِر الْأَقْسَام الآخَر. لَكِن ملاك الِاعْتِبَار مَصْرُوف إِلَى هَذِه والنبض المستوي على الْإِطْلَاق هُوَ النبض المستوي فِي جَمِيع هَذِه وَإِن اسْتَوَى فِي شَيْء مِنْهَا وَحده فهر مستوفية وَحده كَأَنَّك قلت مُسْتَوْفِي الْقُوَّة أَو مُسْتَوْفِي السرعة. وَكَذَلِكَ الْمُخْتَلف وَهُوَ الَّذِي لَيْسَ بمستوٍ فَهُوَ إِمَّا على الْإِطْلَاق وَإِمَّا فِيمَا لَيْسَ فِيهِ بمستو. وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من النظام وَغير النظام فَهُوَ ذُو نَوْعَيْنِ مُخْتَلف مُنْتَظم ومختلف غير مُنْتَظم والمنتظم هُوَ الَّذِي لاختلافه نظام مَحْفُوظ يَدُور عَلَيْهِ وَهُوَ على وَجْهَيْن: إِمَّا مُنْتَظم على الْإِطْلَاق وَهُوَ أَن يكون للمتكرر مِنْهُ خلاف وَاحِد فَقَط واما مُنْتَظم يَدُور وَهُوَ أَن يكون لَهُ دوراً اختلافين فَصَاعِدا مثل أَن يكون هُنَاكَ دور ودور آخر مُخَالف لَهُ إِلَّا أَنَّهُمَا يعودان مَعًا على ولائهما كدور وَاحِد وَغير المنتظم ضِدّه وَإِذا حققت وجدت هَذَا الْجِنْس التَّاسِع كالنوع من وَيَنْبَغِي أَن يُعلَم أَن فِي النبض طبيعة موسيقاوية مَوْجُودَة فَكَمَا أَن صناعَة الموسيقى تتمّ بتأليف النغم على نِسْبَة بَينهَا فِي الحدة والثقل وبأدوار إِيقَاع مِقْدَار الْأَزْمِنَة الَّتِي تتخلل نقراتها

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 170

كَذَلِك حَال النبض فَإِن نِسْبَة أزمتها فِي السرعة والتواتر إيقاعية وَنسبَة أحوالها فِي الْقُوَّة والضعف وَفِي الْمِقْدَار نِسْبَة كالتأليفية وكما أَن أزمنة الْإِيقَاع ومقادير النغم قد تكون متفقهّ وَقد تكون غير متفقة كَذَلِك الاختلافات قد تكون منتظمة وَقد تكون غير منتظمة وَأَيْضًا نسب أَحْوَال النبض فِي الْقُوَّة والضعف والمقدار قد تكون متفقة وَقد تكون غير متفقة بل مُخْتَلفَة وَهَذَا خَارج عَن جنس اعْتِبَار النظام. وجالينوس يرى أَن الْقدر المحسوس من مناسبات الْوَزْن مَا يكون على إِحْدَى هَذِه النّسَب الموسيقاوية الْمَذْكُورَة إِمَّا على نِسْبَة الْكل والخمسة وَهُوَ على نِسْبَة ثَلَاثَة أَضْعَاف إِذْ هُوَ الضعْف مؤلفة بِنِسْبَة الزَّائِد نصفا وَهُوَ الَّذِي يُقَال لَهُ نِسْبَة الَّذِي بالخمسة وَهُوَ الزَّائِد نصفا وعَلى نِسْبَة الَّذِي بِالْكُلِّ وَهُوَ الضعْف وعَلى نِسْبَة الَّذِي بالخمسة وَهُوَ الزَّائِد نصفا وعَلى نِسْبَة الَّذِي بالأربعة وَهُوَ الزَّائِد ثلثا وعَلى نِسْبَة الزَّائِد ربعا ثمَّ لَا يحس وَأَنا أستعظم ضبط هَذِه النّسَب بالجس وأسهله على من اعْتَادَ درج الْإِيقَاع وتناسب النغم بالصناعة ثمَّ كَانَ لَهُ قدرَة على أَن يعرف الموسيقى فيقيس الْمَصْنُوع بالمعلوم فَهَذَا الْإِنْسَان إِذا صرف تَأمله إِلَى النبض أمكن أَن يفهم هَذِه النّسَب بالجس. وَأَقُول أَن أَفْرَاد جنس المنتظم وَغير المنتظم على أَنه أحد الْعشْرَة - وَإِن كَانَ نَافِعًا - فَلَيْسَ بصواب فِي التَّقْسِيم لِأَن هَذَا الْجِنْس دَاخل تَحت الْمُخْتَلف فَكَأَنَّهُ نوع مِنْهُ. وَأما الْجِنْس الْمَأْخُوذ من الْوَزْن فَهُوَ بمقايسهّ مقادير نسب الْأَزْمِنَة الْأَرْبَعَة الَّتِي للحركتين والوقوفين وَإِن قصر الجس عَن ضبط ذَلِك كُله فبمقايسة مقادير نسب أزمنة الإنبساط إِلَى الزَّمَان الَّذِي بَين انبساطين. وَبِالْجُمْلَةِ الزَّمَان الَّذِي فِيهِ الْحَرَكَة إِلَى الزَّمَان الَّذِي فِيهِ السّكُون. وَالَّذين يدْخلُونَ فِي هَذَا الْبَاب مقايسة زمَان الْحَرَكَة بِزَمَان الْحَرَكَة وزمان السّكُون بِزَمَان السّكُون فهم يدْخلُونَ بَابا فِي بَاب على أَن ذَلِك الإدخال جَائِز أَيْضا غير محَال إِلَّا أَنه غير جيد. وَالْوَزْن هُوَ الَّذِي يَقع فِيهِ النّسَب الموسيقاوية. ونقول إِن النبض إِمَّا أَن يكون جيّد الْوَزْن وَإِمَّا أَن يكون رَدِيء الْوَزْن. ورديء الْوَزْن أَنْوَاعه ثَلَاثَة: أَحدهَا: المتغيِّر الْوَزْن مجاوز الْوَزْن وَهُوَ الَّذِي يكون وَزنه وزن سنّ يَلِي سنّ صَاحبه كَمَا يكون للصبيان وزن نبض الشبَّان. وَالثَّانِي: مباين الْوَزْن كَمَا يكون للصبيان مثل وزن نبض الشُّيُوخ. وَالثَّالِث: الْخَارِج عَن الْوَزْن وَهُوَ الَّذِي لَا يشبه فِي وَزنه نبضاً من نبض الْأَسْنَان. وَخُرُوج النبض عَن الْوَزْن كثيرا يدل على تغير حَال عَظِيم. شرح خَاص النبض المستوي والمختلف يَقُولُونَ: إِن النبض الْمُخْتَلف إِمَّا أَن يكون اختلافه فِي نبضات كَثِيرَة أَو فِي نبضة وَاحِدَة. والمختلف فِي نبضة وَاحِدَة إِمَّا أَن يخْتَلف فِي أَجزَاء كَثِيرَة أَي مواقع للأصابع متباينة أَو فِي جُزْء وَاحِد أَي فِي موقع أصْبع وَاحِد. والمختلف فِي نبضات كَثِيرَة مِنْهُ الْمُخْتَلف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 171

المتدرج الْجَارِي فِي الاسْتوَاء وَهُوَ أَن يَأْخُذ من نبضة وينتقل إِلَى أَزِيد مِنْهَا أَو أنقص وَيسْتَمر على هَذَا النهج حَتَّى يوافي غَايَة فِي النُّقْصَان أَو غَايَة فِي الزِّيَادَة بتدريج متشابه فَيَنْقَطِع عَائِدًا إِلَى الْعظم الأول أَو متراجعأ من صغره تراجعاَ متشابهاٌ فِي الْحَالين جَمِيعًا للمأخذ الأول أَو مُخَالفا بعد أَن يكون مُتَوَجها من ابْتِدَاء بِهَذِهِ الصّفة إِلَى انْتِهَاء بِهَذِهِ الصّفة. وَرُبمَا وصل إِلَى الْغَايَة وَرُبمَا انْقَطع دونه وَرُبمَا جاوزه. وَحين يَنْقَطِع فَرُبمَا يَنْقَطِع فِي وَسطه بفترة وَقد يفعل خلاف الِانْقِطَاع وَهُوَ أَن يَقع فِي وَسطه. وَذُو الفترة من النبض هُوَ الْمُخْتَلف الَّذِي يتَوَقَّع فِيهِ حَرَكَة فَيكون سُكُون وَالْوَاقِع فِي الْوسط هُوَ الْمُخْتَلف الَّذِي حَيْثُ يتَوَقَّع فِيهِ سُكُون فَيكون حَرَكَة. وَأما اخْتِلَاف النبض فِي أَجزَاء كَثِيرَة من نبضة وَاحِدَة فإمَّا فِي وضع أَجْزَائِهَا أَو فِي حَرَكَة أَجْزَائِهَا. أما الإختلاف الَّذِي فِي وضع الْأَجْزَاء فَهُوَ اخْتِلَاف نِسْبَة أَجزَاء الْعرق إِلَى الْجِهَات وَلِأَن وَأما الِاخْتِلَاف فِي الْحَرَكَة فإمَّا فِي السرعة والإبطاء وَإِمَّا فِي التَّأَخُّر والتقدم أَعنِي أَن يَتَحَرَّك جُزْء قبل وَقت حركته أَو بعد وقته وَإِمَّا فِي الْقُوَّة والضعف وَإِمَّا فِي الْعظم والصغر وَذَلِكَ كُله إِمَّا جَار على تَرْتِيب مستو أَو تَرْتِيب مُخْتَلف بالتزيد والتنقص وَذَلِكَ إِمَّا فِي جزأين أَو ثَلَاثَة أَو أَرْبَعَة أَعنِي مواقع الْأَصَابِع وَعَلَيْك التَّرْكِيب والتأليف. وَأما اخْتِلَاف النبض فِي جُزْء وَاحِد فَمِنْهُ الْمُنْقَطع وَمِنْه الْعَائِد ومنْه المتّصل. والمنقطع هُوَ الَّذِي ينْفَصل فِي جُزْء وَاحِد بفترة حَقِيقِيَّة والجزء الْوَاحِد المفصول مِنْهُ بالفترة قد يخْتَلف طرفاه بالسرعة والبطء والتشابه. وَأما الْعَائِد فَأن يكون نبض عَظِيم رَجَعَ صَغِيرا فِي جُزْء وَاحِد ثمَّ عَاد عودة لَطِيفَة. وَمن هَذَا النَّوْع النبض المتداخل وَهُوَ أَن يكون نبض كنبضتين بِسَبَب الإختلاف أَو بِنُقْصَان كنبض لتداخلهما وعَلى حسب رَأْي الْمُخْتَلِفين فِي ذَلِك. وَأما الْمُتَّصِل فَهُوَ الَّذِي يكون اختلافه متدرجاً على اتِّصَاله غير محسوس الْفَصْل فِيمَا يتَغَيَّر إِلَيْهِ من سرعَة إِلَى بطء أَو بِالْعَكْسِ أَو إِلَى الِاعْتِدَال أَو من اعْتِدَال فيهمَا أَو من عظم أَو صغر أَو اعْتِدَال فيهمَا إِلَى شَيْء مِمَّا ينْتَقل إِلَيْهِ. وَهَذَا قد يسْتَمر على التشابه وَقد يتَّفق أَن يكون مَعَ اتِّصَاله فِي بعض الْأَجْزَاء أَشد اخْتِلَافا وَفِي بَعْضهَا أقل. أَصْنَاف النبض الْمركب الْمَخْصُوص فَمِنْهُ الْغَزالِيّ وَهُوَ الْمُخْتَلف فِي جُزْء وَاحِد إِذا كَانَ بطيئاً ثمَّ يَنْقَطِع فيسرع وَمِنْه الموجي وَهُوَ الْمُخْتَلف فِي عظم أَجزَاء الْعُرُوق وصغرها أَو شهوقها. وَفِي الْعرض وَفِي التَّقَدُّم والتأخر فِي مُبْتَدأ حَرَكَة النبض مَعَ لين فِيهِ وَلَيْسَ بصغير جدا وَله عرض مَا وَكَأَنَّهُ أمواج يَتْلُو بَعْضهَا بَعْضًا على الاسْتقَامَة مَعَ اخْتِلَاف بَينهَا فِي الشهوق والانخفاض والسرعة والبطءء وَمِنْه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 172

الدودي وَهُوَ شَبيه بِهِ إِلَّا أَنه صَغِير شَدِيد التَّوَاتُر يُوهم تواتره سرعَة وَلَيْسَ بسريع. والنملي أَصْغَر جدا أَو أَشد تواتراً والدودي والنملي اخْتِلَافهمَا فِي الشهوق وَفِي التَّقَدُّم والتأخر أَشد ظهوراً فِي الجس من اخْتِلَافهمَا فِي الْعرض بل عَسى ذَلِك أَن لَا يظْهر. وَمِنْه المنشاري وَهُوَ شَبيه بالموجي فِي اخْتِلَاف الْأَجْزَاء فِي الشهوق وَالْعرض وَفِي التَّقَدُّم والتأخًر إِلَّا أَنه صلب وَمَعَ صلابته مُخْتَلف الْأَجْزَاء فِي صلابته فالمنشاري نبض سريع متواتر صلب مُخْتَلف الْأَجْزَاء فِي عظم الانبساط والصلابة واللين. وَمِنْه ذَنْب الفار وَهُوَ الَّذِي يتدرّج فِي اخْتِلَاف أَجزَاء من نُقْصَان إِلَى زِيَادَة وَمن زِيَادَة إِلَى نُقْصَان وذنب الفار قد يكون فِي نبضات كَثِيرَة وَقد يكون فِي نبضة وَاحِدَة فِي أَجزَاء كَثِيرَة أَو فِي جُزْء وَاحِد. واختلافه الأخصّ هُوَ الَّذِي يتَعَلَّق بالعظم وَقد يكون بِاعْتِبَار البطء والسرعة وَالْقُوَّة والضعف. وَمِنْه المسلّي وَهُوَ الَّذِي يَأْخُذ من نُقْصَان إِلَى حد فِي الزِّيَادَة ثمَّ يتناكس على الْوَلَاء إِلَى أَن يبلغ الْحَد الأول فِي النُّقْصَان فَيكون كذنبي فار يتصلان عِنْد الطّرف الْأَعْظَم وَمِنْه ذُو القرعتين. والأطباء مُخْتَلفُونَ فِيهِ فَمنهمْ من يَجعله نبضة وَاحِدَة مُخْتَلفَة فِي التَّقَدُّم والتأخر وَمِنْهُم من يَقُول إنَّهُمَا نبضتان متلاحقتان. وَبِالْجُمْلَةِ لَيْسَ الزَّمَان بَينهمَا بِحَيْثُ يَتَّسِع لانقباض ثمَّ انبساط وَلَيْسَ كل مَا يحس مِنْهُ قرعتان يجب أَن يكون نبضتين وَإِلَّا لَكَانَ الْمُنْقَطع الإنبساط الْعَائِد نبضتين. وَإِنَّمَا يجب أَن يعد نبضتين إِذا ابْتَدَأَ فانبسط ثمَّ عَاد إِلَى العمق منقبضاً ثمَّ صَار مرّة أُخْرَى منبسطاً. وَمِنْه ذُو الفترة وَالْوَاقِع فِي الْوسط الْمَذْكُورَان وَالْفرق بَين الْوَاقِع فِي الْوسط وَبَين الْغَزالِيّ أَن الْغَزالِيّ تلْحق فِيهِ الثَّانِيَة قبل انْقِضَاء الأولى وَأما الْوَاقِع فِي الْوسط فَتكون النبضة الطارئة فِيهِ فِي زمَان السّكُون وانقضاء الْقرعَة الأولى. وَمن هَذِه الْأَبْوَاب النبض المتشنج والمرتعش والملتوي الَّذِي كَأَنَّهُ خيط يلتوي وينفتل وَهِي من بَاب الِاخْتِلَاف فِي التَّقَدُّم والتأخر والوضع وَالْعرض. والمتوتر جنس من جملَة الملتوي يشبه المرتعد إِلَّا أَن الانبساط فِي الْمُتَوَاتر أخْفى وَكَذَلِكَ الْخُرُوج عَن اسْتِوَاء الْوَضع فِي الشهوق فِي الْمُتَوَاتر أخْفى وَأما الثمود فَهُوَ فِي الْمُتَوَاتر وَاضح وَرُبمَا كَانَ الْميل مِنْهُ إِلَى جَانب وَاحِد فَقَط. وَأكْثر مَا تعرض أَمْثَال الْمُتَوَاتر والملتوي والمائل إِلَى جَانب إِنَّمَا يعرض الْفَصْل الرَّابِع فِي الطبيعي من أَصْنَاف النبض كل وَاحِد من الْأَجْنَاس الْمَذْكُورَة الَّتِي تَقْتَضِي تَفَاوتا فِي زِيَادَة ونقصان فالطبيعي مِنْهَا هُوَ المعتدل إِلَّا الْقوي مِنْهَا فَإِن الطبيعي فِيهِ هُوَ الزَّائِد وَإِن كَانَ شَيْء من الْأَصْنَاف الآخر إِنَّمَا زَاد تَابعا للزِّيَادَة فِي الْقُوَّة فَصَارَ أعظم مثلا فَهُوَ طبيعي لأجل القوى. وَأما الْأَجْنَاس الَّتِي لَا تحْتَمل الأزيد والأنقص فَإِن الطبيعي مِنْهَا هُوَ المستوى والمنتظم وجيد الْوَزْن.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 173

والآلة مطاوعة لَكِن الْحَاجة شَدِيدَة أَكثر من الشدَّة المعتدلة فَإِن الْقُوَّة تزيد مَعَ الْعظم سرعَة وَإِن كَانَت الْحَاجة أَشد فعلت مَعَ الْعظم والسرعة التَّوَاتُر. والطول يَفْعَله إِمَّا بِالْحَقِيقَةِ فأسباب الْعظم إِذا منع مَانع عَن الاستعراض والشهوق كصلابة الْآلَة مثلا الْمَانِعَة عَن الاستعراض وكثافة اللَّحْم وَالْجَلد الْمَانِعَة عَن الشهوق وَإِمَّا بِالْعرضِ فقد يعين عَلَيْهِ الهزال. وَالْعرض يَفْعَله إِمَّا خلاء الْعُرُوق فيميل الطَّبَقَة الْعَالِيَة على السافلة فيستعرض أَو شدَّة لين الْآلَة. والتواتر سَببه ضعف أَو كَثْرَة حَاجَة لحرارة. والتفاوت سَببه قُوَّة قد بلغت الْحَاجة فِي الْعظم أَو برد شَدِيد قفل من الْحَاجة أوغاية من سُقُوط الْقُوَّة ومشارفة الْهَلَاك. وَأَسْبَاب ضعف النبض من الْمُغيرَات الْهم والأرق والاستفراغ والتحول والخلط الرَّدِيء والرياضة المفرطة وحركات الأخلاط وملاقاتها لأعضاء شَدِيدَة الْحس ومجاورة للقلب وَجَمِيع مَا يحلل. وَأَسْبَاب صلابة النبض يبس جرم الْعرق أَو شدّة تمدده أَو شدَّة برد مجمد وَقد يصلب النبض فِي النجارين لشدَّة المجاهدة وتمدد الْأَعْضَاء لَهَا نَحْو جِهَة دفع الطبيعة. وَأَسْبَاب لينه الْأَسْبَاب المرطبة الطبيعية كالغذاء أَو المرطبة المرضية كالاستسقاء وليثيارغوس أَو الَّتِي لَيست بطبيعية وَلَا مرضية كالاستحمام. وَسبب اخْتِلَاف النبض مَعَ ثبات الْقُوَّة ثقل مَادَّة من طَعَام أَو خلط وَمَعَ ضعف الْقُوَّة مجاهدة الْعلَّة وَالْمَرَض. وَمن أَسبَاب الِاخْتِلَاف امتلاء الْعُرُوق من الدَّم. وَمثل هَذَا يُزِيلهُ الفصد وَأَشد مَا يُوجب الِاخْتِلَاف أَن يكون الدَّم لزجاً خانقاً للروح المتحرك فِي الشرايين وخصوصاً إِذا كَانَ هَذَا التراكم بِالْقربِ من الْقلب وَمن أَسبَابه الَّتِي توجبه فِي مُدَّة قَصِيرَة امتلاء الْمعدة والفم والفكر فِي شَيْء وَإِذا كَانَ فِي الْمعدة خلط رَدِيء لَا يزَال دم الإختلاف وَرُبمَا أدّى إِلَى الخفقان فَصَارَ النبض خفقانياً. وَسبب المنشاري إختلاف المصبوب فِي جرم الْعرق فِي عفنه وفجاجته ونضجه وَاخْتِلَاف أَحْوَال الْعرق فِي صلَاته وَلينه وورم فِي الْأَعْضَاء العصبانية. وَذُو القرعتين سَببه شدَّة الْقُوَّة وَالْحَاجة وصلابه الْآلَة فَلَا تطاوع لما تكلفها الْقُوَّة من الإنبساط دفْعَة واحده كمن يُرِيد أَن يقطع شَيْئا بضربة وَاحِدَة فَلَا يطاوعه فيلحقها أُخْرَى وخصوصاً إِذا تزايدت الْحَاجة دفْعَة وَسبب النبض الفأري أَن تكون الْقُوَّة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 175

ضَعِيفَة فتأخذ عَن اجْتِهَاد إِلَى استراحة ويتدرج وَمن استراحة إِلَى اجْتِهَاد وَالثَّابِت على حَالَة وَاحِدَة أدل على ضعف القوه فذب الفأر وَمَا يُشبههُ أدل على قُوَّة مَا وعَلى أَن الضعْف لَيْسَ فِي الْغَايَة وأردؤه الذَّنب المنقضي ثمَّ الثَّابِت ثمَّ الذَّنب الرَّاجِع. وَسبب ذَات الفترة إعياء الْقُوَّة واستراحتها أَو عَارض مغافص يتَصَرَّف إِلَيْهِ فِيهَا النَّفس والطبيعة دفْعَة. وَسبب النبض المتشنج حركات غير طبيعية فِي الْقُوَّة ورداءة فِي قوام ى لآلة. والنبض المرتعد ينبعث من قُوَّة وَمن آلَة صلبة وحاجة شَدِيدَة وَمن دون ذَلِك لَا يجب ارتعاده - والموجي قد يكون سبيه ضعف الْقُوَّة فِي الْأَكْثَر فَلَا يتَمَكَّن أَن يبسط الْأَشْيَاء بعد شَيْء ولين الألة قد يكون سَببا لَهُ وَإِن لم تكن الْقُوَّة شَدِيدَة الضعْف لِأَن الألة الرّطبَة اللينة لَا تقبل الهز والتحريك النَّافِذ فِي جُزْء حر قبُول الْيَابِس الصلب فَإِن اليبوسة تهيىء للهز والإرعاد والصلب الْيَابِس يَتَحَرَّك آخِره من تَحْرِيك أَوله. وَأما الرطب اللين فقد يجوز أَن يَتَحَرَّك مِنْهُ جُزْء وَلَا ينفعل عَن حركته جُزْء آخر لسرعة قبُوله للإنفصال والإنثناء وَالْخلاف قي الْهَيْئَة. وَسبب النبض الدودي والنملي شدَّة الضعْف حَتَّى يجْتَمع إبطاء وتواتر وَاخْتِلَاف فِي أَجزَاء النبض لِأَن الْقُوَّة لَا تَسْتَطِيع بسط الْآلَة دفْعَة وَاحِدَة بل شَيْئا بعد شَيْء. وَسبب النبض الْوَزْن أما إِن كَانَ النَّقْص فِي أَحْوَال زمَان السّكُون فَهُوَ زِيَادَة الْحَاجة وَأما إِن كَانَ قي أَحْوَال زمَان الْحَرَكَة فَهُوَ زِيَادَة الضعْف أَو عدم الْحَاجة وَأما نقص زمَان الْحَرَكَة بِسَبَب سرعَة الإنبساط فَهُوَ غير هَذَا. وَسبب الممتلىء والخالي والحار والبارد والشاهق والمنخفض ظَاهر. الْفَصْل السَّابِع نبض الذُّكُور وَالْإِنَاث ونبض الْأَسْنَان نبض الذُّكُور لشدَّة قوتهم وحاجتهم أعظم وَأقوى كثيرا وَلِأَن حَاجتهم تتمّ بالعظم فنبضهم أَبْطَأَ من نبض النِّسَاء تَفَاوتا فِي الْأَمر الْأَكْثَر وكل نبض تثبت فِيهِ الْقُوَّة وتتواتر فَيجب أَنا يسْرع لَا محَالة لِأَن السرعة قبل التَّوَاتُر فَلذَلِك كَمَا أَن نبض الرِّجَال أَبْطَأَ فَكَذَلِك هُوَ أَشد تَفَاوتا. ونبض الصّبيان أَلين للرطوبة وأضعف وَأَشد تواتراً لِأَن الْحَرَارَة قَوِيَّة وَالْقُوَّة لَيست بقوية فَإِنَّهُم غير مستكملين بعد. ونبض الصّبيان على قِيَاس مقادير أَجْسَادهم عَظِيم لِأَن آلتهم شَدِيدَة اللين وحاجتهم شَدِيدَة وَلَيْسَت قوتهم بِالنِّسْبَةِ إِلَى مقادير أبدانهم ضَعِيفَة لِأَن أبدانهم صَغِيرَة الْمِقْدَار إِلَّا أَن نبضهم بِالْقِيَاسِ إِلَى نبض المستكملين لَيْسَ بعظيم وَلكنه أسْرع وَأَشد تواتراً للْحَاجة فَإِن الصّبيان يكثر فيهم اجْتِمَاع البخار الدخاني لِكَثْرَة هضمهم وتواتره فيهم وَيكثر لذَلِك حَاجتهم إِلَى إِخْرَاجه وَإِلَى ترويح حارهم الغريزي.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 176

الْأَبدَان يتَّفق أَن تحقن الْحَرَارَة فِي الْغَوْر وتجتمع وتقوي القوّة وَذَلِكَ إِذا كَانَ المزاج الْحَار غَالِبا مقاوماً للبرد لَا ينفعل عَنهُ فَلَا يعمق الْبرد. وَأما فِي الخريف فَيكون النبض مُخْتَلفا وَإِلَى الضعْف مَا هُوَ. أما اختلافه فبسبب كَثْرَة اسْتِحَالَة المزاج العرضي فِي الخريف تَارَة إِلَى حر وَتارَة إِلَى برد. وَأما ضعفه فَلذَلِك أَيْضا فَإِن المزاج الْمُخْتَلف فِي كل وَقت أَشد نكاية من الْمُتَشَابه المستوي وَإِن كَانَ رديئاً وَلِأَن الخريف زمَان مُنَاقض لطبيعة الْحَيَاة لِأَن الْحر فِيهِ يضعف واليبس يشْتَد وَأما نبض الْفُصُول الَّتِي بَين الْفُصُول فَإِنَّهُ يُنَاسب الْفُصُول الَّتِي تكتنفها. الْفَصْل الْعَاشِر نبض الْبلدَانِ من الْبلدَانِ معتدلة ربيعية وَمِنْهَا حارة صيفية وَمِنْهَا بَارِدَة شتوية وَمِنْهَا يابسة خريفية فَتكون أَحْكَام النبض فِيهَا على قِيَاس مَا عرفت من نبض الْفُصُول. الْفَصْل الْحَادِي عشر النبض الَّذِي توجبه المتناولات المتناول يغيّر حَال النبض بكيفيته وكميته. أما بكيفيته فبأن يمِيل إِلَى التسخين أَو التبريد فيتغيّر بِمُقْتَضى ذَلِك. وَأما فِي كميته فَإِن كَانَ معتدلاً صَار النبض زَائِدا فِي الْعظم والسرعة والتواتر لزِيَادَة الْقُوَّة والحرارة وَيثبت هَذَا التَّأْثِير مُدَّة. وَإِن كَانَ كثير الْمِقْدَار جدا صَار النبض مُخْتَلفا بِلَا نظام لثقل الطَّعَام على الْقُوَّة وكل ثقل يُوجب اخْتِلَاف النبض. وَزعم أركاغانيس أَن سرعته حِينَئِذٍ تكون أَشد من تواتره وَهَذَا التَّغَيُّر لابث لِأَن السَّبَب ثَابت وَإِن كَانَ فِي الْكَثْرَة دون هَذَا كَانَ الِاخْتِلَاف منتظماً وَإِن كَانَ قَلِيل الْمِقْدَار كَانَ النبض أقل اخْتِلَافا وعظماً وَسُرْعَة وَلَا يثبت تغيره كثيرا لِأَن الْمَادَّة قَليلَة فينهضم سَرِيعا ثمَّ إِن خارت الْقُوَّة وضعفت من الْإِكْثَار والإقلال أَيهمَا كَانَ تضاهي النبضان فِي الصغر والتفاوت آخر الْأَمر وَإِن قويت الطبيعة على الهضم والإحالة عَاد النبض معتدلاً. وللشراب خُصُوصِيَّة وَهُوَ أَن الْكثير مِنْهُ وَأَن كَانَ يُوجب الِاخْتِلَاف فَلَا يُوجب مِنْهُ قدرا يعْتد بِهِ وَقدرا يَقْتَضِي إِيجَابه نَظِيره من الأغذية وَذَلِكَ لتخلخل جوهره ولطافته ورقته وَخِفته وَأما إِذا كَانَ الشَّرَاب بَارِدًا بِالْفِعْلِ فَيُوجب مَا يُوجِبهُ الباردات من التصغير وَإِيجَاب التَّفَاوُت والبطء إِيجَابا بِسُرْعَة لسرعة نُفُوذه ثمَّ إِذا سخن فِي الْبدن أوشك أَن يَزُول مَا يُوجِبهُ وَالشرَاب إِذا نفذ فِي الْبدن وَهُوَ حَار لم يكن بَعيدا جدا عَن الغريزة وَكَانَ يعرض تحلل سريع لى ان نفذ بَارِدًا بلغ فِي النكاية مَا لَا يبلغهُ غَيره من الباردات لِأَنَّهَا تتأخر إِلَى أَن تسخن وَلَا تنفذ بِسُرْعَة نُفُوذه وَهَذَا يُبَادر إِلَى النّفُوذ قبل أَن يَسْتَوِي تسخنه وضرر ذَلِك عَظِيم وخصوصاً بالأبدان المستعدة للتضرر بِهِ وَلَيْسَ كضرر تسخينه إِذا نفذ سخيناً فَإِنَّهُ لَا يبلغ تسخينْه فِي أول الملاقاة أَن ينكي نكاية بَالِغَة بل الطبيعة تتلقاه بالتوزيع والتحليل والتفريق.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 178

فرط تَحْلِيل من الْقُوَّة حَتَّى تقَارب الغشي صَار النبض أيضاَ بطيئاً متفاوتاً. وَأما الإستحمام الْكَائِن بِالْمَاءِ الْبَارِد فَإِن غاص برده ضعف النبض وصغره وأحدث تَفَاوتا وإبطاء وَإِن لم يغص بل جمع الْحَرَارَة زَادَت الْقُوَّة فَعظم يَسِيرا ونقصت السرعة والتواتر. وَأما الْمِيَاه الَّتِي تكون فِي الحمامات فالمجفّفات مِنْهَا تزيد النبض صلابة وتنقص من عظمه والمسخنات تزيد النبض سرعَة إِلَّا أَن تحلّل الْقُوَّة فَيكون مَا فَرغْنَا من ذكره. الْفَصْل الْخَامِس عشر النبض الْخَاص بِالنسَاء وَهُوَ نبض الحبالى أما الْحَاجة فِيهِنَّ فتشتد بِسَبَب مُشَاركَة الْوَلَد فِي النسيم المستنشق فَكَأَن الحبلى تستنشق لحاجتين ولنفسين فَأَما الْقُوَّة فَلَا تزداد لَا محَالة وَلَا تنقص أَيْضا كَبِير انتقاص إِلَّا بِمِقْدَار مَا يُوجِبهُ يسير إعياء لحمل الثّقل فَلذَلِك تغلب أَحْكَام الْقُوَّة المتوسطة وَالْحَاجة الشَّدِيدَة فيعظم النبض ويسرع ويتواتر. الْفَصْل السَّادِس عشر نبض الأوجاع الوجع بِغَيْر النبض إِمَّا لِشِدَّتِهِ وَإِمَّا لكَونه فِي عُضْو رَئِيس وَإِمَّا لطول مدّته. والوجع إِذا كَانَ فِي أَوله هيج الْقُوَّة وحرّكها إِلَى المقاومة والدفاع وألهب الْحَرَارَة فَيكون النبض عَظِيما سَرِيعا وَأَشد تَفَاوتا لِأَن الوطر يُفْضِي بالعظم والسرعة. فَإِذا بلغ الوجع النكاية فِي الْقُوَّة لما ذكرنَا من الْوُجُوه أَخذ يتناكس ويتناكص حَتَّى يفقد الْعظم والسرعة ويخلفهما أَولا شدَّة التَّوَاتُر ثمَّ الصغر والدودية والنملية فَإِن زَاد أدّى الى التَّفَاوُت وَإِلَى الْهَلَاك بعد ذَلِك. الْفَصْل السَّابِع عشر نبض الأورام الأورام مِنْهَا محدثة للحمّى وَذَلِكَ لعظمها أَو لشرف عضوها فَهِيَ تغير النبض فِي الْبدن كُله أَعنِي التَّغَيُّر الَّذِي يخص الْحمى. وسنوضحه فِي مَوْضِعه وَمِنْهَا مَا لَا يحدث الحمّى فيغير النبض الْخَاص فِي الْعُضْو الَّذِي هُوَ فِيهِ بِالذَّاتِ وَرُبمَا غَيره من سَائِر الْبدن بِالْعرضِ أَي لَا بِمَا هُوَ ورم بل بِمَا يوجع. والورم المغير للنبض إِمَّا أَن يُغير بنوعه وَإِمَّا أَن يُغير بوقته وَإِمَّا أَن يُغير بمقداره وَإِمَّا أَن يُغَيِّرهُ للعضو الَّذِي هُوَ فِيهِ وَإِمَّا أَن يُغَيِّرهُ بِالْعرضِ الَّذِي يتبعهُ وَيلْزمهُ. أما تغيره بنوعه فَمثل الورم الْحَار فَإِنَّهُ يُوجب بنوعه تغيّر النبض إِلَى المنشارية والارتعاد والارتعاش والسرعة والتواتر إِن لم يُعَارضهُ سَبَب مرطب فَتبْطل المنشارية ويخلفها إِذن الموجية. وَأما الارتعاد والسرعة والتواتر فلازم لَهُ دَائِما وكما أَن من الْأَسْبَاب مَا يمْنَع منشاريته كَذَلِك مِنْهَا مَا يزِيد منشاريته ويظهرها.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 181

والورم اللين يَجْعَل النبض موجياً وَأَن كَانَ بَارِدًا جدا جعله بطيئاً متفاوتاً والصلب يزِيد فِي منشاريته. وَأما الْخراج إِذا جمع فَإِنَّهُ يصرف النبض من المنشارية إِلَى الموجية للترطيب والتليين الَّذِي يتبعهُ وَيزِيد فِي الِاخْتِلَاف لثقله. وَأما السرعة والتواتر فكثيراً مَا تخص بِسُكُون الْحَرَارَة العرضية بِسَبَب النضج. وَأما تغيره بِحَسب أوقاته فَإِنَّهُ مَا دَامَ الورم الْحَار فِي التزيد كَانَت المنشارية وَسَائِر مَا ذكرنَا إِلَى التزيد ويزداد دَائِما فِي الصلابة للتمدد الزَّائِد وَفِي الإرتعاد للوجع. وَإِذا قَارب الْمُنْتَهى ازدادت الْأَعْرَاض كلهَا إِلَّا مَا يتبع الْقُوَّة فَإِنَّهُ يضعف فِي النبض فَيَزْدَاد التَّوَاتُر والسرعة فِيهِ. ثمَّ إِن طَال بطلت السرعة وَعَاد نملياً فَإِذا انحط فتحلل أَو انفجر قوي النبض بِمَا وضع عَن الْقُوَّة من الثّقل وخف ارتعاده بِمَا ينقص من الوجع المدد. وَأما من جِهَة مِقْدَاره فان الْعَظِيم يُوجب أَن تكون هَذِه الْأَحْوَال أعظم وأزيد وَالصَّغِير يُوجب وَأما من جِهَة عضوه فَإِن الْأَعْضَاء العصبانية توجب زِيَادَة فِي صلابة النبض ومنشاريته والعرقية توجب زِيَادَة عظم وَشدَّة اخْتِلَاف لَا سِيمَا إِن كَانَ الْغَالِب فِيهَا هُوَ الشريانات كَمَا فِي الطحال والرئة وَلَا يثبت هَذَا الْعَظِيم إِلَّا مَا يثبت الْقُوَّة والأعضاء الرطبه اللينة تَجْعَلهُ مُوجبا كالدماغ والرئة. وَأما تَغْيِير الورم النبض بِوَاسِطَة فَمثل أَن ورم الرئة يَجْعَل النبض خناقياً وورم الكبد ذبولياً وورم الْكُلية حصرياً وورم الْعُضْو الْقوي الْحس كفم المعمة والحجاب يشنّج تشنّجاً غشيياً. الْفَصْل الثَّامِن عشر أَحْكَام نبض الْعَوَارِض النفسانية أما الْغَضَب فَإِنَّهُ بِمَا يُشِير من الْقُوَّة ويبسط من الرّوح دفْعَة يَجْعَل النبض عَظِيما شاهقأً جدا سَرِيعا متواتراً وَلَا يجب أَن يَقع فِيهِ اخْتِلَاف لِأَن الانفعال متشابه إِلَّا أَن يخالطه خوف فَتَارَة يغلب ذَلِك وَتارَة هَذَا وَكَذَلِكَ إِن خالطه خجل أَو مُنَازعَة من الْعقل وتكلف الْإِمْسَاك عَن تهييجه وتحريكه إِلَى الْإِيقَاع بالمغضوب عَلَيْهِ. وَأما اللَّذَّة فَلِأَنَّهَا تحرّك إِلَى خَارج بِرِفْق فَلَيْسَ تبلغ مبلغ الْغَضَب فِي إِيجَابه السرعة وَلَا فِي إِيجَابه التَّوَاتُر بل رُبمَا كفى عظمه الْحَاجة فَكَانَ بطيئاً وَأما الْغم فَلِأَن الْحَرَارَة تختنق فِيهِ وتغور وَالْقُوَّة تضعف وَيجب أَن يصير النبض صَغِيرا ضَعِيفا متفاوتاً بطيئاً. وَأما الْفَزع فالمفاجىء مِنْهُ يَجْعَل النبض سَرِيعا مرتعداً مُخْتَلفا غير مُنْتَظم والممتد مِنْهُ والمتدرج يُغير النبض تَغْيِير الْهم فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل التَّاسِع عشر تَغْيِير الْأُمُور المضادة لطبيعة هَيْئَة النبض تغييرها إِمَّا بِمَا يحدث مِنْهَا من سوء مزاج وَقد عرف نبض كل مزاج وَإِمَّا بِأَن يضغط القوه فَيصير النبض مُخْتَلفا وَإِن كَانَ الضغط شَدِيدا جدا كَانَ بِلَا نظام وَلَا وزن. والضاغط هُوَ كل كَثْرَة مادية كَانَت ورماً أَو غير ورم وَإِمَّا بِأَن يحل الْقُوَّة فَيصير النبض ضَعِيفا. وَهَذَا كالوجع الشَّديد والآلام النفسانية القوية التَّحْلِيل فَاعْلَم ذَلِك.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 182

تضعف ولونه يتَغَيَّر وَثقله يذوب ويتغير أَو يكثف أَشد. على أَنِّي أَقُول: وَلَا بعد سَاعَة. وينيغي أَن يُؤْخَذ الْبَوْل بِتَمَامِهِ فِي قَارُورَة وَاسِعَة لَا يصب مِنْهُ شَيْء وَيعْتَبر حَاله لَا كَمَا يبال يل يعد أَن يهدأ قي القارورة بِحَيْثُ لَا يُصِيبهُ شمس وَلَا ريح فيثوره أَو يجمده حَتَّى يتَمَيَّز الرسوب وَيتم الِاسْتِدْلَال فَلَيْسَ كَمَا يبال يرسب وَلَا فِي تَامّ النضج جدا وَلَا يبال فِي قَارُورَة لم يغسل بعد الْبَوْل الأول. وأبوال الصّبيان قَليلَة الدَّلَائِل وخصوصاً أَبْوَال الْأَطْفَال للبنيتها وَلِأَن الْمَادَّة الصابغة فيهم سَاكِنة مغمورة - وَفِي طبائعهم من الضعْف وَمن اسْتِعْمَال النّوم الْكثير مَا يُمِيت دَلَائِل النضج وَآلَة أَخذ الْبَوْل هُوَ الْجِسْم الشفاف النقي الْجَوْهَر كالزجاج الصافي والبلور. وَاعْلَم أَن الْبَوْل كلما قربته مِنْك ازْدَادَ غلظاً وَكلما بعدته ازْدَادَ صفاء وَبهَا يُفَارق سَائِر الْغِشّ مِمَّا يحرض على الْأَطِبَّاء للامتحان - وَإِذا أَخذ الْبَوْل فِي قَارُورَة فَيجب أَن يصان عَن تَغْيِير الْبرد وَالشَّمْس وَالرِّيح إِيَّاه وَأَن ينظر إِلَيْهِ فِي الضَّوْء من غير أَن يَقع عَلَيْهِ الشعاع بل يسْتَتر عَن الشعاع فَحِينَئِذٍ يحكم عَلَيْهِ من الْأَعْرَاض الَّتِي ترى فِيهِ. وليعلم أَن الدّلَالَة الأولية للبول هِيَ على حَال الكبد ومسالك المائية وعَلى أَحْوَال الْعُرُوق وبتوسطها يدل على أمراض أُخْرَى أصح دلائلها مَا يدل بِهِ على الكبد وخصوصاً على أَحْوَال خدمته. والدلائل الْمَأْخُوذَة من الْبَوْل منتزعة من أَجنَاس سَبْعَة: جنس اللَّوْن وجنس القوام وجنس الصفاء والكدرة وجنس الرسوب وجنس الْمِقْدَار فِي الْقلَّة وَالْكَثْرَة وجنس الرَّائِحَة وجنس الزّبد وَمن النَّاس من يدْخل فِي هَذِه الْأَجْنَاس جنس اللَّمْس وجنس الطّعْم وَنحن أسقطناهما تفرداً وتنفراً من ذَلِك. ونعني بقولنَا جنس اللَّوْن مَا يحسه الْبَصَر فِيهِ من الألوان أَعنِي السوَاد وَالْبَيَاض وَمَا بَينهمَا ونعني بِجِنْس القوام حَاله فِي الغلظ والرقة ونعتي بِجِنْس الصفاء والكدورة حَاله فِي سهولة نُفُوذ الْبَصَر فِيهِ وعسره. وَالْفرق بَين هَذَا الْجِنْس وجنس القوام أَنه قد يكون غليظ القوام صافياً مَعًا مثل يياض الْبيض وَمثل غذَاء السّمك الْمُذَاب وَمثل الزَّيْت وَقد يكون رَقِيق القوام كدراً كَالْمَاءِ الكدر فَإِنَّهُ أرق كثيرا من بَيَاض الْبيض وَسبب الكدورة مُخَالطَة أَجزَاء غَرِيبَة اللَّوْن دكن أَو ملونة بلون آخر غير محسوسة التَّمْيِيز تمنع الإسفاف وَلَا تحس هِيَ بانفرادها وتفارق الرسوب لِأَن الرسوب قد يميزه الْحس وَلَا يُفَارق اللَّوْن فَإِن اللَّوْن فَاش فِي جَوْهَر الرُّطُوبَة وَأَشد مُخَالطَة مِنْهُ. الْفَصْل الثَّانِي دَلَائِل ألوان الْبَوْل من ألوان الْبَوْل طَبَقَات الصُّفْرَة كالتبني ثمَّ الأترجي ثمَّ الْأَشْقَر ثمَّ الْأَصْفَر النارنجي ثمَّ الناري الَّذِي يشبه صبغ الزَّعْفَرَان

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 184

وَهُوَ الْأَصْفَر المشبع ثمَّ الزَّعْفَرَانِي الَّذِي يشبه شقرة وَهَذَا هُوَ الَّذِي يُقَال لَهُ الْأَحْمَر الناصع وَمَا بعد الاترجي فكله يدل على الْحَرَارَة وَيخْتَلف بِحَسب درجاتها وَقد توجبها الحركات الشَّدِيدَة والأوجاع والجوع وأنقطاع ماذة المَاء المشروب. وَبعده الطَّبَقَات الْمَذْكُورَة طَبَقَات الْحمرَة كالأصهب والوردي والأحمر القاني والأحمر الأقتم وَكلهَا تدل على غَلَبَة الدَّم وَكلما ضربت إِلَى الزعفرانية فالأغلب هُوَ الْمرة. وَكلما ضربت إِلَى القتمة فالدم أغلب والناري أدل على الْحَرَارَة من الْأَحْمَر والأقتم كَمَا أَن المزة فِي نَفسهَا أسخن من الدَّم وَيكون لون المَاء فِي الْأَمْرَاض الحادة المحرقة ضَارِبًا إِلَى الزعفرانية والنارية فَإِن كَانَت هُنَاكَ رقة دلّ على حَال من النضج وءانه ابْتَدَأَ وَلم يظْهر فِي القوام فَإِذا اشتدت الصُّفْرَة إِلَى حد النارية وَإِلَى النِّهَايَة فِيهَا فالحرارة قد أمعنت فِي الازدياد وَذَلِكَ هُوَ الشقرة الناصعة فَإِن ازدادت صفاء فالحرارة فِي النُّقْصَان وَقد ينَال فِي الْأَمْرَاض الحادة الدموية بَوْل كَالدَّمِ نَفسه من غير أَن يكون هُنَاكَ انفتاح عرق فَيدل على امتلاء دموي مفرط وَإِذا بيل قَلِيلا قَلِيلا وَكَانَ مَعَ نَتن فَهُوَ دَلِيل خطر يحشى مِنْهُ انصباب الدَّم إِلَى المخانق. وأردؤه أرقه على لَونه وحاله وهيئته وَإِذا بيل غزيراً فَرُبمَا كَانَ دَلِيل خير فِي الحميات الحادة والمختلطة لِأَنَّهُ كثيرا مَا يكون دَلِيل بحران وإفراق إِلَّا أَن يرق فِي الأول دفْعَة قبل وَقت البحران فَيكون حِينَئِذٍ دَلِيل نكس. وَكَذَلِكَ إِذا لم يتدرج إِلَى الرقة بعد البحران. وَأما فِي اليرقان فَكلما كَانَ الْبَوْل أشدّ حمرَة حَتَّى يضْرب إِلَى السوَاد ويصبغ الثَّوْب صبغاً غير منسلخ وَكلما كَانَ كثيرا فَهُوَ أسلم فَإِنَّهُ إِذا كَانَ الْبَوْل فِيهِ أَبيض أَو كَانَ أَحْمَر قَلِيل الْحمرَة واليرقان بِحَالهِ خيف الاسْتِسْقَاء والجوع مِمَّا يكثر صبغ الْبَوْل ويحده جدا. ثمَّ طَبَقَات الخضرة مثل الْبَوْل الَّذِي يضْرب إِلَى الفستقية ثمَّ الزنجاري والاسمانجوني والبتلنجي ثمَّ الكراثي. وَأما الفستقي فَإِنَّهُ يدل على برد وَكَذَلِكَ مَا فِيهِ خضرَة إِلَّا الزنجاري والكراثي فَإِنَّهُمَا يدلان على احتراق شَدِيد. والكراثي أسلم من الزنجاري. والزنجاري بعد التَّعَب يدل على تشنّج. وَالصبيان يدلّ الْبَوْل الْأَخْضَر مِنْهُم على تشنج وَأما الإسمانجوني فَإِنَّهُ يدل على الْبرد الشَّديد فِي أَكثر الْأَمر ويتقدمه بَوْل أَخْضَر. وَقد قيل أَنه يدل على شرب السم فَإِن كَانَ مَعَه رسوب رُجي أَن يعِيش وإلأَ خيف على صَاحبه. والزنجاري شَدِيد الدّلَالَة على العطب. وَأما طَبَقَات اللَّوْن الْأسود فَمِنْهُ أسود سالك إِلَى السوَاد طَرِيق الزعفرانية كَمَا فِي اليرقان وَيدل على تكاثف الصَّفْرَاء واحتراقها بل على السَّوْدَاء الْحَادِثَة من الصَّفْرَاء وعَلى اليرقان وَمِنْه أسود اَخذ من القتمة وَيدل على السَّوْدَاء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 185

الدموية وأسود اَخذ من الخضرة والبتلنجية ويدلّ على السَّوْدَاء الصّرْف. وَالْبَوْل الْأسود فِي الْجُمْلَة يدل إِمَّا على شدَّة احتراق وَإِمَّا على شدَّة برد وَإِمَّا على موت من الْحَرَارَة الغريزية وانهزام وَإِمَّا على بحران وَدفع من الطبيعة للفضول السوداوية. ويستدل على الْكَائِن من الاحتراق بِأَن يكون هُنَاكَ احتراق شَدِيد وَيكون قد تقدّمه بَوْل أصفر وأحمر وَيكون الثفل فِيهِ متشبثاً قَلِيل الاسْتوَاء لَيْسَ بذلك الْمُجْتَمع المكتنز وَلَا يكون شَدِيد السوَاد بل يضْرب إِلَى زعفرانية وصفرة أَو قتمة فَإِن كَانَ يضْرب إِلَى الصُّفْرَة دلّ كثيرا على اليرقان. ويستدل أَيْضا على الْكَائِن من الْبرد بِأَن يكون قد تقدمه بَوْل إِلَى الخضرة والكمدة وَيكون الثفل قَلِيلا مجتمعاً كَأَنَّهُ جَاف وَيكون السوَاد فِيهِ أخْلص وَقد يفرق بَين المزاجين بِأَنَّهُ إِذا كَانَ مَعَ الْبَوْل الْأسود شدَّة قُوَّة من الرَّائِحَة كَانَ دالاًّ على الْحَرَارَة وَإِذا كَانَ مَعَه عدم الرَّائِحَة أَو ضعف من قوتها كَانَ دالآً على الْبُرُودَة فَإِنَّهُ إِذا انْهَزَمت الطبيعة جدا لم تكن لَهُ رَائِحَة. ويستدل على الْحَادِث لسُقُوط الْقُوَّة الغريزية بِمَا يعقبه من سُقُوط الْقُوَّة وانحلالها ويستدل على الْحَادِث على سَبِيل التنقية والبحران كَمَا يكون فِي أَوَاخِر الرّبيع وانحلال علل الطحال وأوجاع الظّهْر وَالرحم والحميّات السوداوية النهارية والليلية والأفات الْعَارِضَة من احتباس الطمث واحتباس الْمُعْتَاد سيلانه من المقعدة وخصوصاً إِذا أعانت الطبيعة أَو الصِّنَاعَة بالإدرار كَمَا يُصِيب النِّسَاء اللواتي قد احْتبسَ طمثهن فَلم تقبل الطبيعة فضلَة الدَّم بِأَن يكون قد تقدمه بَوْل غير نضيج مائي. ويصادف الْبدن عَقِيبه خفاً وَيكون كثير الْمِقْدَار غزيراً. وَأما إِن لم يكن هَكَذَا فان الْبَوْل الْأسود عَلامَة رَدِيئَة وخصوصاً فِي الْأَمْرَاض الحادة وَلَا سِيمَا إِذا كَانَ مِقْدَاره قَلِيلا فَيعلم من قلته أَن الرُّطُوبَة قد أفناها الاحتراق وَكلما كَانَ أغْلظ كَانَ أردأ وَكلما كَانَ أرقّ فَهُوَ أقل رداءة. وَقد يعرض أَن يبال بَوْل أسود وأحمر قاني بِسَبَب شرب شراب بِهَذِهِ الصّفة تعْمل فِيهِ الطبيعة أصلا فَيخرج بِحَالهِ وَهَذَا الأخطر فِيهِ وَرُبمَا كَانَ دَلِيل بحران صَالح فِي الْأَمْرَاض الحادة أَيْضا مثل الْبَوْل الَّذِي يبوله الْمَرِيض رَقِيقا وَفِيه تعلق فِي نواح مُخْتَلفَة فَإِنَّهُ كثيرا مَا يدل على صداع وسهر وصمم واختلاط عقل لَا سِيمَا إِذا بيل قَلِيلا قَلِيلا فِي زمَان طَوِيل وَكَانَ حاد الرَّائِحَة وَكَانَ فِي الحميات فَإِنَّهُ حِينَئِذٍ شَدِيد الدّلَالَة على الصداع والاختلاط فِي الْعقل واذا كَانَ هُنَاكَ سهر وصمم واختلاط عقل وصداع دلّ على رُعَاف يكون وَيُمكن أَن يكون سَببا للحصاة فِي كليته. قَالَ روفس: الْبَوْل الْأسود يسْتَحبّ فِي علل الْكُلِّي والعلل الهائجة من الأخلاط الغليظة وَهُوَ دَلِيل مهلك فِي الْأَمْرَاض الحادة. ونقول: قد يكون الْبَوْل الْأسود أَيْضا رديئاً فِي علل الْكُلِّي والمثانة إِذا كَانَ هُنَاكَ احتراق شَدِيد فَتَأمل سَائِر العلامات وَالْبَوْل الْأسود فِي الْمَشَايِخ وَلَيْسَ لصلاح لَهُم مِمَّا يعلم وَلَا هُوَ وَاقع إِلَّا لفساد عَظِيم وَكَذَلِكَ فِي النِّسَاء. وَالْبَوْل الْأسود بعد التَّعَب يدل على تشنّج. وَبِالْجُمْلَةِ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 186

الْبَوْل الْأسود فِي ابْتِدَاء الحميات قتّال وَكَذَلِكَ الَّذِي فِي انتهائها إِذا لم يَصْحَبهُ خف وَلم يكن دَلِيلا على بحران. وَأما الْبَوْل الْأَبْيَض فقد يفهم مِنْهُ مَعْنيانِ: أَحدهمَا أَن يكون رَقِيقا مشفًّا فَإِن النَّاس قد يسمُون المشف أَبيض كَمَا يسمون الزّجاج الصافي والبلور الصافي أَبيض. والقاني الْأَبْيَض بِالْحَقِيقَةِ هر الَّذِي لَهُ لون مفرق لِلْبَصَرِ مثل اللَّبن والكاغد وَهَذَا لَا يكون مشفًّا ينفذ فِيهِ الْبَصَر لِأَن الإشفاف بِالْحَقِيقَةِ هُوَ عدم الألوان كلهَا. فالأبيض بِمَعْنى المشف دَلِيل على الْبرد جملَة ومونس عَن النضج وَإِن كَانَ مَعَ غلظ دلّ على البلغم. وَأما الْأَبْيَض الْحَقِيقِيّ فَلَا يكون إِلَّا مَعَ غلظ فَمن ذَلِك مَا يكون بياضه بَيَاضًا مُخَاطبا وَيدل على كَثْرَة بلغم وخام وَمِنْه مَا بياضه بَيَاض دسمي وَيدل على ذوبان الشحوم وَمِنْه مَا بياضه بَيَاض إهالي وَيدل على بلغم وعَلى ذرب وَاقع أَو سيقع وَمِنْه مَا بياضه بَيَاض فقاعي مَعَ رقة وَمُدَّة يدل على قُرُوح متقيحة فِي آلَات الْبَوْل فَإِن لم يكن مَعَ مُدَّة فلغلبة الماعة الْكَثِيرَة الخامية الفجة وَرُبمَا كَانَ مَعَ حَصَاة المثانة وَمِنْه مَا يشبه الْمَنِيّ فَرُبمَا كَانَ بحراناً لأورام بلغمية ورهل فِي الأحشاء وأمراض تعرض من البلغم الزجاجي. وَأما إِذا كَانَ الْبَوْل شَبِيها بالمني لَيْسَ على سَبِيل البحران وَلَا لأورام بلغمية بل إِنَّمَا وَقع ابْتِدَاء فَإِنَّهُ إِنَّمَا ينذر بسكتة أَو فالج وَإِذا كَانَ الْبَوْل أَبيض فِي جَمِيع أَوْقَات الْحمى أوشك أَن تنْتَقل إِلَى الرّبع. وَالْبَوْل الرصاصي بِلَا رسوب رَدِيء جدا. وَالْبَوْل اللبني أَيْضا فِي الحادة مهلك وَبَيَاض الْبَوْل فِي الحميّات الحادة كَيفَ كَانَ الْبيَاض بعد أَن يعْدم الصَّبْغ يدل على أَن الصَّفْرَاء مَالَتْ إِلَى عُضْو يتورم أَو إِلَى إسهال وَالْأَكْثَر أَن يدل على أَنَّهَا مَالَتْ إِلَى نَاحيَة الرَّأْس وَكَذَلِكَ إِذا كَانَ الْبَوْل رَقِيقا قي الحميات ثمَّ أَبيض دفْعَة دلّ على اخْتِلَاط عقل يكون. واذا دَامَ الْبَوْل فِي حَال الصِّحَّة على لون الْبيَاض دلّ على عدم النضج. والإهالي الشبيه بالزيت فِي الحميات الحادة ينذر بِمَوْت أَو بدق. وَاعْلَم أَنه قد يكون بَوْل أَبيض والمزاج حَار صفراوي وبولى أَحْمَر والمزاج بَارِد بلغمي فَإِن الصَّفْرَاء إِذا مَالَتْ عَن مَسْلَك الْبَوْل وَلم تختلط بالبول بَقِي الْبَوْل أَبيض فَيجب أَن يتَأَمَّل الْبَوْل الْأَبْيَض فَإِن كَانَ لَونه مشرقاً وَثقله غزيراً غليظاً وقوامه مَعَ هَذَا إِلَى الغلظ فَاعْلَم أَن الْبيَاض من برد بلغم. وَأما إِن كَانَ اللَّوْن لَيْسَ بالمشرق وَلَا الثفل بالغزير وَلَا بالمفصول وَلَا الْبيَاض إِلَى كمودة فَاعْلَم أَنه لكمون الصَّفْرَاء وَإِذا كَانَ الْبَوْل فِي الْمَرَض الحاد أَبيض وَكَانَ هُنَاكَ دَلَائِل السَّلامَة لَا يخَاف مَعهَا السرسام وَنَحْوه فَاعْلَم أَن الْمَادَّة الحادة مَالَتْ إِلَى المجرى الآخر فالأمعاء تعرض للإسحاج. وَأما الْعلَّة فِي كَون الْبَوْل فِي الْأَمْرَاض الْبَارِدَة أَحْمَر اللَّوْن فسببه أحد أُمُور إِمَّا شدَّة الوجع وتحليله الصَّفْرَاء مثل مَا يعرض فِي القولنج الْبَارِد وَإِمَّا شدَّة وَقعت من غَلَبَة البلغم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 187

سَواد فَيدل على الحميات المركبة والحمّيات الَّتِي من الأخلاط الغليظة فَإِن كَانَ أصفى وَكَانَ السوَاد أميل إِلَى رَأسه دلّ على ذَات الْجنب. الْفَصْل الثَّالِث قوام الْبَوْل وَصِفَاته وكدورته قوام الْبَوْل إِمَّا أَن يكون رَقِيقا وَإِمَّا أَن يكون غليظاً وَإِمَّا أَن يكون معتدلاً. وَالرَّقِيق جدا: يدل على عدم النضج فِي كل حَال أَو على السدد فِي الْعُرُوق أَو على ضعف الْكُلية ومجاري الْبَوْل فَلَا يجذب إِلَّا الرَّقِيق أَو يجذب وَلَا يدْفع إِلَّا الرَّقِيق الْمُطِيع للدَّفْع أَو على كَثْرَة شرب المَاء أَو على المزاج الشَّديد الْبرد مَعَ يبس. وَيدل فِي الْأَمْرَاض الحادة على ضعف الْقُوَّة الهاضمة وَعدم النضج وَرُبمَا دلّ على ضعف سَائِر القوى حَتَّى لَا ينْصَرف فِي المَاء الْبَتَّةَ بل يزلق كَمَا يدْخل وَالْبَوْل الرَّقِيق على هَذِه الصّفة هُوَ فِي الصّبيان أردأ مِنْهُ فِي الشبَّان لِأَن الصّبيان بَوْلهمْ الطبيعي أغْلظ من بَوْل الشبَّان لأَنهم أرطب وَلِأَن أبدانهم للرطوبات أجذب لِأَنَّهَا تحْتَاج إِلَى فضل مَادَّة بِسَبَب الاستنماء فَإِذا رق بَوْلهمْ فِي الحميات الحادة جدا كَانُوا قد بعدوا عَن حالتهم الطبيعية جدا. واستمرار ذَلِك بهم يدل على العطب فَإِنَّهُ إِذا دَامَ دلّ على الْهَلَاك إِلَّا أَن يُوَافقهُ عَلَامَات صَالِحَة وثبات قُوَّة فَحِينَئِذٍ يدل على خراج يحدث وخصوصاً تَحت نَاحيَة الكبد وَكَذَلِكَ إِذا دَامَ هَذَا بالأصحاءُ لَا يَسْتَحِيل فيهم فَإِنَّهُ يدل على ورم يحدث حَيْثُ يحسون فِيهِ الوجع. وَفِي الْأَكْثَر يعرض لَهُم أَن يحسوا مَعَ ذَلِك بوجع فِي الْقطن وَفِي الكلى فَيدل على استعداد لورم فَإِن لم يخص ذَلِك الوجع والثقل نَاحيَة بل عَم يدل على بثور وجدري وأورام تعم الْبدن. ورقة الْبَوْل عِنْد البحران بِلَا تدريج تنذر بالنكس. وَأما الْبَوْل الغليظ جدا فانه يدل فِي أَكثر الْأَحْوَال على عدم النضج وَفِي أقلهَا على نضج أخلاط غَلِيظَة القوام وَيكون فِي مُنْتَهى حميات خلطية أَو انفجار أورام. وَأكْثر دلائله فِي الْأَمْرَاض الحادة هُوَ على الشَّرّ لَكِن دوَام الرقة على الشَّرّ أدل فَإِن الغيلظ يدل على هضم مَا هُوَ الَّذِي يُفِيد القوام فِيمَا يدل على هضم واستقلال من الْقُوَّة بِالدفع يُرْجَى وَرُبمَا يدل على فَسَاد الْمَادَّة. وَكَثْرَتهَا وامتناعها عَن النضج الْمُمَيز المرسب يدل على الشَّرّ ويستدل على الْغَالِب من الْأَمريْنِ بِمَا يعقبه من الرَّاحَة أَو يعقبه من زِيَادَة الضعْف. والأسلم من الْبَوْل الغليظ فِي الحميات مَا يستفرغ مِنْهُ شَيْء كثير دفْعَة وَأما الَّذِي يستفرغ قَلِيلا قَلِيلا فَهُوَ دَلِيل على كَثْرَة أخلاط أَو ضعف قُوَّة والنافع مِنْهُ يعقبه بَوْل معتدله مُقَارن للراحة وءاذا اسْتَحَالَ الرَّقِيق إِلَى الغلظ فِي الْأَمْرَاض الحادة وَلم يعقب رَاحَة دلّ على الذوبان. وَالصَّحِيح إِذا دَامَ بِهِ الْبَوْل الغليظ وَكَانَ يحس بوجع فِي نواحي الرَّأْس

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 189

يجْرِي مجْرَاه وَإِذا كَانَت أَبْوَال غَلِيظَة ثمَّ أخذت ترق على التدريج مَعَ غزارة فَذَلِك مَحْمُود وَرُبمَا كَانَ يعقب الغليظ الكدر الْقَلِيل الْكثير فَيكون دَلِيل خير وَذَلِكَ إِذا انفجر الغليظ الكدر الَّذِي كَانَ ييال قَلِيلا قَلِيلا ودفعة وَاحِدَة بَوْل بولاً كثيرا بسهولة فَإِن هَذَا كثيرا مَا تنْحَل بِهِ الْعلَّة سَوَاء كَانَت الْعلَّة شَيْئا من الحميات الحادة أَو غَيرهَا من الْأَمْرَاض الامتلائية وَكَانَ امتلاء لم يعرض بعد مِنْهُ مرض ظَاهر وَهَذَا ضرب من الْبَوْل نَادِر. وَالْبَوْل الطبيعي اللَّوْن إِذا أفرط فِي الغلظ دلّ أَحْيَانًا على جودة نقص الْموَاد كثيرا ونضجه بسهولة الْخُرُوج وَقد يدل أَحْيَانًا على التّلف لدلالته على كَثْرَة الأخلاط وَضعف الْقُوَّة وَيدل عَلَيْهِ عسر الْخُرُوج وَقلة مَا يخرج. وَالْبَوْل الغليظ الْجيد الَّذِي هُوَ بحران لأمراض الطحال والحميّات المختلطة لَا يتوقّع فِيهِ الاسْتوَاء فَإِن الطبيعة تعْمل فِي الدّفع. وَالْبَوْل الميثور فِي الْجُمْلَة يدلّ على كَثْرَة الاخلاط مَعَ اشْتِغَال من الطبيعة بهَا وبإنضاجها. وَالْبَوْل الغليظ الَّذِي لَهُ ثقل زيتي يدل على حَصَاة. وَالْبَوْل الغليظ الدَّال على انفجار الأورام يسْتَدلّ عَلَيْهِ بِمَا يخالطه وَبِمَا قد سبقه. أما مَا يخالطه فكالمدة وَيدل عَلَيْهَا الرَّائِحَة المنتنة والجرادات الْمُنْفَصِلَة مَعَه كصفائح بيض أَو حمر أَو كنخالة أَو غير ذَلِك مِمَّا يسْتَدلّ عَلَيْهِ بعد وَأما مَا سبقه فَإِن يكون قد كَانَ فِيمَا سلف عَلامَة لورم أَو قرحَة بالمثانة أَو الْكُلية والكبد أَو نواحي الصَّدْر فَيدل ذَلِك على الإنفجار من الورم وَإِن كَانَ قبله بَوْل يشبه غسالة اللَّحْم الطري فَهُوَ من حدبة الكبد أَو برَاز كَذَلِك فالورم فِي تقعيره وَإِن كَانَ قد سبق ضيق نفس وسعال يَابِس ووجع فِي أَعْضَاء الصَّدْر ناخس فَهُوَ ذَات الْجنب انفجر واندفع من نَاحيَة الشريان الْعَظِيم. وَإِذا كَانَ فِي ذَلِك الَّذِي هُوَ الْمدَّة نضج كَانَ مَحْمُودًا وَإِن كَانَ ذَلِك الْبَوْل مغ الغلظ إِلَى السود وَكَانَ مَعَه وجع فِي نَاحيَة الْيَسَار فَهُوَ من نَاحيَة الطحال وعَلى هَذَا الْقيَاس إِن كَانَ فَوق السُّرَّة وَأَعْلَى الْبَطن فَهُوَ من نَاحيَة الْمعدة. وَأكْثر ذَلِك يكون من الكبد ومجاري الْبَوْل. وَرُبمَا بَال الصَّحِيح المتدع التارك الرياضة بولاً كالمدة والصديد فيتنقى بدنه وَيَزُول ترهله الَّذِي لَهُ بترك الرياضة وَإِن كَانَ أَيْضا فِي الكبد وَمَا يَلِيهِ سدد فَرُبمَا كَانَ غلظ الْبَوْل تَابعا لانفتاحها واندفاع مادتها وَلَا يكون هَذَا الغلظ قيحياً وَالَّذِي يكون عَن الانفجار يكون قيحياً. وَالْبَوْل الكدر كثيرا مَا يدل على سُقُوط الْقُوَّة وَإِذا سَقَطت الْقُوَّة استولى الْبرد وَكَانَ كَالْبردِ الْخَارِج وَالْبَوْل الكدر الشبيه بلون الشَّرَاب الرَّدِيء أَو مَاء الحمص يكون للحبالى وَأَصْحَاب أورام حارة مزمنة فِي الأحشاء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 191

وَالْبَوْل الَّذِي يشبه بَوْل الْحمير وأبوال الدَّوَابّ وَكَأَنَّهُ ملخلخ لشقة بثوره يدل على فَسَاد أخلاط الْبدن. وَأَكْثَره على خام عملت فِيهِ حرارة مَا فيورث ريحًا غَلِيظَة وَكَذَلِكَ قد يدل على الصداع الْكَائِن أَو المطل وَقد يدل إِذا دَامَ على الترعش. وَالْبَوْل الَّذِي يشبه لون عُضْو مَا فَإِن دَوَامه يدل على عِلّة بذلك الْعُضْو قَالَ بَعضهم: إِنَّه إِذا كَانَ فِي أَسْفَل الْبَوْل شَبيه بغيم أَو دُخان طَال الْمَرَض وَإِن كَانَ فِي جَمِيع الْمَرَض أنذر بِمَوْت. والخام يُفَارق الْمدَّة بالنتن. وَالْبَوْل الْمُخْتَلف الْأَجْزَاء كلما كَانَت الْأَجْزَاء الْكِبَار فِيهِ أَكثر دلّ على أَن عمل الطبيعة فِيهِ أنفذ والطبيعة أقدر والمسام أَشد إنفتاحاً. وَالْبَوْل الَّذِي يرى فِيهِ كالخيوط مختلط بَعْضهَا بِبَعْض يدل على أَنه بيل أثر الْجِمَاع وَأَنت تعلم ذَلِك بالامتحان. الْفَصْل الرَّابِع دَلَائِل رَائِحَة الْبَوْل قَالُوا: لم ير بَوْل مَرِيض قطّ توَافق رَائِحَته رَائِحَة بَوْل الأصحاء. ونقول: إِن كَانَ الْبَوْل لَا رَائِحَة لَهُ الْبَتَّةَ دلّ على برد مزاج وفجاجة مفرطة وَرُبمَا دلّ على الْأَمْرَاض الحادة على موت الغريزة فَإِن كَانَت لَهُ رَائِحَة مُنْتِنَة فَإِن كَانَ هُنَاكَ دَلَائِل النضج كَانَ سَببه جرباً وقروحاً فِي ألات الْبَوْل ويستدل عَلَيْهِ بعلامات ذَلِك وَإِن لم يكن نضج جَازَ أَن يكون من ذَلِك وَجَاز أَن يكون للعفونة وَإِذا كَانَ ذَلِك فِي الحميات الحادة وَلم يكن بِسَبَب أَعْضَاء الْبَوْل فَهُوَ دَلِيل رَدِيء وَإِن كَانَ إِلَى الحموضة دلّ على أَن العفونة هِيَ فِي أخلاط بَارِدَة الْجَوْهَر استولى عَلَيْهَا حرارة غَرِيبَة. وَأما إِن كَانَت الْعلَّة حادة فَهُوَ دَلِيل الْمَوْت لِأَنَّهُ يدل على موت الْحَرَارَة الغريزية واستيلاء برد فِي الطَّبْع مَعَ حر غَرِيب والرائحة الضاربة إِلَى الْحَلَاوَة تدل على غَلَبَة الدَّم والمنتنة شَدِيدا صفراوية والمنتنة إِلَى الحموضة سوداوية وَالْبَوْل المنتن الرَّائِحَة إِذا دَامَ بالأصحاء دلّ على حميات تحدث من العفن أَو على انْتِقَاض عفونة محتبسة فيهم وَيدل عَلَيْهِ وجود الخفة إثره وَفِي الْأَمْرَاض الحادة إِذا فَارق الْبَوْل من كَانَ يلْزمه فِيهَا وَزَالَ عَنهُ وَكَانَ ذَلِك الزَّوَال دفْعَة وَلم يعقب رَاحَة فَهُوَ عَلامَة سُقُوط القوى. الْفَصْل الْخَامِس الدَّلَائِل الْمَأْخُوذَة من الزّبد الزّبد يحدث فِي الرُّطُوبَة من الرّيح المنزرقة فى المَاء وَمَعَ زرق الْبَوْل وَالرِّيح الْخَارِجَة مَعَ الْبَوْل فِي جَوْهَر الْبَوْل مَعُونَة لَا محَال وخصوصاً إِذا كَانَت الرّيح غالبة فِي المَاء كَمَا يعرض فِي بَوْل أَصْحَاب التمدد من النفّاخات الْكَثِيرَة. والزبد قد يدل بلونه كَمَا يدل بسواده وشقرته على اليرقان وَقد يدل بصغره وَكبره فَإِن كبره يدل على اللزوجة وَإِمَّا بقلته وكثرته فَإِن كثرته تدل على لزوجة وريح كَثِيرَة وَإِمَّا بِبَقَائِهِ طَويلا أَو بِبَقَائِهِ سَرِيعا فَإِن بَقَاءَهُ بطيئاً يدل على اللزوجة والعبب الْبَاقِيَة فِي علل الكلى وَيدل على طول الْمَرَض لدلالته على الرِّيَاح واللزوجة. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الْخَلْط اللزج فِي علل الكلى رَدِيء وَيدل على أخلاط رَدِيئَة وَبرد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 192

الْأَحْمَر والمشبع صفرَة وَمِنْه لحمي وَمِنْه دسمي وَمِنْه مدي وَمِنْه مخاطي وَمِنْه شَبيه بِقطع الخمير المنقوع وَمِنْه لحموي علقي وَمِنْه شعري وَمِنْه رملي حصوي وَمِنْه رمادي. والخراطي القشوري مِنْهُ صفائحي كبار الْأَجْزَاء بيض وحمر يدل فِي أَكثر الْأَمر على انفصالها من أَعْضَاء قريبَة من مفصل الْبَوْل وَهِي أَعْضَاء الْبَوْل. والأبيض يدل على أَنه من المثانة لقروح فِيهَا أَو جرب أَو تَأْكُل. والأحمر اللحمي على أَنه من الْكُلية وَقد يكون من الصفائحي مَا هُوَ كمد اللَّوْن أدكن أَو شَبيه بفلوس السّمك وَهَذَا أردأ جدا من جَمِيع أَصْنَاف الرسوب الَّذِي نذكرهُ وَيدل على انجراد صَفَائِح الْأَعْضَاء الْأَصْلِيَّة. وَأما الجنسان الْأَوَّلَانِ فكثيراً مَا يضرّان الْبَتَّةَ بل رُبمَا نقيا المثانة. وَقد حكى بَعضهم أَن رجلا سُقِي الذراريح فَبَال قشوراً بيضًا كالفرقىء وَكَانَت إِذا حلت فِي المائية انْحَلَّت وصبغت صبغاً أَحْمَر فبرأ وعاش. وَمن الخراطي مَا يكون أقل عرضا من الْمَذْكُورين وأثخن قواماً فَإِن كَانَ أَحْمَر سمي كرسنياً وَإِن لم يكن أَحْمَر سمي نخالياً والكرسني إِن كَانَ أَحْمَر فقد يكون أَجزَاء من الكبد محترقة وَقد يكون دَمًا محترقاً فِيهَا وَقد يكون من الْكُلية لَكِن الْكَائِن من الْكُلية أَشد اتِّصَالًا لحمياً وَالْآخر إِن أشبه بِمَا لَيْسَ بلحمي وَأَقْبل للتفتيت وَإِن كَانَ شَدِيد الضَّرْب إِلَى الصُّفْرَة فَهُوَ عَن الْكُلية لَا محَالة فَإِن الَّذِي عَن الكبد يضْرب إِلَى القتمة وَقد يُشَارِكهُ فِي هَذَا أَحْيَانًا الَّذِي عَن الْكُلية. وَأما النخالي فقد يكون من جرب المثانة وَقد يكون من ذوبان الْأَعْضَاء وَالْفرق بَينهمَا أَنه إِن كَانَ هُنَاكَ حكة فِي أصل الْقَضِيب ونتن فَهُوَ من المثانة وخصوصاً إِذا سبقه بَوْل مُدَّة وخصوصاً إِذا دلّ سَائِر الدَّلَائِل على نضج الْبَوْل فَتكون الْعُرُوق الْعَالِيَة صَحِيحَة المزاج لَا عِلّة بهَا بل بالمثانة وَأما إِن كَانَ مَعَ إلهاب وَضعف قُوَّة وسلامة أَعْضَاء الْبَوْل وَكَانَ اللَّوْن إِلَى الكمودة فَهُوَ من ذوبان خلط. وَأما السويقي والدشيشي فأكثره من احتراق الدَّم وَهُوَ إِلَى الْحمرَة وَقد يكون كثيرا من ذوبان الْأَعْضَاء وانجرادها إِن كَانَ إِلَى الْبيَاض وَقد يكون أَيْضا من المثانة الجربة فِي الْأَقَل وَأَنت يمكنك أَن تتعرف وَجه الْفرق بَينهمَا بِمَا قد علمت. وَأما إِن كَانَ إِلَى السوَاد فَهُوَ من احتراق الدَّم وخصوصاً فِي الطحال وَجَمِيع الرسوب الصفائحي الَّذِي لَا يكون عَن سَبَب فِي المثانة والكلية ومجاري الْبَوْل فَإِنَّهُ فِي الْأَمْرَاض الحادة رَدِيء مهلك وَقد عرفت من هَذِه الْجُمْلَة حَال اللحمي وَأَن أَكْثَره يكون من الْكُلية وَأَنه مَتى لَا يكون عَن الْكُلية فَإِنَّمَا يكون إِذا كَانَ اللحمِ صَحِيح اللحمية وَلَا ذوبان فِي الْبدن. وَالْبَوْل النضيج يدلّ على صِحَة الأوردة فَإِن علل الكِلية لَا تمنع نضج الْبَوْل لِأَن ذَلِك فَوْقهَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 194

وَأما الرسوب الدسمي فَيدل على ذوبان الشَّحْم وَالسمن وَاللَّحم أَيْضا. وأبلغه الشبيه بِمَاء الذَّهَب ويستدل على مبدئه من الْقلَّة وَالْكَثْرَة وَمن المخالطة والمفارقة فَإِنَّهُ إِذا كَانَ كثيرا متميزاً فاحدس أَنه من نَاحيَة الْكُلية لذوبان شحمها وَإِن كَانَ أقل وشديد المخالطة فَهُوَ من مَكَان أبعد وَإِذا رَأَيْت فِي الْبَوْل قِطْعَة بَيْضَاء مثل حب الرُّمَّان فَذَلِك من شَحم الْكُلية. وَأما المري فَيدل على قرحَة منفجرة وخصوصاً فِي أَعْضَاء الْبَوْل وَلَا سِيمَا إِذا كَانَ هُنَاكَ ثفل مَحْمُود راسب. والمخاطي يدل على غليظ خام إِمَّا كثير فِي الْبدن أَو مَدْفُوع عَن اَلات الْبَوْل وبحران عرق النسا ووجع المفاصل. ويستدل عَلَيْهِ بالخفة عقبه وَرُبمَا لطف ورقه فَظن رسوباً مَحْمُودًا فَلذَلِك يجب أَن لَا يغتر فِي الْأَمْرَاض بِمَا يرى فِي هَيْئَة الرسوب الْمَحْمُود إِذْ لم يكن وَقت النضج وَلَا دلائله حَاضِرَة وَقد يدل على شدَّة برد من مزاج الكِلْية وَالْفرق بَين المدّي والخام أَن المدي يكون مَعَ نَتن وَتقدم دَلِيل ورم ويسهل اجْتِمَاع أَجْزَائِهِ وتفرقها وَيكون مِنْهُ مَا يخالط المائية جداَ وَمِنْه مَا يتَمَيَّز وَأما الخام فَإِنَّهُ كدرغليظ لَا يجْتَمع بسهولة وَلَا يتشتت بسهولة. وَالْبَوْل الَّذِي فِيهِ رسوب مخاطي كثير إِذا كَانَ غزيراً وَكَانَ فِي آخر النقرس وأوجاع المفاصل دلّ على خير. وَأما الرسوب الشعري فَهُوَ لانعقاد رُطُوبَة مستطيلة من حرارة فاعلة فِيهَا وَرُبمَا كَانَ أَبيض وَأما الشبيه بِقطع الخمير المنقوع فَيدل على ضعف الْمعدة والأمعاء وَسُوء الهضم فيهمَا وَرُبمَا كَانَ سَببه تنَاول اللَّبن والجبن. وَأما الرَّمْلِيّ فَيدل دَائِما على حَصَاة منعقدة أَو فِي الِانْعِقَاد أَو فِي الانحلال والأحمر مِنْهُ من الْكُلية وَالَّذِي لَيْسَ بأحمر هُوَ من المثانة. وَأما الرَّمَادِي فَأكْثر دلَالَته على بلغم أَو مُدَّة عرض لَهَا اللّّبْث تغير لون وتقطع أَجزَاء وَقد يكون لاحتراق عَارض لَهَا. وَأما الرسوب العلقي فَإِن كَانَ شَدِيد الممازجة دلّ على ضعف الكبد أَو دون ذَلِك دلّ على جِرَاحَة فِي مجاري الْبَوْل وتفرق اتِّصَال فِيهَا وَإِن كَانَ متميزاً فأكثره دلَالَة من المثانة والقضيب وسنستقصي هَذَا فِي الْأَمْرَاض الْجُزْئِيَّة فِي بَاب بَوْل الدَّم. وَإِذا كَانَ فِي الْبَوْل مثل علق أَحْمَر وَالْمَرِيض مطحول ذبل طحاله. وَاعْلَم أَنه لَا يخرج فِي علل المثانة دم كثير لِأَن عروقها مُخَالطَة مندسة فِي جرمها ضيقَة قَليلَة. وَأما دلَالَة الرسوب من كميته فإمَّا من كثرته وقلّته وَيدل على كَثْرَة السَّبَب الْفَاعِل لَهُ وقلته وَإِمَّا من مِقْدَاره فِي صغره وَكبره كَمَا ذَكرْنَاهُ فِي الرسوب الخراطي. وَأما دلَالَته من كيفيته فإمَّا من لَونه فَإِن الْأسود مِنْهُ دَلِيل رَدِيء على الْأَقْسَام الَّتِي ذَكرنَاهَا وأسلمه مَا كَانَ الرسوب أسود والمائية لَيست بسوداء والأحمر يدل على الدموية وعَلى التخم والأصفر على شدَّة الْحَرَارَة وخبث

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 195

الْعلَّة والأبيض مِنْهُ مَحْمُود على مَا قُلْنَا وَمِنْه مَذْمُوم مخاطي ومدي أَو رغوي مضاد للنضج والأخضر أَيْضا طَرِيق إِلَى الْأسود. وَأما من رَائِحَته فعلى مَا سلف وَأما من وَضعه فَمن ملاسته وتشتته فَإِن الملاسة والاستواء فِي الرسوب الْمَحْمُود أَحْمد وَفِي المذموم أردأ. والتشتّت يدل على ريَاح وَضعف هضم. وَأما دلَالَته من مَكَانَهُ فَهُوَ إِمَّا أَن يكون عافياً وَيُسمى غماماً وَإِمَّا مُتَعَلقا وَهُوَ الْوَاقِف فِي الْوسط وَهُوَ أَكثر نضجاً من الأول وَخير الْمُتَعَلّق مَا مَال خمله وهدبه إِلَى أَسْفَل وَإِمَّا راسباً فِي الْأَسْفَل وَهُوَ أحس نضجاً هَذَا فِي الرسوب الْمَحْمُود. وَأما المذموم فاخفه أصلحه مثل الْأسود وَذَلِكَ فِي الحميات الحادة وَكَذَلِكَ إِذا كَانَ الْخَلْط بلغمياً أَو سوداوياً فالسحابي خير من الراسب فَإِنَّهُ يدل على تلطيفه إِلَّا أَن يكون سَبَب الطفو الرّيح الْكَثِيرَة جدا وَإِذا لم يكن ذَلِك فَإِن الطافي مِنْهُ أسلم ثمَّ الْمُتَعَلّق وشره الراسب وَسبب الطفو حرارة مصعدة أَو ريح. والرسوب المتميز يطفو فِي الغليظ وخصوصاً إِذا خص ويرسب فِي الرَّقِيق خُصُوصا إِذا ثقل وَإِذا ظهر الْمُتَعَلّق والطافي فِي أول الْمَرَض ثمَّ دَامَ دلّ على أَن البحران يكون بالخراج لَكِن النحفاء قد يَنْقَضِي مرضهم برسوب مَحْمُود طَاف أَو متعلّق كَمَا ذكرنَا فِيمَا سلف. والطافي والمتعلق الدسومي إِذا كَانَ شَبِيها بنسج العنكبوت أَو تراكم الزلَال فَهُوَ عَلامَة رَدِيئَة. وكثيراَ مَا يظْهر ثفل طَاف غير جيد فيخاف مِنْهُ لكنه يكون ذَلِك ابْتِدَاء النضج ويحول إِلَى الْجَوْدَة ثمَّ يتَعَلَّق ثمَّ يرسب فَيكون دَلِيلا غير رَدِيء. وَأما إِذا تعقبته رسوبات رَدِيئَة فالخوف الَّذِي وَقع مِنْهُ فِي أول الْأَمر وَاجِب وَأما دلَالَة الرسوب من زَمَانه فَإِنَّهُ إِذا بيل فأسرع الرسوب فَهُوَ عَلامَة جَيِّدَة فِي النضج فَإِذا أَبْطَأَ أَو لم يرسب فَهُوَ دَلِيل عدم النضج بِقدر حَاله وَأما الدّلَالَة من هَيْئَة مخالطته فَكَمَا قُلْنَا فِي ذكر بَوْل الدَّم وَالدَّسم وَأَنت تعلم جَمِيع ذَلِك. الْفَصْل السَّابِع دَلَائِل كَثْرَة الْبَوْل وقلته الْبَوْل الْقَلِيل الْمِقْدَار يدل على ضعف القوى وَالَّذِي يقل عَن المشروب يدل على تحلل كثير أَو استطلاق بطن واستعداد للأستسقاء. وَكثير الْمِقْدَار قد يدل على ذوبان وعَلى استفراغ فضول ذائبة فِي الْبدن وَيدل على إِصَابَة الْفرق بَينهمَا بِحَال الْقُوَّة. وَالْبَوْل الرَّدِيء اللَّوْن الدَّال على الشَّرّ كلما كَانَ أغزر كَانَ أسلم وَإِذا كَانَ متقطعاً دلّ على الشَّرّ أَكثر كالأسود والغليظ. وَالْبَوْل الْمُخْتَلف الْأَحْوَال الَّذِي تَارَة يبال كثيرا وَتارَة يبال قَلِيلا وَتارَة يحتبس هُوَ دَلِيل جِهَاد مُتْعب من الغريزة وَهُوَ دَلِيل رَدِيء. وَالْبَوْل الغزير فِي الْأَمْرَاض الحادة إِذا لم يعقب رَاحَة فَهُوَ من دَلِيل دق أَو تشنج من التهاب وَكَذَلِكَ الْعرق وَالْبَوْل الَّذِي يقطر فِي الْأَمْرَاض الحادة قَطْرَة قَطْرَة من غير إدرار يدل على آفَة فِي الدِّمَاغ تأدت إِلَى العصب والعضل فَإِن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 196

كَانَ الْحمى سَاكِنة وَهُنَاكَ دَلَائِل السَّلامَة أنذر برعاف. وَالْأول على اخْتِلَاط الْعقل وَفَسَاد الذِّهْن. واذا قل بَوْل الصَّحِيح ورق ودام ذَلِك وأحس بثقل ووجع فِي الْقطن دلّ على ورم صلب بنواحي الْكُلية وَإِذا غزر الْبَوْل فِي عِلّة القولنج فَرُبمَا يبشر بإقبال خَاصَّة إِذا كَانَ أَبيض سهل الْخُرُوج. الْفَصْل الثَّامِن الْبَوْل النضيج الصحي الْفَاضِل هُوَ معتدل القوام لطيف الصَّبْغ إِلَى الأترجية مَحْمُود الرسوب إِن كَانَ فِيهِ على الصّفة الْمَذْكُورَة من الْبيَاض والخفة والملاسة والاستواء وإستدارة الشكل وَتَكون الرَّائِحَة معتدلة لَا مُنْتِنَة وَلَا خامدة وَمثل هَذَا الْبَوْل إِذا رُؤِيَ قي مرض فِي غَايَة الحدة دفْعَة دلّ على إفراق يكون فِي الْيَوْم الثَّانِي وَأَنت تعرف ذَلِك. أَبْوَال الْإِنْسَان الْأَطْفَال أبوالهم تضرب إِلَى اللبنية من جِهَة غذائهم ورطوبة مزاجهم وَيكون أميل إِلَى الْبيَاض. وَالصبيان بَوْلهمْ أغْلظ وأثخن من بَوْل الشبَّان وَأكْثر بثوراً وَقد ذكرنَا هَذَا من قبل. وَبَوْل الشبَّان إِلَى النارية واعتدال القوام. وَبَوْل الكهول إِلَى الْبيَاض والرقة وَرُبمَا كَانَ غليظاً بِحَسب فضول فيهم يأكثر استفراغها. وَبَوْل الْمَشَايِخ أَشد رقة وبياضاً ويعرض لَهُم الغلظ الْمَذْكُور ندرة. لماذا كَانَ بَوْلهمْ شَدِيد الغلظ كَانُوا بِعرْض حُدُوث الْحَصَاة فيهم.
(الْفَصْل الْعَاشِر أَبْوَال النِّسَاء وَالرِّجَال)
بَوْل النِّسَاء على كل حَال أغْلظ وَأَشد بَيَاضًا وَأَقل رونقاً من بَوْل الرِّجَال وَذَلِكَ لِكَثْرَة فضولهن وَضعف هضمهن وسعة منافذ مَا ينْدَفع عَنْهُن وَلما يتَحَلَّل إِلَى آلَات أبوالهن من أرحامهن. ثمَّ اعْلَم أَن بَوْل الرِّجَال إِذا حركته فكدر مَالَتْ كدرته إِلَى فَوق وَهُوَ فِي الْأَكْثَر يكدر. وَبَوْل النِّسَاء لَا يكدره التحريك لقلَّة تميزه وَيكون فِي الْأَكْثَر على رَأسه زبد مستدير وَإِن تكدر كَانَ قَلِيل الكدر. وَبَوْل الرجل على أثر جمَاعه فِيهِ خيوط منتسج بَعْضهَا فِي بعض. وَبَوْل الحبالى صَاف عَلَيْهِ ضباب فِي رَأسه وَرُبمَا كَانَ على لون مَاء الحمص وَمَاء الأكارع أصفر فِيهِ زرقة وعَلى رَأسه ضباب وَكَيف كَانَ فَيرى فِي وَسطه كقطن منفوش وَكَثِيرًا مَا يكون مثل الْحبّ ينزل ويصعد. وَإِن كَانَت الزرقة شَدِيدَة الظُّهُور فَهُوَ أول الْحمل وَأَن كَانَ بدلهَا حمرَة فَهُوَ آخِره وخصوصاً إِذا كَانَ يتكدر بالتحريكء وَبَوْل النُّفَسَاء فِي الْأَكْثَر يكون أسود فِيهِ كالمداد والسخام. الْفَصْل الْحَادِي عشر أَبْوَال الْحَيَوَانَات اللامتحان وَبَيَان مخالقتها لأبوال النَّاس فَنَقُول: رُبمَا انْتفع الطَّبِيب عِنْد وُقُوفه على أَبْوَال الْحَيَوَانَات فِيمَا يجرب بِهِ إِذا اتّفق أَن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 197

أصَاب وَذَلِكَ عسر قَالُوا: إِن بَوْل الْجمال يكون فِي القارورة كالسمن الذائب مَعَ كدورة وَغلظ من خَارج وَبَوْل الدَّوَابّ يُشبههُ لكنه أصفى ويخيل أَن نصف قارورته الْأَعْلَى صَاف وَنصفه الْأَسْفَل كدر. وَبَوْل الْغنم أَبيض فِي صفرَة قريب من بَوْل النَّاس وَلَكِن لَيْسَ لَهُ قوام وثفله كالدهن أَو كثفل الدّهن وَكلما كَانَ غذاؤه أَجود فَهُوَ أصفى. وَبَوْل الظبي يشبه بَوْل الْغنم الْفَصْل الثَّانِي عشر أَشْيَاء سيّالة تشبه الأبوال والتفرقة بَينهَا وَبَين الأبوال اعْلَم أَن السكنجبين وَجَمِيع السيّالات من مَاء الْعَسَل وَمَاء التِّين وَغير ذَلِك من مَاء الزَّعْفَرَان وَنَحْوه كلما قربت مِنْهُ ازدادت صفاء. وَالْبَوْل بِالْخِلَافِ. وَمَاء الْعَسَل أصفر الزّبد وَمَاء التِّين يرسب ثفله من جَانب لَا فِي الْوسط وَلَا بالهندام وَلَا حَرَكَة لَهُ. فَلْيَكُن هَذَا الْمبلغ كَافِيا فِي ذكر أَحْوَال الْبَوْل. وسيأتيك فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة تَفْصِيل آخر للبول. الْفَصْل الثَّالِث عشر دَلَائِل البرَاز البرَاز قد يسْتَدلّ من كميته بِأَن ينظر أَنه أقل من المطعوم أَو أَكثر أَو مسَاوٍ وَمن الْمَعْلُوم أَن زِيَادَته بِسَبَب أخلاط كَثِيرَة وقلته لقلتهَا أَو لاحتباس كثير مِنْهُ فِي الْأَعْوَر والقولون أَو اللفائف وَذَلِكَ من مُقَدمَات القولنج ويدلّ على ضعف الْقُوَّة الدافعة وَقد يسْتَدلّ من قوامه: فَيدل الرطب مِنْهُ إِمَّا على سدد وَإِمَّا على سوء هضم وَقد يدل على ضعف من الجداول فَلَا تمتص الرُّطُوبَة وَقد يكون لنزلات من الرَّأْس أَو لتناول شَيْء مرطب للبراز. وَأما اللزوجة من الرطب فقد تدل على الذوبان وَذَلِكَ يكون مَعَ نَتن وَقد تدلّ على كَثْرَة أخلاط رَدِيئَة لزجة وَذَلِكَ لَا يكون مَعَ فضل نَتن وَقد تدل على أغذية لزجة تنوولت غير قَليلَة مَعَ حرارة قَوِيَّة فِي المزاج لم يجد بَينهمَا الهضم. أما الزُّبْدِيُّ مِنْهُ فَإِنَّهُ يدل على غليان من شدَّة الْحَرَارَة أَو على مُخَالطَة من ريَاح كَثِيرَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 198

وَأما الْيَابِس من البرَاز فَيدل على تَعب وتحلل أَو على كَثْرَة درور الْبَوْل أَو على حرارة نارية أَو يبس أغذية أَو طول لبث فِي المعي على مَا سنصفه فِي بَابه وَإِذا خالط الْيَابِس الصلب رُطُوبَة دلّ على أَن يبسه لطول احتباسه فِي رطوبات مَانِعَة لَهُ من البروز وَعدم مرار لاذع معجل وَإِذا لم يكن هُنَاكَ طول احتباس وَلَا عَلَامَات رُطُوبَة فِي الأمعاء فالسبب فِيهِ انصباب فضل صديدي لاذع انصب من الكبد مِمَّا يَلِيهِ وَلم يُمْهل بلذعه ريث أَن يخْتَلط. وَقد يسْتَدلّ من لون البرَاز: ولونه الطبيعي نَارِي خَفِيف النارية فان اشْتَدَّ دلّ على كَثْرَة المرار وَإِن نقص دلّ على الفجاجة وَعدم النضج وَإِن أَبيض فَرُبمَا كَانَ بياضه بِسَبَب سدة من مجْرى المرار فَيدل ذَلِك على يرقان وَإِن كَانَ مَعَ الْبيَاض قيح لَهُ ريح المدَة فَإِنَّهُ يدلّ على انفجار دبيلة. وَكَثِيرًا مَا يجلس الصَّحِيح المتدع التارك للرياضة صديدياً ومدياً فَيكون ذَلِك استنقاء وَاعْلَم أَن اللَّوْن الناري المفرط جماً من البرَاز كثيرا مَا يدل فِي وَقت مُنْتَهى الْأَمْرَاض على النضج وَكَثِيرًا مَا يدل على رداءة الْحَال وَالْأسود يدلّ على مثل دَلَائِل الْبَوْل الْأسود فَإِنَّهُ يدل على احتراق شَدِيد أَو على نضج مرض سوداوي أَو على تنَاول صابغ أَو على شرب مستفرغ للسوداء. وَالْأول هُوَ الرَّدِيء والكائن عَن السَّوْدَاء الصّرْف لَيْسَ يَكْفِي أَن يسْتَدلّ عَلَيْهِ من لَونه بل من حموضته وعفوصته وغليان الأَرْض مِنْهُ وَهُوَ رَدِيء برازاً أَو قياً وَمن خواصه أَن لَهُ بريقاً. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الْخَلْط السوداوي الصّرْف قَاتل فِي أَكثر الْأَمر لِخُرُوجِهِ أَي دَلِيل على الْهَلَاك. وَأما الكيموس الاسود فكثيراً مَا يَقع خُرُوجه وَذَلِكَ لِأَن خُرُوج السَّوْدَاء الاصلية يدل على غَايَة احتراق الْبدن وفناء رطوباته. وَأما البرَاز الْأَخْضَر فَإِنَّهُ يدلّ على انطفاء الغريزة والكمد كَذَلِك وَقد يستدلّ من هَيْئَة البرَاز أَيْضا فِي الضمود والانتفاخ فَإِن الانتفاخ كزبل الْبَقر يدلّ على ريح وَقد يستدلّ من وقته فَإِن البرَاز إِذا أسْرع خُرُوجه وَتقدم الْعَادة فَهُوَ دَلِيل رَدِيء يدل على كَثْرَة مرَارَة وَضعف قوّة ماسكة وَإِن أَبْطَأَ خُرُوجه دلّ على ضعف الهاضمة وَبرد الأمعاء وَكَثْرَة الرُّطُوبَة. وَالصَّوْت يدل على ريَاح نافخة والألوان الْمُنكرَة والمختلفة رَدِيئَة وسنذكرها فِي الْكتاب الجزئي. وَأفضل البرَاز الْمُجْتَمع الْمُتَشَابه الْأَجْزَاء الشَّديد اخْتِلَاط المائية باليبوسة الَّذِي ثخنه كثخن الْعَسَل وَهُوَ سهل الْخُرُوج لَا يلذع ولونه إِلَى الصُّفْرَة غير شَدِيد النتن وَلَا دعامة غير فِي بقابق وقراقر وَغير ذِي زبدية وَهُوَ الَّذِي خُرُوجه فِي الْوَقْت الْمُعْتَاد بِمِقْدَار تقَارب الْمَأْكُول فِي الكمية. وَاعْلَم أَنه لَيْسَ كل اسْتِوَاء برَاز مَحْمُود وَلَا كل ملاسة فَإِنَّهُمَا رُبمَا كَانَا للنضج الْبَالِغ الْمُتَشَابه فِي كل جُزْء وَرُبمَا كَانَا لاحتراق وذوبان متشابه وهما حِينَئِذٍ من شَرّ العلامات. وَاعْلَم أَن البرَاز المعتدل القوام الَّذِي هُوَ الى الرقة انما يكون مَحْمُودًا إِذا لم يكن مَعَ قراقر ريَاح وَلَا كَانَ مُنْقَطع الْخُرُوج قَلِيلا قَلِيلا وَإِلَّا فَيجوز أَن يكون اندفاعه لصديد يخالطه مزعج فَلَا يذره يجْتَمع هَذَا وَقد يُرَاعِي عَلَامَات تظهر فِي الْعُرُوق وَفِي أَشْيَاء أخر إِلَّا أَن الْكَلَام فِيهَا أخص بالْكلَام الجزئي وَكَذَلِكَ نجد فِي الْكَلَام الجزئي فضل شرح لأمر البرَاز وَالْبَوْل وَغير ذَلِك فَافْهَم جَمِيع مَا بَينا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 199

الْفَنّ الثَّالِث يشْتَمل على فصل وَاحِد وَخَمْسَة تعاليم الْفَصْل الْمُفْرد قي سَبَب الصِّحَّة وَالْمَرَض وضرورة الْمَوْت اعْلَم أَن الطبّ يَنْقَسِم بِالْقِسْمَةِ الأولى إِلَى جزأين: جُزْء نَظَرِي وجزء عَمَلي وَكِلَاهُمَا علم وَنظر لكنّ الْمَخْصُوص بإسم النظري هُوَ الَّذِي يُفِيد علم آراء فَقَط من غير أَن يُفِيد علم عمل البتّة مثل الْجُزْء الَّذِي يعلم فِيهِ أَمر الأمزاج والأخلاط والقوى وأصناف الْأَمْرَاض والأعراض والأسباب. والمخصوص باسم العملي هُوَ الَّذِي يُفِيد علم كَيْفيَّة الْعَمَل وَالتَّدْبِير مثل الْجُزْء الَّذِي يعلمك أَنَّك كَيفَ تحفظ صحّة بدن بِحَال كَذَا أَو كَيفَ تعالج بدناً بِهِ مرض كَذَا وَلَا تَظنن أَن الْجُزْء العملي هُوَ الْمُبَاشرَة وَالْعَمَل بل الْجُزْء الَّذِي يتعقم فِيهِ علم الْمُبَاشرَة وَالْعَمَل وَكُنَّا قد عرفناك هَذَا فِيمَا سلف وَقد فَرغْنَا فِي الْفَنّ الأول من الْجُزْء النظري الْكُلِّي من الطِّبّ. وَنحن نصرف ذكرنَا فِي الباقيين إِلَى الْجُزْء العملي مِنْهُ على نَحْو كلي. والجزء العملي مِنْهُ يَنْقَسِم قسمَيْنِ: أحداهما: علم تَدْبِير الْأَبدَان الصَّحِيحَة أَنه كَيفَ يحفظ عَلَيْهَا صِحَّتهَا وَذَلِكَ يُسمى علم حفظ الصِّحَّة. وَنحن نبدأ ونكتب فِي هَذَا الْفَنّ موجزاً من الْكَلَام فِي حفظ الصِّحَّة فَنَقُول: إِنَّه لما كَانَ المبدأ الأول لتَكون أبداننا شَيْئَيْنِ: أحداهما: الْمَنِيّ من الرجل والأصحّ من أمره أَنه قَائِم مقَام الْفَاعِل. وَالثَّانِي: مني الْمَرْأَة وَدم الطمث وَالأَصَح من أمره أَنه قَائِم مقَام الْمَادَّة. وَهَذَانِ الجوهران مشتركان فِي أَن كل وَاحِد مِنْهُمَا سيال رطب وَإِن اخْتلفَا بعد ذَلِك وَكَانَت المائية والأرضية فِي الدَّم ومني الْمَرْأَة أَكثر. والهوائية والنارية فِي مني الرجل أغلب وَجب أَن يكون أول انْعِقَاد هذَيْن انعقاداً رطبا وَإِن كَانَت الأرضية والنارية موجودتين أَيْضا فِيمَا تكون مِنْهُمَا وَكَانَت الأرضية بِمَا فِيهَا من الصلابة والنارية بِمَا فِيهَا من الإنضاج قد تعاونا فصلبتا المنعقد وعقدتاه فضل تصليب وتعقيد لكنه لَيْسَ يبلغ ذَلِك حدٌ انْعِقَاد الْأَجْسَام الصلبة مثل الْحِجَارَة والزجاج حَتَّى لَا يتَحَلَّل مِنْهُمَا شَيْء أَو يكون يتحلّل شَيْء غير محسوس فَيكون فِي أَمن من الأفات الْعَارِضَة لسَبَب التَّحَلُّل دَائِم أَو طَوِيل الزَّمَان جدا. وَلَيْسَ الْأَمر هَكَذَا وَلذَلِك فَإِن أبداننا معرضة لنوعين من الْآفَات وكل وَاحِد مِنْهُمَا لَهُ سَبَب من دَاخل وَسبب من خَارج. وَأحد نَوْعي الافة هُوَ تحفل الرُّطُوبَة الَّتِي مِنْهَا خلقنَا وَذَا وَاقع بالتدريج. وَالثَّانِي تعفّن الرُّطُوبَة وفسادها وتغيّرها عَن الصلوح لإمداد الْحَيَاة وَهَذَا غير الْوَجْه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 200

وَالتَّدْبِير الْمَانِع من اسْتِيلَاء أَسبَاب مُعجلَة للتجفيف دون الْأَسْبَاب الْوَاجِبَة للتجفيف وبالتدبير المحرز عَن تولّد العفونة لحماية الْبدن وحراسته عَن اسْتِيلَاء حرارة غَرِيبَة خَارِجا أَو دَاخِلا إِذْ لَيست الْأَبدَان كلهَا مُتَسَاوِيَة فِي قُوَّة الرُّطُوبَة الْأَصْلِيَّة والحرارة الْأَصْلِيَّة بل الْأَبدَان مُخْتَلفَة فِي ذَلِك وَلكُل بدن حد فِي مقاومة الْجَفَاف الْوَاجِب يَقْتَضِيهِ مزاجه وحرارته الغريزية. وَمِقْدَار رطوبته الغريزية لَا يتعداه وَلَكِن قد يسْبق بِوُقُوع أَسبَاب مُعينَة على التجفيف أَو مهلكة بِوَجْه اَخر وَكثير من النَّاس يَقُول: إِن الْآجَال الطبيعية هِيَ هَذِه وَإِن الْآجَال العرضية هِيَ الآخرى وَكَأن صناعَة حفظ الصِّحَّة هِيَ المبلغة بدن الْإِنْسَان هَذَا السنّ الَّذِي يُسمى أَََجَلًا طبيعياً على حفظ للملائمات وَقد وكل بِهَذَا الْحِفْظ قوتان يَخْدُمهُمَا الطَّبِيب: إِحْدَاهمَا طبيعية: وَهِي الغاذية فَتخلف بدل مَا يتَحَلَّل من الْبدن الَّذِي جوهره إِلَى الأرضية والمائية. وَالثَّانيَِة حيوانية: وَهِي الْقُوَّة النابضة لتخلف بدل مَا يتَحَلَّل من الرّوح الَّذِي جوهره هوائي نَارِي. وَلما لم يكن الْغذَاء شَبِيها بالمغتذي بِالْفِعْلِ خلقت الْقُوَّة الْمُغيرَة لتغير الأغذية إِلَى مشابهة المغتذيات بل إِلَى كَونهَا غذَاء بِالْفِعْلِ وبالحقيقة وَخلق لذَلِك آلَات ومجار هِيَ للجذب وَالدَّفْع والإمساك والهضم. فَنَقُول: إِن ملاك الْأَمر فِي صناعَة حفظ الصِّحَّة هُوَ تَعْدِيل الْأَسْبَاب الْعَامَّة اللَّازِمَة الْمَذْكُورَة - وَأكْثر الْعِنَايَة بهَا هُوَ فِي تَعْدِيل أُمُور سَبْعَة: تَعْدِيل المزاج وَاخْتِيَار مَا يتَنَاوَل وتنقية الفضول وَحفظ التَّرْكِيب وَإِصْلَاح المستنشق وَإِصْلَاح الملبوس وتعديل الحركات الْبَدَنِيَّة والنفسانية. وَيدخل فِيهَا بِوَجْه مَا النّوم واليقظة. وَأَنت تعرف مِمَّا سلف بَيَانه أَنه لَا الِاعْتِدَال حد وَاحِد وَلَا الصِّحَّة وَلَا أَيْضا كل وَاحِد من المزاج دَاخل فِي أَن يكوق صِحَة مَا واعتدالاَ مَا فِي وَقت مَا بل الْأَمر بَين الْأَمريْنِ. فلنبدأ أَولا بتدبير الْمَوْلُود المعتدل المزاج فِي الْغَايَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 202

الآخر إِلَى اللَّبن. وَيجب فِي كل إرضاعة وخصوصاَ فِي الْإِرْضَاع الأول أَن يحلب شَيْء من اللَّبن ويسيل وَأَن يعان بالغمز لِئَلَّا تضطره شدَّة المصّ إِلَى إيلام آلَات الْحلق والمريء فيحجف بِهِ. وَإِن ألعِق قبل الْإِرْضَاع كل مرّة ملعقة من عسل فَهُوَ نَافِع وَإِن مزج بِقَلِيل شراب كَانَ صَوَابا وَلَا يَنْبَغِي أَن يرضع اللَّبن الْكثير دفْعَة وَاحِدَة بل الأصوب أَن يرضع قَلِيلا قَلِيلا متوالياً متوالياً فَإِن ارضاعه الشِّبَع دفْعَة وَاحِدَة رُبمَا ولد تمدداً ونفخة وَكَثْرَة ريَاح وَبَيَاض بَوْل فَإِن عرض ذَلِك فَيجب أَن لَا يرضع ويجوعّ شَدِيد أَو يشْتَغل بنومه إِلَى أَن ينهضم ذَلِك وَأكْثر مَا يرضع فِي الْأَيَّام الأول هُوَ فِي الْيَوْم ثَلَاث مَرَّات وَإِن أَرْضَعَتْه فِي الْيَوْم الأول غير أمه على مَا قد ذكرنَا كَانَ أصوب وَكَذَلِكَ إِذا عرض للمرضعة مزاج رَدِيء أَو عِلّة مؤلمة أَو إسهال كثير أَو احتباس مؤذ فَالْأولى أَن يتَوَلَّى إرضاعه غَيرهَا إِلَى أَن تستقل وَكَذَلِكَ إِذا أحوجت الضَّرُورَة إِلَى سقيها دَوَاء لَهُ قُوَّة وَكَيْفِيَّة غالبة وَإِذا نَام عقيب الرَّضَاع لم يعنف عَلَيْهِ بتحريك شَدِيد للمهد يخضخض اللَّبن فِي معدته بل يرجح بِرِفْق. والبكاء الْيَسِير قبل الرَّضَاع يَنْفَعهُ والمدة الطبيعية للرضاع سنتَانِ. واذا اشْتهى الطِّفْل غير اللَّبن أعطي بتدريج وَلم يشدد عَلَيْهِ ئم إِذا جعلت ثناياه تظهر إِلَى الْغذَاء الَّذِي هُوَ أقوى بالتدريج من غير أَن يعْطى شَيْئا صلب الممضغ وَأول ذَلِك خبز تمضغه الْمُرْضع ثمَّ خبز بِمَاء وَعسل أَو بشراب أَو بِلَبن ويسقى عِنْد ذَلِك قَلِيل مَاء وَفِي الأحيان مَعَ يسير شراب ممزوج بِهِ وَلَا تَدعه يتملأ فَإِن عرض لَهُ كظة وانتفاخ بطن وَبَيَاض بَوْل منعته كل شَيْء. وأجود تغذيته أَن يُؤَخر إِلَى أَن يمرخ ويحمم ثمَّ إِذا أفطم نقل إِلَى مَا هُوَ من جنس الأحساء. واللحوم الْخَفِيفَة. وَيجب أَن يكون الْفِطَام بالتدريج لَا دفْعَة وَاحِدَة ويشغل ببلاليط متخذة من خبز وسكر فَإِن ألح على الثدي واسترضع وَبكى فَيجب أَن يُؤْخَذ من المر والفوتنج من كل وَاحِد دِرْهَم يسحق ويطلى مِنْهُ على الثدي. ونقول بِالْجُمْلَةِ: إِن تَدْبِير الطِّفْل هُوَ الترطيب لمشاكلة مزاجه لذَلِك ولحاجته إِلَيْهِ فِي تغذيته ونموه والرياضة المعتدلة الْكَثِيرَة. وَهَذَا كالطبيعي لَهُم فَكَأَن الطبيعة تتقاضاهم بِهِ وَلَا سِيمَا إِذا جاوزوا الطفولية إِلَى الصِّبَا فَإِذا أَخذ ينْهض ويتحرك فَلَا يَنْبَغِي أَن يُمكن من الحركات العنيفة وَلَا يجوز أَن يحمل على الْمَشْي أَو الْقعُود قبل انبعاثه إِلَيْهِ بالطبع فَيُصِيب سَاقيه وصلبه اَفة والوِاجب فِي أول مَا يقْعد ويزحف على الأَرْض أَن يَجْعَل مَقْعَده على نطع أملس لِئَلَّا تخدشه خشونة الأَرْض وينحى عَن وَجهه الْخشب والسكاكين وَمَا أشبه ذَلِك مَا ينخس أَو يقطع ويحمى عَن التزلق من مَكَان عَال وَإِذا جعلت الأنياب تفطر منعُوا كل صلب الممضغ لِئَلَّا تتحلل الْمَادَّة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 210

والرياضات الشَّدِيدَة والسريعة تسْتَعْمل مخلوطة بفترات أَو برياضات فاترة. وَيجب أَن يتفنن فِي اسْتِعْمَال الرياضات الْمُخْتَلفَة وَلَا يُقَام على واحده وَلكُل عُضْو رياضة تخصه. أما رياضة الْيَدَيْنِ وَالرّجلَيْنِ فَلَا خَفَاء بهَا وَأما الصَّدْر وأعضاء التنفس فَتَارَة يراض بالصوت الثقيل الْعَظِيم وَتارَة بالحاد ومخلوطاً بَينهمَا فَيكون ذَلِك أيضأ رياضة للفم واللهاة وَاللِّسَان وَالْعين أيضأ وَيحسن اللَّوْن وينقي الصَّدْر ويراض بالنفخ مَعَ حصر النَّفس فَيكون ذَلِك رياضة مَا للبدن كُله ويوسع مجاريه وإعظام الصَّوْت زَمَانا طَويلا جدا مخاطرة وإدامة شَدِيدَة تحوج إِلَى جذب هَوَاء كثير وَفِيه خطر وتطويله محوج إِلَى إِخْرَاج هَوَاء كثير وَفِيه خطر. وَيجب أَن يبْدَأ بِقِرَاءَة لينَة ثمَّ يرفع بهَا الصَّوْت على تدريج ثمَّ إِذا شدد الصَّوْت وَأعظم وَطول جعل زمَان ذَلِك معتدلاً فَحِينَئِذٍ ينفع نفعا بَينا عَظِيما فَإِن أطيل زَمَانه كَانَ فِيهِ خطر للمعتدلين الصَّحِيحَيْنِ. وَلكُل إِنْسَان بِحَسبِهِ رياضة وَمَا كَانَ من الرياضات اللينة مثل التَّرْجِيح فَهُوَ مُوَافق لمن أضعفته الحميات وأعجزته عَن الْحَرَكَة والقود والناقهين وَلمن أضعفه شرب الخربق وَنَحْوه وَلمن بِهِ مرض فِي الْحجاب وَإِذا رفق بِهِ نوم وحلل الرِّيَاح ونفع من بقايا أمراض الرَّأْس مثل الْغَفْلَة وَالنِّسْيَان وحرك الشَّهَوَات وَنبهَ الغريزة وَإِذا رجح على السرير كَانَ أوفق لمن بِهِ مثل شطر الغب والحميات المركبة والبلغمية وَلِصَاحِب الحبن وَصَاحب أوجاع النقرس وأمراض الكلى فَإِن هَذَا التَّرْجِيح يهيىء الْموَاد إِلَى الانقلاع واللين لما هُوَ أَلين وَالْقَوِي لما هُوَ أقوى. وَأما ركُوب الْعجل فقد يفعل هَذِه الْأَفْعَال لكنه أَشد إثارة من هَذَا وَقد يركب الْعجل وَالْوَجْه إِلَى خلف فينفع ذَلِك من ضعف الْبَصَر وظلمته نفعا شَدِيدا. وَأما ركُوب الزواريق والسفن فينفع من الجذام وَالِاسْتِسْقَاء والسكتة وَبرد الْمعدة ونفختها وَذَلِكَ إِذا كَانَ بِقرب الشطوط وَإِذا هاج من غثيان ثمَّ سكن كَانَ نَافِعًا للمعدة وَأما الرّكُوب فِي السفن مَعَ التلحيج فِي الْبَحْر فَذَلِك أقوى فِي قلع الْأَمْرَاض الْمَذْكُورَة لما يخْتَلف على النَّفس عَن فَرح وحزن. وَأما أَعْضَاء الْغذَاء فرياضتها تَابِعَة لرياضة سَائِر الْبدن. وَالْبَصَر يراض بتأمل الْأَشْيَاء الدقيقة والتدريج أَحْيَانًا فِي النّظر إِلَى المشرفات بِرِفْق. والسمع يراض بتسمع الْأَصْوَات الْخفية وَفِي الندرة بِسَمَاع الْأَصْوَات الْعَظِيمَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 223

الْفَصْل الْخَامِس الاستحمام وَذكر الحمامات أما هَذَا الْإِنْسَان الَّذِي كلامنا فِي تَدْبيره فَلَا حَاجَة بِهِ إِلَى الاستحمام الْمُحَلّل لِأَن بدنه نقي وَإِنَّمَا يحْتَاج إِلَى الْحمام من يحْتَاج إِلَيْهِ ليستفيد مِنْهُ حرارة لَطِيفَة وترطيباً معتدلاً فَلذَلِك يجب على هَؤُلَاءِ أَن لَا يطيلوا اللّّبْث فِيهِ بل إِن استعملوا الأبزن استعملوه ريثما تحمر فِيهِ بشرتهم وتربو ويفارقونه عِنْدَمَا يبتدىء يتَحَلَّل. وَيجب أَن ينموا الْهَوَاء بصبّ المَاء العذب حواليهم ويغتسلوا سَرِيعا ويخرجوا وَيجب أَن لَا يُبَادر المرتاض إِلَى الْحمام حَتَّى يستريح بالتمام. وَأما أَحْوَال الحمّامات وشرائطها فقد شرحت وقيلت فِي غير هَذَا الْموضع وَالَّذِي يَنْبَغِي أَن نقُول هَهُنَا: هُوَ أَن جَمِيع المستحمّين يجب أَن يتمزجوا فِي دُخُول بيُوت الْحمام وَلَا يقيموا فِي الْبَيْت الْحَار إِلَّا مِقْدَار مَا لَا يكرب فيربح بتحليل الفضول وإعداد الْبدن للغذاء مَعَ التحرّز عَن الضعْف وَعَن سَبَب قوي من أَسبَاب حمات العفونة. وَمن طلب السّمن فَلْيَكُن دُخُوله الْحمام بعد الطَّعَام إِن أمِن حُدُوث السدد فَإِن أَرَادَ الِاسْتِظْهَار وَكَانَ حَار المزاج إستعمل السكنجبين ليمنع السمد أَو كَانَ بَارِد المزاج اسْتعْمل الفوذنجي والفلافلي. وَأما من أَرَادَ التَّحْلِيل والتهزيل فَيجب أَن يستحم على الْجُوع وَيكثر الْقعُود فِيهِ. وَأما الَّذِي يُرِيد حفظ الصِّحَّة فَقَط فَيجب أَن يدْخل الْحمام بعد هضم مَا فِي الْمعدة والكبد وَأَن كَانَ يخْشَى ثوران مرار إِن فعل هَذَا واستحم على الرِّيق فليأخذ قبل الاستحمام شَيْئا لطيفاً يتَنَاوَلهُ. والحار المزاج صَاحب المرار قد لَا يجد بدا من ذَلِك وَمثله يحرم عَلَيْهِ دُخُول الْبَيْت الْحَار وَأفضل مَا يجب أَن يتلَقَّى بِهِ هَؤُلَاءِ خبز منقوع فِي مَاء الْفَاكِهَة أَو مَاء الْورْد وليتوق شرب شَيْء بَارِد بِالْفِعْلِ عقيب الْخُرُوج من الْحمام أَو فِي الْحمام فَإِن المسام تكون منفتحة فَلَا يلبث أَن ينْدَفع الْبرد إِلَى جَوْهَر الْأَعْضَاء الرئيسة فَيفْسد قواها وليتوق أَيْضا كل شَيْء شَدِيد الْحَرَارَة وخصوصأ المَاء فَإِنَّهُ إِن تنَاوله خيف أَن يسْرع نُفُوذه إِلَى الْأَعْضَاء الرئيسة فَيحدث السل والدق وليتوق معافصة الْخُرُوج عَن الْحمام وكشف الرَّأْس بعده وتعريض الْبدن للبرد بل يجب أَن يخرج من الْحمام إِن كَانَ الزَّمَان شاتياً وَهُوَ متدثر فِي ثِيَابه. وَيَنْبَغِي أَن يحذر الْحمام من كَانَ محموماً فِي حماه أَو من بِهِ تفرق اتِّصَال أَو ورم. وَقد علمت فِيمَا سلف أَن الْحمام مسخن مبرد مرطب ميبس نَافِع ضار. ومنافعه التنويم والتفتيح والجلاء والإنضاج والتحليل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 226

وللأغذية فِي اسْتِعْمَالهَا تَرْتِيب يجب أَن يراعيه الْحَافِظ لصِحَّته فليحذر أَن يتَنَاوَل مَا هُوَ رَقِيق سريع الهضم على غذَاء قوي أَصْلَب مِنْهُ فينهضم قبله وَهُوَ طَاف عَلَيْهِ وَلَا سَبِيل لَهُ إِلَى النّفُوذ قيعفن ويقسد فَيفْسد مَا يخالطه إِلَّا على سَبِيل صفة سنذكرها. وَأَيْضًا لَا يجوز أَن يتَنَاوَل مثل هَذَا الطَّعَام المزلق وليتناول فِي إثره طَعَاما قَوِيا صلباً فَإِنَّهُ ينزلق مَعَه عِنْد نُفُوذه إِلَى الامعاء وَلما يسْتَوْف الْحَظ من الهضم مثل السّمك وَمَا يجْرِي مجْرَاه لَا يجب أَن يتَنَاوَل عقيب رياضة متعبة فَيفْسد وَيفْسد الأخلاط وَمن النَّاس من يجوز لَهُ تنَاول مَا فِيهِ قُوَّة قابضة قبل تنَاول الطَّعَام وَهُوَ صَاحب رخاوة الْمعدة الَّذِي يستعجل نزُول طَعَامه فَلَا يريث ريث الانهضام وَيجب أَن يتَأَمَّل دَائِما حَال الْمعدة ومزاجها فَمن النَّاس من يفْسد فِي معدته الْغذَاء لللطيف السَّرِيع الهضم وينهضم فِيهَا الْقوي البطيء الهضم وَهَذَا هُوَ الْإِنْسَان الناري الْمعدة. وَمِنْهُم من هُوَ بالضد وكل يدبر على مُقْتَضى عَادَته. وللبلدان خَواص من الطبائع والأمزجة أُمُور خَارِجَة من الْقيَاس فَلْيحْفَظ ذَلِك وليغلب للتجريه فِيهِ على الْقيَاس فَرب غذَاء مألوف فِيهِ مضرَّة مَا هُوَ أوفق من الْفَاضِل الْغَيْر المألوف وَلكُل سحنة ومزاج غذَاء مرافق مشاكل فَإِن أُرِيد تغييرها فَإِنَّمَا يَتَأَتَّى بالضد. وَمن النَّاس من يضرّهُ بعض الْأَطْعِمَة الجيدة المحمودة فليهجره وَمن استمرأ الأغذية الرَّديئَة فَلَا يغتر بذلك فَإِنَّهُ سيتولد مِنْهُ على الْأَيَّام أخلاط رَدِيئَة ممرضة قتالة. وَكَثِيرًا مايرخض لمن فِي بدنه أخلاط رَدِيئَة أَن يتوسع فِي الْأكل الْمَحْمُود وخصوصاً إِذا لم يحْتَمل الإسهال لضَعْفه. وَمن كَانَ متخلخل الْبدن سهل التَّحَلُّل وَجب أَن يغتذي بالرطب السَّرِيع الانهضام على أَن الْأَبدَان المتخلخلة أَشد احْتِمَالا للأطعمة الغليظة والمختلفة وَأبْعد من أَن يَضرهَا الْأَسْبَاب الْخَارِجَة. وَمن كَانَ متكثراً من اللحوم مترفهاً فليتعهد الفصد فَإِن كَانَ يمِيل إِلَى برد من المزاج فَعَلَيهِ بالجوارشنات والإطريفلات وَمَا من شَأْنه أَن ينقي الْمعدة والأمعاء والجداول الْقَرِيبَة مِنْهَا وَشر الْأَشْيَاء جمع أغذية مُخْتَلفَة مَعًا وَبعد تَطْوِيل الْأكل مُدَّة الْأكل فَيلْحق الْغذَاء الآخر وَقد أَخذ الأول فِي الانهضام فَلَا تتشابه أَجزَاء الْغذَاء فِي الانهضام وَيجب أَن تعلم أَن أوفق الْغذَاء ألذه لشدَّة اشْتِمَال الْمعدة وَالْقُوَّة القابضة عَلَيْهِ إِذا كَانَ صَالح الْجَوْهَر وَكَانَت الْأَعْضَاء الرئيسية كلهَا متصادقة سَالِمَة فَهَذَا هُوَ الشَّرْط فَإِن لم تصح الأمزجة أَو تخالفت الْأَعْضَاء فِي أمزجتها وَكَانَت الكبد مُخَالفَة للمعدة مُخَالفَة فَوق الطبيعي لم يلْتَفت إِلَى ذَلِك. وَمن مضار الطَّعَام اللذيذ جدا أَنه يُمكن الاستكثار مِنْهُ وَإِن أوفق المرات للْأَكْل المشبع أَن يَأْكُل يَوْمًا وجبة وَيَوْما مرَّتَيْنِ بكرَة وَعَشِيَّة. وَيجب أَن تراعى الْعَادة فِي ذَلِك مُرَاعَاة شَدِيدَة فَإِن من اعْتَادَ مرَّتَيْنِ وَجب ضعف ووهنت قوته بل يجب إِن كَانَ بِهِ ضعف هضم أَن يتَنَاوَل مرَّتَيْنِ ويقلل الْأكل كل مرّة وَمن اعْتَادَ الوجبة فَثنى عرض لَهُ ضعف وكسل واسترخاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 230

فَإِن وقف الْغذَاء عَلَيْهِ ضعف فِي مبيته وَإِن تعشى لم يسْتَمر وَعرض جشاء حامض وخبث نفس وغثيان ومرارة فَم ولين بطن لإيراده على الْمعدة مَا لم تألفه وَعرض مَا يعرض لمن لم يجد هضم غذائه مِمَّا ستعرفه من الْعَوَارِض. وَمِمَّا يعرض لَهُ جبن وجزع ووجع فِي فَم الْمعدة ولذع ويظن أَن أمعاءه واْحشاءه معلقَة لخلو الْمعدة وانقباضها إِلَى نَفسهَا وتقلصها ويبول بولاً محرقاً ويبرز إبرازاً محترقاً وَرُبمَا عرض لَهُ برد الْأَطْرَاف بانصباب المرارة إِلَى الْمعدة. وَهَذَا فِي مراري الأمزجة أَكثر وَكَذَلِكَ فِي مراري الْمعدة دون الْبدن وَيفْسد نَومه وَيكون متململاً. والأبدان الَّتِي تَجْتَمِع فِي معدها مرار كَثِيرَة تحْتَاج إِلَى تنَاول مفرق وَإِلَى سرعَة تَغذٍ وَإِلَى تمًديمه قبل الاستحمام. وَأما غَيرهم فَيجب أَن يرتاضوا ويستحموا ثمَّ يَأْكُلُوا وَلَا يقدموا الْأكل على الاستحمام. وَمن احْتَاجَ إِلَى أكل مقدم على الرياضة فَليَأْكُل من الْخبز وَحده قدرا يَأْخُذ مِنْهُ الهضم قبل شُرُوعه فِي حركته. وكما أَن الْحَرَكَة قبل الطَّعَام يجب أَن لَا تكون ضَعِيفَة كَذَلِك الْحَرَكَة بعده يجب أَن لَا تكون إِلَّا رقيقَة لينَة. ولامصلح للشهوة الْفَاسِدَة المائلة إِلَى الحريفة العائفة للحلو وَالدَّسم من الْقَيْء بِمثل السكنجبين والفجل على السّمك. وَيجب أَن لَا يَأْكُل السمين من النَّاس كَمَا يخرج من الْحمام بل يصبر وينام نومَة خَفِيفَة والأصلح لَهُم الوجبة وَلَا يَنْبَغِي أَن ينَام على طَعَام طَاف وليحترز كل التحرّز عَن الْحَرَكَة العنيفة على الطَّعَام فَينفذ قبل الهضم أَو ينزلق بِلَا هضم أَو يفْسد مزاجه بالخضخضة وَلَا يشرب عَلَيْهِ مَاء كثيرا يفرق بَينه وَبَين الْمعدة ويطفئه بل يتربص بالشرب مُدَّة نُزُوله عَن الْمعدة وليستدل عَلَيْهِ بخفة أعالي الْبَطن فَإِن أحْوج الْعَطش فليمص شَيْئا يَسِيرا من المَاء الْبَارِد مصاً. وَكلما كَانَ أبرد أقنع الْيَسِير مِنْهُ أَكثر وَهَذَا الْقدر يبسط الْمعدة ويجمعها. وَبِالْجُمْلَةِ إِن شرب على الطَّعَام بعد الْفَرَاغ مِنْهُ لَا فِي خلله مِقْدَار مَا ينْتَفع فِيهِ الطَّعَام جَازَ. والمصابرة على الْعَطش وَالنَّوْم عَلَيْهِ نَافِع للمبرودين المرطوبين ضار للمحرورين الممرورين وَكَذَلِكَ الصَّبْر على الْجُوع. ويعرض للممرورين من الصَّبْر على الْجُوع أَن تنصت المرار إِلَى معدهم فَإِذا تناولوا شَيْئا فسد طعامهم فَعرض لَهُم فِي النّوم واليقظة مَا ذَكرْنَاهُ مِمَّا يعرض لمن فسد طَعَامه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 231

ويعرض أَيْضا أَن تفْسد شَهْوَة الطَّعَام فَحِينَئِذٍ يجب أَن يشرب مَا يحذر ذَلِك ويلين الطبيعة مِمَّا هُوَ خَفِيف غير مغير مثل الإجاص أَو شَيْء يسير من الشيرخشت فَإِذا عَادَتْ الشَّهْوَة أكل. على أَن مرطوبي الْأَبدَان بالرطوبة الطبيعية مهيئون لسرعة التَّحَلُّل فَلَا يصبرون على الْجُوع صَبر يابسي الْأَبدَان إِلَّا أَن يَكُونُوا مملوئين من رطوبات غير الَّتِي هِيَ فِي جَوْهَر أعضائهم إِذا كَانَت جَيِّدَة مُوَافقَة قَابِلَة لِأَن تحيلها الطبيعة إِلَى الْغذَاء التَّام بِالْفِعْلِ. وَالشرَاب على الطَّعَام من أضرّ الْأَشْيَاء لِأَنَّهُ سريع الهضم والنفوذ فَينفذ الطَّعَام وَلم ينهضم فيورث السدد والعفونة والجرب فِي بعض الْأَحَايِين. والحلاوات تسرع إيراث السدد لجذب الطبيعة لَهَا قبل الهضم. والسدد توقع فِي أمراض كَثِيرَة مِنْهَا الإستسقاء وَغلظ الْهَوَاء وَالْمَاء لَا سِيمَا فِي الصَّيف مِمَّا يفْسد الطَّعَام فَلَا بَأْس أَن يُشرب عَلَيْهِ قدح ممزوج أَو مَاء حَار طبخ فِيهِ عود ومصطكى. وَمن كَانَت أحَشاؤه حارة قَوِيَّة فَإِذا تنَاول طَعَاما غليظاً فكثيراً مَا يعرض أَن يصير طَعَامه رياحاً ممدة للمعدة ونواحيها وَالْعلَّة المراقبة من ذَلِك. وخالي الْمعدة إِذا تنَاول لطيفاً سلمت عَلَيْهِ معدته فَإِن تنَاول بعده غليظاً نفرت عَنهُ الْمعدة وَلم تهضمه فَيفْسد اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يَجْعَل بَينهمَا مهلة. وَالْأولَى فِي مثل هَذِه الْمحَال أَن يقدم الغليظ قَلِيلا قَلِيلا فَإِن الْمعدة حِينَئِذٍ لَا تجبن عَن اللطيفط وَإِذا أفرط الْأكل فِي التملي أَو خضخض مَا فِي الْمعدة حَرَكَة أَو شوشه شرب فليبادر إِلَى الْقَيْء فَإِن فَاتَ أَو تعذر الْقَيْء شرب المَاء الْحَار قَلِيلا قَلِيلا فَإِنَّهُ يحدر الامتلاء ويجلب النعاس فليلق نَفسه وينام كَمَا شَاءَ. فَإِن لم يغن ذَلِك أَو لم يَتَيَسَّر تَأمل فَإِن كفت الطبيعة الْمُؤْنَة بِالدفع فِيهَا فنعمت وَإِلَّا أعانها مِمَّا يُطلق بالرفق. أما المحرور فبمثل الإطريفل والخلنجين المسفل مخلوطاً بِشَيْء من الصعتر المربى. وَأما المبرود فبمثل الكموني والشهربازاني والتمري الْمَذْكُور فِي القراباذين. وَلِأَن يمتلىء الْبدن من الشَّرَاب خير من أَن يمتلىء من الطَّعَام. وَمِمَّا هُوَ جيد أَن يتَنَاوَل الصَّبْر على مثل هَذَا الطَّعَام قدر ثَلَاث حمصات أَو يُؤْخَذ نصف دِرْهَم علك الأنباط ودانق بورق وَمِمَّا هُوَ خَفِيف حمصتان أَو ثَلَاث من علك البطم وَرُبمَا جعل مَعَه مثله أَو أقل مِنْهُ البورق وَمِمَّا هُوَ مَحْمُود جدا أَخذ شَيْء من الأفثيمون مَعَ شراب. وَإِن لم يحصل شَيْء من ذَلِك نَام نوماً طَويلا وهجر الْغذَاء يومأ وَاحِدًا فَإِن خف استحم وكمد ولطف الْغذَاء فَإِن لم يسْتَمر مَعَ هَذَا كُله وأثقل ومدد وكسل فَاعْلَم أَنه قد امْتَلَأت الْعُرُوق من فضوله فَإِن الْغذَاء الكثيرٍ المفرط وَإِن عرض لَهُ أَن ينهضم فِي الْمعدة فَإِنَّهُ قَلما

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 232

الرياضة فِي الزَّمَان الْقَدِيم من ذَلِك إِذْ كَانُوا يقتصرون على اللَّحْم فِي الْغذَاء وعَلى الْخبز فِي الْعشَاء. وَأفضل أَوْقَات الْأكل فِي الصَّيف الْوَقْت الَّذِي هُوَ أبرد ومدافعة الْجُوع رُبمَا مَلَأت الْمعدة صديدات رَدِيئَة. وَاعْلَم أَن الكباب إِذا انهضم كَانَ أغذى غذَاء وَهُوَ بطي الإنحدار بَاقٍ فِي الْأَعْوَر والشورباج غذَاء جيد وَإِذا كَانَ ببصل طرد الرِّيَاح وَإِن لم يكن ببصل أهاج الرِّيَاح وَمن النَّاس من يحْسب أَن الْعِنَب على الرؤوس المشوية جيد وَلَيْسَ كَمَا يحْسب بل هُوَ رَدِيء جدا قكذلك النَّبِيذ بل يجب أَن يُؤْكَل عَلَيْهِ مثل حب الرُّمَّان بِلَا ثفله. وَاعْلَم أَن الطيهوج يَابِس يعقل والفروج رطب يُطلق وَخير الدَّجَاج المشوي مَا شوي فِي بطن جدي أَو حمل فيحفظ رطوبته. وَاعْلَم أَن مرق الْفروج شَدِيد التَّعْلِيل للأخلاط أَكثر من مرق الدَّجَاج لَكِن مرق الدَّجَاج أغذى والجدي بَارِدًا أطيب لسكون بخاره وَالْحمل حاراً أطيب لذوبان سهولته والذرباج للمحرورين يجب أَن يكون بِلَا زعفران وللمبرود يجب أَن يكون بزعفران والحلاوات وَإِن كَانَت بسكر كالفالوذج فَإِنَّهَا رَدِيئَة لتسديدها وتعطيشها. وَاعْلَم أَن مضرَّة الْخبز إِذا لم ينهضم كَثِيرَة ومضرة اللَّحْم إِذا لم ينهضم دون ذَلِك فِي الْمضرَّة وَقس على ذَلِك نَظَائِر مَا قُلْنَاهُ. الْفَصْل الثَّامِن تَدْبِير المَاء وَالشرَاب أصلح المَاء للأمزجة المعتدلة مَا كَانَ معتدلاً فِي شدَّة الْبرد أَو كَانَ تبريده بالجمد من خَارج لَا سِيمَا إِن كَانَ الجمد رديئاً وَكَذَلِكَ الْحَال فِي الجمد الْجيد أَيْضا فَإِن المتحلل مِنْهُ يضر بالأعصاب وأعضاء التنفس وبجملة الأحشاء وَلَا يحْتَملهُ إِلَّا الدموي جدا إِن لم يضرّهُ فِي الْحَال ضره على طول الْأَيَّام والإمعان فِي السن. وَقَالَ أَصْحَاب التجربة لَا يجمع بَين ماءي الْبِئْر وَالنّهر مَا لم ينحدر أَحدهمَا. وَأما اخْتِيَار المَاء فقد دللنا عَلَيْهِ وَكَذَلِكَ إصْلَاح الرَّدِيء مِنْهُ والمزج بالخل يصلحه. وَاعْلَم أَن الشّرْب على الرِّيق وعَلى الرياضة والاستحمام خُصُوصا مَعَ خلاء الْبَطن وَكَذَلِكَ طَاعَة الْعَطش الْكَاذِب فِي اللَّيْل كَمَا يعرض للسكارى والمخمورين وَعند اشْتِغَال الطبيعة بهضم الْغذَاء ضار وَقد سبق أَن الرّيّ الْكَافِي ضار جدا بل يجب أَن كَانَ لَا بُد أَن يجتزي بالهواء الْبَارِد والمضمضة بِالْمَاءِ الْبَارِد ثمَّ إِن لم يقنع بذلك فَمن كوز ضيق الرَّأْس. على أَن المخمور رُبمَا انْتفع بذلك وَرُبمَا لم يضرّهُ إِن شرب على الرِّيق. وَمن لم يصبر على الشّرْب على الرِّيق خُصُوصا بعد رياضة فليشرب قبله شرابًا ممزوجاً بِمَاء حَار وليعلم المبتلي بالعطش الْكَاذِب أَن النّوم ومصابرته للعطش يسكنهُ لِأَن الطبيعة حِينَئِذٍ تحلل الْمَادَّة المعطشة وخصوصاً

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 236

وَاعْلَم أَن الشَّرَاب الْعَتِيق فِي حكم الدَّوَاء لَيْسَ فِي حكم الْغذَاء وَإِن الشَّرَاب الحَدِيث ضار بالكبد ومؤد إِلَى الْقيام الكبدي لنفخه وإسهاله. وَاعْلَم أَن خير الشَّرَاب هُوَ المعتدل بَين الْعَتِيق والْحَدِيث الصافي الْأَبْيَض إِلَى الْحمرَة الطّيب الرَّائِحَة المعتدل الطّعْم لَا حامض وَلَا حُلْو وَالشرَاب الْجيد الْمَعْرُوف بالمغسول وَهُوَ أَن يتَّخذ ثَلَاثَة أَجزَاء من السعتر وجزءاً من المَاء ويغلي حَتَّى يذهب ثلثه وَمن أَصَابَهُ من شرب الشَّرَاب لذع مصّ بعده الرُّمَّان وَالْمَاء الْبَارِد وشراب الإفسنتين من الْغَد وَاسْتعْمل الْحمام وَقد تنَاول شَيْئا يَسِيرا. وَاعْلَم أَن الممزوج يرخّي الْمعدة ويرطّبها وَهُوَ يسكر أسْرع لتنفيذ المائية وَلَكِن ذَلِك يجلو الْبشرَة ويصفي القوى النفسانية وليجتنب الْعَاقِل تنَاول الشَّرَاب على الرِّيق أَو قبل اسْتِيفَاء الْأَعْضَاء من المَاء فِي المرطوبين أَو عقيب حَرَكَة مفرطة فَإِن هذَيْن ضاران بالدماغ والعصب ويوقعان فِي التشنّج واختلاط الْعقل أَو فِي مرض أَو فضل حَار. وَالسكر الْمُتَوَاتر رَدِيء جدا يفْسد مزاج الكبد والدماغ ويضعف العصب وَيُورث أمراض العصب والسكتة وَالْمَوْت فَجْأَة. وَالشرَاب الْكثير يَسْتَحِيل صفراء رَدِيئَة فِي بعض الْمعد وخلا حاذقاً فِي بعض الْمعد وضررهما جَمِيعًا عَظِيم. وَقد رأى بَعضهم أَن السكر إِذا وَقع فِي الشَّهْر مرّة أَو مرَّتَيْنِ نفع بِمَا يُخَفف من القوى النفسانية ويريح بدر الْبَوْل والعرق ويحلل الفضول سِيمَا من الْمعدة. وليعلم أَن غَالب ضَرَر الشَّرَاب إِنَّمَا هُوَ بالدماغ فَلَا يشربنه ضَعِيف الدِّمَاغ إِلَّا قَلِيلا وممزوجاً وَالصَّوَاب لمن يمتلىء من الشَّرَاب أَن يُبَادر إِلَى الْقَيْء فَإِن سهل وَإِلَّا شرب عَلَيْهِ مَاء كثيرا وَحده أَو مَعَ عسل ثمَّ استحم بعد الْقَيْء بالأبزن وتمرخ بدهن كثير وينام. وَالصبيان شربهم الشَّرَاب كزيادة نَار على نَار فِي حطب ضَعِيف وَمَا احْتمل الشَّيْخ فاسقه وَعدل الشبَّان فِيهِ. وَالْأولَى للشبان أَن يشْربُوا الشَّرَاب الْعَتِيق ممزوجاً بِمَاء الرُّمَّان أَو ممزوجاً بِالْمَاءِ الْبَارِد كي يبعد عَن الضَّرَر وَلَا يَحْتَرِق مزاجهم والبلد الْبَارِد يحْتَمل الشّرْب فِيهِ والحار لَا يحْتَملهُ وَمن أَرَادَ الامتلاء من الشَّرَاب فَلَا يمتلىء من الطَّعَام وَلَا يَأْكُل الحلو بل يتحسى من الأسفيذاح الدسم ويتناول ثريدة دسمة وَلَحْمًا دسماً مجزعاً واعتدل وَلم يتعب ويتنقل باللوز والعدس المفلحين وكامخ الْكبر وَإِن أكل الكرنبية وزيتون المَاء وَنَحْوه نفع وأعان على الشّرْب وَكَذَلِكَ جَمِيع مَا يجفف البخار مثل بزر الكرنب النبطي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 238

وَلذَلِك ذكر جالينوس أَنه يتَنَاوَل كل لَيْلَة بقيلة خس مُطيب فَأَما الخس فلينومه وَأما التطييب فليتدارك بِهِ تبريده. قَالَ: فَإِنِّي الْآن على النّوم حَرِيص أَي أَنِّي الْيَوْم شيخ يَنْفَعنِي ترطيب النّوم وَهَذَا أنعم التَّدْبِير لمن يعصاه النّوم وَإِن قدم عَلَيْهِ حَماما بعد استكمال هضم الْغذَاء المتناول واستكثاراً من صب المَاء الْحَار على الرَّأْس فَإِنَّهُ نعم الْمعِين. وَأما التَّدْبِير الَّذِي هُوَ أقوى من ذَلِك فنذكره فِي المعالجات فَيجب على الأصحاء أَن يراعوا أَمر النّوم وليكونوا مِنْهُ على اعْتِدَال وَفِي وقته وَلَا يفرطوا فِيهِ وليتقوا ضَرَر السهر بأدمغتهم وبقواهم كلهَا وَكَثِيرًا مَا يُكَلف الْإِنْسَان السهر ويطرد عَنهُ النّوم خوفًا من الغشي وَسُقُوط الْقُوَّة. وَأفضل النّوم الْغَرق وَمَا كَانَ بعد إنحدار الطَّعَام من الْبَطن الْأَعْلَى وَسُكُون مَا عَسى يتبعهُ من النفخ والقراقر فَإِن النّوم على ذَلِك ضار من وُجُوه كَثِيرَة بل وَلَا يطيب وَلَا يتَّصل وَلَا يُفَارق التململ والتقلب وَهُوَ ضار وَهُوَ مَعَ ضَرَره مؤذ لصَاحبه فَلذَلِك يجب أَن يتمشى يَسِيرا إِلَى وَالنَّوْم على الخوى رَدِيء مسْقط للقوة وعَلى الامتلاء قبل الانحدار من الْبَطن الْأَعْلَى رَدِيء لِأَنَّهُ لَا يكون غرقاً بل يكون مَعَ تململ كَمَا تشتغل فِيهِ الطبيعة بِمَا تشتغل بِهِ فِي حَال النّوم من الهضم عارضها استيقاظ مزعج محيّر فتتبلد مَعَه الطبيعة فَيفْسد الهضم. ونوم النَّهَار رَدِيء يُورث الْأَمْرَاض الرطوبية والنوازل وَيفْسد اللَّوْن وَيُورث الطحال ويرخي العصب ويكسل ويضعف الشَّهْوَة وَيُورث الأورام والحميات كثيرا. وَمن أَسبَاب آفاته سرعَة انْقِطَاعه وتبلد الطبيعة عَمَّا كَانَت فِيهِ. وَمن فَضَائِل نوم اللَّيْل أَنه تَامّ مُسْتَمر غرق على أَن مُعْتَاد النّوم بِالنَّهَارِ لَا يجب أَن يهجره دفْعَة بِغَيْر تدريج. وَأما أفضل هيئات النّوم فَأن يبتدىء على الْيَمين ثمَّ يَنْقَلِب على الْيَسَار طِبًّا وَشرعا فَإِذا ابْتَدَأَ على الْبَطن أعَان على الهضم مَعُونَة جَيِّدَة لما يحقن بِهِ من الْحَار الغريزي ويحصره فيكثر وَأما الاستلقاء فَهُوَ نوم رَدِيء يهيىء للأمراض الرَّديئَة مثل السكتة والفالج والكابوس وَذَلِكَ لِأَنَّهُ يمِيل بالفضول إِلَى خلف فيحتبس عَن مجاريها الَّتِي هِيَ إِلَى قُدَّام مثل المنخرين والحنك وَالنَّوْم على الإستلقاء من عَادَة الضعفى من المرضى لما يعرض لعضلاتهم من الضعْف ولأعضائهم فَلَا يحمل جنب جنبا بل يسْرع إِلَى الاستلقاء على الظّهْر إِذْ الظّهْر أقوى من الْجنب وَمثل هَذَا مَا ينامون فاغرين لضعف العضل الَّتِي بهَا يجمعُونَ الفكين. وَلِهَذَا بَابَانِ قد ذكرناهما فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة وَقد اسْتَوْفَيْنَا الْكَلَام فِي ذَلِك.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 241

الْفَصْل الْعَاشِر فِيمَا يجب أَن يُؤَخر عَن هَذَا الْموضع مِمَّا يذكر فِي مثل هَذَا الْموضع هُوَ أَمر الْجِمَاع وتعديله وتدارك ضَرَره وَنحن نؤخر القَوْل فِيهِ إِلَى الْكتب الْجُزْئِيَّة. وَمِمَّا يُقَال هَهُنَا أَيْضا أَمر الْأَدْوِيَة المسهلة وتدارك ضررها. وَنحن أَيْضا نؤخر الْكَلَام فِي بعضه إِلَى مقالتنا فِي العلاج وَفِي بعضه إِلَى كلامنا فِي الْأَدْوِيَة المسهلة إِلَّا أنَّا نقُول يجب على مستحفظ الصِّحَّة أَن يتَعَاهَد الاستفراغ السهل والإدرار والتعريق والنفث وتتعاهده النِّسَاء بالطمث مِمَّا نوضحه ونعرفه فِي مَوْضِعه. الْفَصْل الْحَادِي عشر تَقْوِيَة الْأَعْضَاء الضعيفة وتسمينها وتعظيم حجمها فَنَقُول: الْأَعْضَاء الضعيفة وَالصَّغِيرَة تقوى وتعظم أما فِيمَن هُوَ بعد فِي سنّ النمو والنشو فبالتغذية وَأما فِي المسنين فبالدلك المعتدل والرياضة الدائمة الَّتِي تخصّها ثمَّ تطلى بالزفت وَحصر النَّفس دَاخله فِي هَذَا الْبَاب خُصُوصا إِذا كَانَ الْعُضْو مجاور للصدر والرئة مِثَال ذَلِك من كَانَ قصيف السَّاقَيْن فَإنَّا نأمره بالإحصار الْيَسِير والدلك المعتدل ونطليه بالطلاء الزفتي ثمَّ فِي الْيَوْم الثَّانِي يحفظ الدَّلْك بِحَالهِ وَيزِيد فِي الرياضة وَفِي الثَّالِث يحفظ أَيْضا الدَّلْك بِحَالهِ وَيزِيد فِي الرياضة إِلَّا أَن يظْهر دَلِيل اتساع الْعُرُوق وانصباب الموادّ فيخاف فِي كل عُضْو حُدُوث الورم والآفة الامتلائية الَّتِي تخصه كَمَا يخَاف هَهُنَا الدوالي وداء الْفِيل وَإِذا ظهر شَيْء من هَذَا الْجِنْس نقصنا مَا كُنَّا نفعله من الرياضة والدلك بل أمسكنا واضجعناه وأشلنا بذلك الْعُضْو مثلا فِي ضامر السَّاق بِرجلِهِ ودلكناه عكس الدَّلْك الأول وابتدأنا من طرفه إِلَى أَصله. وَإِن أردنَا ذَلِك بعضو مقارب لأعضاء التنفس وَكَانَ مثلا الصَّدْر فليقمط مَا تَحْتَهُ بقماط وسط الشد معتدل الْعرض ثمَّ نأمر أَن يسْتَعْمل رياضات الْيَدَيْنِ وَحصر النَّفس الشَّديد والصياح وَالصَّوْت الْعَظِيم والدلك الرَّقِيق ثمَّ سيأتيك فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة تَفْصِيل لهَذِهِ الْجُمْلَة مستقصى فانتظره فِي كتاب الزِّينَة. الْفَصْل الثَّانِي عشر الإعياء الَّذِي يتبع الرياضات فَنَقُول: أَصْنَاف الإعياء ثَلَاثَة وَيُزَاد عَلَيْهَا رَابِع ووجوه حُدُوثه وَجْهَان فأصنافه الثَّلَاثَة القروحي والتمددي والورمي وَالَّذِي يُزَاد هُوَ الإعياء الْمُسَمّى بالقشفي واليبسي والقضفي. فالقروحي إعياء يحسن مِنْهُ فِي ظَاهر الْجلد شَبيه بمسّ القروح أَو فِي غور الْجلد. وأقواه غوره وَقد يحس ذَلِك بالمس وَقد يحسّ بِهِ صَاحبه عِنْد حركته وربّما أحسّ بنخش كنخش الشوك ويكرهون الحركات حَتَّى التمطي أَو يتمطون بِضعْف وَإِذا اشتدّ وجدوا قشعريرة وَإِن زَاد أَصَابَهُم نافض وحمُوا. وَسَببه كَثْرَة فضول رقيقَة حادة أَو ذوبان اللَّحْم والشحم لشدَّة الْحَرَكَة. وَبِالْجُمْلَةِ أخلاط رَدِيئَة انتشرت فِي الْعُرُوق

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 242

وَكسر الدَّم الْجيد اً فتها فَلَمَّا انتفضت إِلَى نواحي الْجلد انتفضت خَالِصَة الْأَذَى. وَأَقل مَا يُؤْذى بِهِ هُوَ أَن يحدث هَذَا الْجِنْس من الإعياء فَإِن تحركت قَلِيلا أحدثت القشعريرة إِن تحركت كثيرا أحدثت النافض وَرُبمَا انتفض مِنْهَا الأخلاط الحادة وَيبقى فِي الْعُرُوق الخامة وَرُبمَا كَانَ الخام أَيْضا فِي اللَّحْم. والتمددي يحس صَاحبه كَأَن بدنه قد رُضّ ويحسّ بحرارة وتمدد وَيكرهُ صَاحبه الْحَرَكَة حَتَّى التمطي خُصُوصا إِن كَانَ عَن تَعب وَيكون من فضول محتبسة فِي العضل إِلَّا أَنَّهَا جَيِّدَة الْجَوْهَر لَا لذع فِيهَا أَو من ريح ويفرّق بَينهمَا حَال الخفة والثقل وَكَثِيرًا مَا يعرض من نوم غير تَامّ وَإِذا عرض بعد نوم تَامّ فهنالك اخْتِلَاف اً خر وَهُوَ شَرّ الْأَصْنَاف وأشده مَا وتر شظايا العضل على الاسْتقَامَة. وَأما الإعياء الورمي فَهُوَ أَن يكون الْبدن أسخن من الْعَادة وشبيهاً بالمنتفخ حجماً ولوناً وتأذياً بالمس وَالْحَرَكَة ويحس مَعَه بتمدد أَيْضا. وَأما الأعياء القضفي فَهُوَ حَالَة يحس بهَا الْإِنْسَان من بدنه كَأَن قد أفرط بِهِ الْجَفَاف واليبس وَيحدث من إفراط رياضة مَعَ جودة الكيموس وَاسْتِعْمَال اسْتِرْدَاد خشن بعده وَقد يحدث من يبس الْهَوَاء والاستقلال من الْغذَاء وَاسْتِعْمَال الصَّوْم. وَأما وَجه حُدُوث الاعياء فَذَلِك لِأَن الإعياء إِمَّا أَن يحدث عَن رياضة وَهُوَ أسلم وَطَرِيق علاجه وَجه يَخُصُّهُ وَإِمَّا أَن يحدث عَن ذَاته وَهُوَ مُقَدّمَة مرض وَطَرِيق علاجه وَجه يَخُصُّهُ. وَقد تتركّب هَذِه بَعْضهَا مَعَ بعض بِحَسب تركب مرادها إِمَّا بذاتها وَإِمَّا بالرياضة وَإِذا عرفت تَدْبِير المركبات نقلته إِلَى تَدْبِير المركبات على القانون الَّذِي أقوله وَهُوَ أَن الْوَاجِب أَن يصرف فضل الْعِنَايَة أول شَيْء إِلَى مَا هُوَ أَشد اهتماماً مَعَ تَدْبِير مَا هُوَ دونه أَيْضا والأهم يكون أهم لأمور ثَلَاثَة: إِمَّا لأجل الْقُوَّة وَإِمَّا لأجل الشّرف وَإِمَّا لأجل الْجَوْهَر. وَإِذا اجْتمع فِي الْوَاجِب من هَذِه الشُّرُوط اثْنَان أَو ثَلَاثَة فَهُوَ أهم إِلَّا أَن يكون الْوَاحِد من الآخر أقوى من اثْنَيْنِ من الأول فيقاوم الِاثْنَيْنِ من الأول. وَمِثَال هَذَا أَن الإعياء الورمي أقوى وأشرف لَكِن جَوْهَر القروحي إِن كَانَ بعد جدا عَن الِاعْتِدَال وَعَن المجرى الطبيعي قاوم مُوجب الإعياء الورمي بالشرف وَالْقُوَّة فَقدم عَلَيْهِ وَأَن لم يكن بعد جدا قدم عَلَيْهِ الورمي. التمطّي والتثاؤب التمطي يكون لفضول مجتمعة فِي العضل وَلذَلِك يعرض كثيرا عقيب النّوم وَإِذا صَارَت تِلْكَ الأخلاط أَكثر صَار قشعريرة ونافضاً وَإِن صَارَت أَكثر من ذَلِك أحدثت الْحمى. والتثاؤب ضرب من التمطّي لعَارض ممط يعرض فِي عضل الفك والقص. وعروضه للصحيح ابْتِدَاء بِلَا سَبَب وَفِي غير الْوَقْت إِذا أَكثر فَهُوَ رَدِيء. والجيد مِنْهُ مَا كَانَ عِنْد الهضم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 243

الأبزن فِي الْيَوْم مرَّتَيْنِ أَو ثَلَاثَة جَازَ ويتدهن بعد كل استحمام وان احْتِيجَ بِسَبَب وجوب نشف الْعرق وانتشاف الدّهن مَعَه إِلَى أَن يُعَاد مسح الدّهن عَلَيْهِ فعل ويغذّى بغذاء رطب قَلِيل الْمِقْدَار فَإِنَّهُ إِلَى تقليل الْغذَاء أحْوج من القروحي. وَهَذَا الإعياء تحلله الرياضة وتفش الإعياء وَإِن كَانَ عارضاً بِذَاتِهِ لفضول غَلِيظَة لم يكن بُد من استفراغ وَإِن كَانَت ريح ممدّدة حلله مثل الكمون والكرويا والأنيسون. وأتا الإعياء الورمي فالغرض فِي تَدْبيره أُمُور ثَلَاثَة إرخاء مَا تمدد وتبريد مَا سخن واستفراغ الْفضل. وَيتم ذَلِك بالدهن الْكثير الفاتر والدلك اللين جدا وَطول اللّّبْث فِي المَاء المائل إِلَى السخونة قَلِيلا والراحة. وَأما القشفي فَلَا يُغير فِيهِ من تَدْبِير الأصحاء شَيْء إِلَّا أَن المَاء الَّذِي يستحمّ فِيهِ يجب أَن يُزَاد سخونة فَإِن المَاء الْحَار جدا فِيهِ تكثيف للجلد مَعَ أَنه لَا مضرَّة فِيهِ مثل مضرَّة الْبَارِد من الْمِيَاه فَإِنَّهُ وَإِن كثف فَفِيهِ مخاطرة لنفوذ برده فِي بدن قد نحف وَرُبمَا كَانَ سَبَب نحافته تخلخل جلده بل هَذَا هُوَ الْأَكْثَر وَفِي الْيَوْم الثَّانِي تسْتَعْمل رياضة اسْتِرْدَاد على رفق ولين وَالْحمام كَحال الْيَوْم الأول ثمَّ يُؤمر أَن ينزج فِي المَاء الْبَارِد دفْعَة ليكثف جلده ويقلل تحلله وَتحفظ فِيهِ الرُّطُوبَة ويلقي بدناً فِيهِ مَا يقاومه من الْحَرَارَة وَقد تكيف بِهِ وَهَذَانِ السببان يتعاونان على دفع غائلة برده وخصوصاً إِذا انزج فِيهِ وَخرج فِي الْحَال وَلم يمْكث فَإِن الْمكْث لَا أَمَان مَعَه ويغذى ضحوة النَّهَار بغذاء مرطب يسير لكَي يُمكن أَن يدلك عِنْد العشية كرة أُخْرَى. وَحِينَئِذٍ يُؤَخر الْعشَاء ويجتهد أَن يكون قد نفض الفضول عَن نَفسه بتدلك بدهن عذب وَلَا يصيبن بِهِ بَطْنه إِلَّا أَن يكون أحس بأعياء فِي عضل بَطْنه فَحِينَئِذٍ يدهنها بِرِفْق ولين. وليتوسع فِي غذائه وليزد فِيهِ مَعَ توق أَن يكون غذاؤه شَدِيد الْحَرَارَة. وكل إعياء يكون سَببه الْحَرَكَة فَإِن تَركهَا مَعَ ابْتِدَاء أثر الإعياء يمْنَع حُدُوثه ثمَّ يسْتَعْمل رياضة الِاسْتِرْدَاد لتدفع الْحَرَكَة المعتدلة الْموَاد إِلَى الْجلد ويحلَلها الدَّلْك فِيمَا بَين تِلْكَ الحركات فِي وقفاتها وَيعرف حَاله بالاستحمام فَإِن أحدث الْحمام نافضاً فَالْأَمْر مجاوز الْحَد وخصوصاً إِن أحدث حمى وَحِينَئِذٍ فَلَا يجب أَن يستحم بل يستفرغ وَيصْلح المزاج. وَإِن لم يحدث الْحمام أَيْضا شَيْئا من ذَلِك فهومنتفع بِهِ. وَإِن كَانَ فِي عروق المعي أخلاط جامدة أَو خامة فدبر أَولا الإعياء بِمَا يجب ثمَّ اشْتغل بِمَا ينضج الخامة ويلطفها ويخرجها. فَإِن كَانَت كَثِيرَة أُشير عَلَيْهِ حِينَئِذٍ بِالسُّكُونِ وَترك الرياضات فَإِن السّكُون أهضم وَترك الفصد فَإِنَّهُ فِي الْأَكْثَر يخرج النقي ويبقي الخام وَلَا يسهل أَيْضا قبل الانضاج فَإِن ذَلِك لَا يُغني ويؤذي وَلَا بَأْس بالإدرار وَلَا تعطيه مسخناً فينشر الخام فِي الْبدن وَليكن اسْتِعْمَاله عَلَيْهِ بِرِفْق وبقدر معتدل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 245

ويتمرغوا على طوابقها المعتدلة الْحَرَارَة وعَلى فراشها حَتَّى يعرقوا ويتدهنوا بأدهان لَطِيفَة حارة محللة. وَأما الواقعون فِي ذَلِك من رياضة فعلامتهم عدم تِلْكَ العلامات وتوسّخ الْجلد. وعلاجه النفض إِن كَانَ هُنَاكَ فضل وَاسْتِعْمَال مَا يحلل من حمام وتمريخ. وَأما الواقعون فِي ذَلِك من كبار أَو قُوَّة ذَلِك فهم إِلَى الإستحمام أحْوج مِنْهُم إِلَى التمريخ بالأدهان وليتدكلوا تدليكاً لينًا قبل الْحمام وَبعده. وَقد يعرض عقيب الإفراط فِي الرياضة مَعَ قلَّة الدَّلْك ضعف مَعَ التخلخل وَقد يعرض من الْجِمَاع المفرط أَيْضا وَمن الْحمام الْمُتَوَاتر فَيَنْبَغِي أَن يعالجوا برياضة الِاسْتِرْدَاد وبدلك يَابِس إِلَى الصلابة مَعَ دهن قَابض ويتناولوا أغذية مرطبة قَليلَة الكمية معتدلة فِي الْحر وَالْبرد أَو إِلَى الْحر مَا هِيَ قَلِيلا. وَكَذَلِكَ يصنعون إِن عرض ضعف أَو سهر أَو غم أَو عرض يبس من الْغَضَب فَإِن عرض لهَؤُلَاء سوء استمراء لم يوافقهم رياضة الِاسْتِرْدَاد وَلَا شَيْء من الرياضات الْبَتَّةَ. وَقد يعرض من فرط الاستحمام والاستكثار من الْغذَاء وَالشرَاب والترفه أَن يحس الْإِنْسَان فِي أَعْضَائِهِ بِفضل رُطُوبَة وخصوصاً فِي لِسَانه حَتَّى إِنَّهَا تضر بِأَفْعَال الْأَعْضَاء فَإِن كَانَ من سَبَب سَابق فَذَلِك إِلَى الطِّبّ الجزئي وَإِن كَانَ من أَمر مِمَّا عددناه قَرِيبا كشرب أَو فرط دعة أَو شدَّة استرطاب من الْحمام فَيجب أَن يجشموا رياضة قَوِيَّة ودلكاً خشناً يَابسا بِلَا دهن أومع شَيْء قَلِيل من الدّهن السخن. وَأما اليبس المفرط الَّذِي يحسه صَاحبه بِبدنِهِ فَهُوَ من جنس الإعياء القشفي وعلاجه ذَلِك العلاج بِعَيْنِه. الْفَصْل السَّادِس عشر علاج الإعياء الْحَادِث بِنَفسِهِ أما القروحي فَيجب أَن يتعرف حَاله: أَنه هَل هُوَ فِي الْخَلْط الْمُوجب لَهُ دَاخل الْعُرُوق أَو خَارِجهَا ويدلّ على كَونه فِي الْعُرُوق نَتن الْبَوْل وأحوال الأغذية السالفة وعادته فِي كَثْرَة تولد الفضول فِي عروقه أَو قلّتها وَسُرْعَة انتفائها عَنهُ أَو إحواجها إِيَّاه إِلَى علاج وَحَال مشروبه أَنه هَل كَانَ صافياً أَو كدراً فَإِن دلّت هَذِه الدَّلَائِل فَهُوَ فِي الْعُرُوق وَإِلَّا فَهُوَ بارز. فَإِن كَانَ الإعياء من فضول خَارِجَة وَكَانَ دَاخل الْعُرُوق نقياً كفى فِيهِ رياضة الِاسْتِرْدَاد وَمَا أوردناه من التَّدْبِير الْمَقُول فِي بَاب القروحي الْحَادِث بالرياضة. وَإِن كَانَ الْقسم الآخر فَلَا تتعرضن لَهُ بالرياضة بل عَلَيْك بتوديعه وتنويمه وتجويعه ومسحه كل عَشِيَّة بالدهن وإحمامه بِالْمَاءِ المعتدل إِن احْتمل الْحمام على الشَّرْط الَّذِي أوردناه وغذّه بِمَا قلّ ممَا يجود كيموسه من جنس الأحساء مِمَّا لَا يكون فِيهِ كَثْرَة لزوجة وَلَا كَثْرَة غذَاء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 247

وَهَذَا مثل الشّعير والخندروس وَلُحُوم الطير مِمَّا لطف لَحْمه وَمن الْأَشْرِبَة السكنجبين العسلي وَمَاء الْعَسَل وَالشرَاب الْأَبْيَض الرَّقِيق وَلَا تَمنعهُ الشَّرَاب فَإِنَّهُ منضج مدر. وَيجب أَن يبْدَأ أَولا بِمَا فِيهِ حموضة يسيرَة ثمَّ يتدرّج إِلَى الْأَبْيَض الرَّقِيق فَإِن لم يغن هَذَا التَّدْبِير فهنالك خلط فاستفرغ الْغَالِب فَإِن كَانَ الْغَالِب دَمًا أَو مَعَه دم فصدت إِلَّا أسهلت أَو جمعت على مَا ترى من أَمر الدَّم. وَإِيَّاك أَن تفعل شَيْئا من هَذَا إِذا استضعفت الْقُوَّة. واستدلالك على جنس الْخَلْط هُوَ من الْبَوْل أَو من العرقَ وَمن حَال النّوم والسهر فَإِذا امْتنع النّوم مَعَ تدبيرك الْجيد فَهُوَ دَلِيل رَدِيء فَإِن توهمت أَن الْجيد من الدَّم قَلِيل فِي الْعُرُوق وَأَن الأخلاط النيئة هِيَ الْغَالِبَة فأرحه وأطعمه واسقه مَا يلطف بعد أَن لَا تسقيه مَا فِيهِ إسخان كثير بل اسْقِهِ مَا فِيهِ تقطيع مثل السكنجبين العسلي فَإِن احتجت إِلَى أَن تزيد الملطّفات قُوَّة جعلت فِي الطَّعَام أَو فِي مَاء الشّعير الَّذِي تسقيه شَيْئا من الفلفل. وَإِن اضطررت إِلَى الكموني أَو الفلفلي لفجاجة الأخلاط سقيت كَمَا ترى قبل الطَّعَام وَبعده وَعند النّوم مِقْدَار ملعقة صَغِيرَة وَلَا يصلح لَهُم الفودنجي فَإِنَّهُ يُجَاوز الحدّ فِي الإسخان فَإِن تحققت أَن الأخلاط النيئة لَيست فِي الْعُرُوق لَكِنَّهَا فِي الْأَعْضَاء الْأَصْلِيَّة دلكتهم خَاصَّة بالغدوات بالأدهان المرخية اللزجة وسقيتهم من المسخنات مَا يبلغ إسخانه ويلزمهم السّكُون الطَّوِيل ثمَّ الاستحمام بِمَاء معتدل الْحَرَارَة وتسقيهم الفودنجي بِلَا خوف. وَلَكِن يجب أَن يكون قبل الطَّعَام وَقبل الرياضة فَإِن احتجت قبل الطَّعَام إِلَى ممرىء فَلَا تسقه قَوِيا منفذاً مثل الفودنجي بل مثل الكموني والفلافلي وَليكن من أَيهمَا كَانَ يَسِيرا والسفرجلي. وَيجوز أَن يكون مَا تسقيه مِنْهَا بعد أَن تتأمل حَتَّى لَا يكون الْبدن شَدِيد الْحَرَارَة العرضية وَأَنت تسقيه هَذِه. وينفع هَؤُلَاءِ الْمسْح بدهن البابونج والشبث والمرزنجوش وَغير ذَلِك وَحدهمَا أَو مَعَ الشمع أَو يقوى برزيانج أَو الرزيانج مَعَ اثْنَي عشر ضعفا من الزَّيْت وَإِذا تعرّفت أَن الأخلاط فِي الْعُرُوق وخارجاً مَعًا قصدت الْأَعْظَم وَلم تهمل الْأَصْغَر.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 248

جوزة أَو جوزتين من صمغ البطم. وَأَكْثَره ثَلَاث جوزات فَإِنَّهَا تلين طبائعهم بخاصية فِيهِ ويجلو الأحشاء بِغَيْر أَذَى. وينفعهم اْيضاً الدَّوَاء المركّب من لباب القرطم مَعَ عشرَة أَمْثَاله تيناً يَابسا والشربة مِنْهُ كالجوزة. وتنفعهم الحقنة بالدهن فَإِن فِيهَا مَعَ الاستفراخ تليين الأحشاء وخصوصاً الزَّيْت العذب ويجتنب فيهم الحقن الحارة فَإِنَّهَا تجافف أمعاءهم. وَأما الحقنة الرّطبَة الدهنية فَإِنَّهَا من أَنْفَع الْأَشْيَاء لَهُم إِذا احْتبست بطونهم أَيَّامًا. وَلَهُم أدوية ملينة للطبيعة خَاصَّة سنذكرها فِي القراباذين وَيجب أَن يكون الاستفراغ فِي الكهول والمشايخ بِغَيْر الفصد مَا أمكن فَإِن الإسهال المعتدل أوفق لَهُم. الْفَصْل الثَّالِث شراب الْمَشَايِخ خير شرابهم الْعَتِيق الْأَحْمَر ليدر ويسخن مَعًا وليجتنبوا الحَدِيث والأبيض إِلَّا أَن يَكُونُوا استحموا بعد التَّنَاوُل من الْغذَاء وعطشوا فيسقون حِينَئِذٍ شرابًا رَقِيقا قَلِيل الْغذَاء على أَنه لَهُم بدل المَاء وليجتنبوا الحلو المسدد من الْأَشْرِبَة. الْفَصْل الرَّابِع تفتيح سدد الْمَشَايِخ إِن عرض لَهُم سدد وأسهلها مَا عرض من شرب الشَّرَاب فَيجب أَن يفتحوا بالفودنجي والفلافلي وينثر الفلفل على الشَّرَاب وَإِن كَانَت عَادَتهم قد جرت بِاسْتِعْمَال الثوم والبصل استعملوها. والترياق يَنْفَعهُمْ جدا وخصوصاً عِنْد حُدُوث السدد. وَكَذَلِكَ أتاناسيا وأمروسيا وَلَكِن يجب أَن يترطبوا بعده بالاستحمام وبا لتمريخ وبا لأغذية مثل مَاء اللَّحْم بالخندروس وَالشعِير. واستعمالهم شراب الْعَسَل يَنْفَعهُمْ ويؤمنهم حُدُوث السدد ووجع المفاصل بعد أَن يُزَاد عَلَيْهِ مَعَ إحساس سدة فِي عُضْو أَو إحساس استعداده لَهَا مَا يَخُصُّهُ كبزر الكرفس وَأَصله لأعضاء الْبَوْل وَإِن كَانَت السدة حصوية طبخ بِمَا هُوَ أقوى مثل فطراساليون وَأَن كَانَت السدد فِي الرئة فَمثل البرشاوشان والزوفا والسليخة وَمَا يشبه ذَلِك. الْفَصْل الْخَامِس دَلْكِ الْمَشَايِخ يجب أَن يكون معتدلاً فِي الكيف والكم غير متعرض للأعضاء الضعيفة أصلا أَو المثانة وَإِن كَانَ الدَّلْك ذَا مرَات فليدلكوا فِي المرَات بخرق خشنة أَو أيد مُجَرّدَة فَإِن ذَلِك يَنْفَعهُمْ وَيمْنَع نَوَائِب علل أعضائهم وينفعهم الْحمام مَعَ الدَّلْك.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 253

(التَّعْلِيم الرَّابِع تَدْبِير بدن من مزاجه فَاضل)
وَهُوَ خَمْسَة فُصُول الْفَصْل الأول استصلاح المزاج الأزيد حرارة نقُول: إِن سوء المزاج الْحَار إِمَّا أَن يكون مَعَ اعْتِدَال من المنفعلين أَو غَلَبَة يبوسة أَو رُطُوبَة وَإِذا اعتدلت المنفعلتان عرفنَا أَن زِيَادَة الْحَرَارَة إِلَى حد وَلَيْسَت بمفرطة وَإِلَّا لجففت. وَأما الْحَار مَعَ اليبوسة فَيجوز أَن يبْقى هَذَا المزاج بِحَالهِ مُدَّة طَوِيلَة. وَأما الْحَار مَعَ الرُّطُوبَة فَإِن اجْتِمَاعهمَا لَا يطول فَتَارَة تغلب الرُّطُوبَة الْحَرَارَة فتطفئها وَتارَة تغلب الْحَرَارَة الرُّطُوبَة فتجففها. فَإِن غلبت الرُّطُوبَة فَإِن صَاحبهَا يصلح حَاله عِنْد الْمُنْتَهى فِي الشَّبَاب وَيصير معتدلاً فيهمَا. فَإِذا انحط أخذت الرُّطُوبَة الغريبة تزداد والحرارة تنقص. فَنَقُول: إِن جملَة تَدْبِير حارّي المزاج منحصرة فِي غرضين: أَحدهمَا: أَن نردهم إِلَى الِاعْتِدَال وَالثَّانِي: أَن نستحفظ صحتهم على مَا هِيَ عَلَيْهِ. أما الأول فَإِنَّمَا يَتَيَسَّر للوادعين المكفيين الموطنين أنفسهم على صَبر طَوِيل مُدَّة رجوعهم بالتدريج إِلَى الِاعْتِدَال لِأَن من يردّهم من غير تدريج يمرض أبدانهم. وَأما الثَّانِي فَإِنَّمَا يُمكن تدبيرهم بأغذية تشاكل مزاجهم حَتَّى تحفظ الصِّحَّة الْمَوْجُودَة لَهُم فَمن كَانَ من حاري المزاج معتدلاً فِي المنفعلتين كَانُوا أدنى إِلَى الصِّحَّة فِي ابْتِدَاء أَمرهم وَكَانَ مزاجهم أسْرع لنبات أسنانهم وشعورهم وَكَانُوا ذَوي بَيَان ولسن وَسُرْعَة فِي الْمَشْي. ثمَّ إِذا أفرط عَلَيْهِم الْحر وَزَاد اليبس حدث لَهُم مزاج لذاع. وَكثير مِنْهُم يتَوَلَّد فيهم المرار كثيرا وتدبيرهم فِي السن الأول هُوَ تَدْبِير المعتدلين فَإِذا انتقلوا نقلوا إِلَى تَدْبِير من يرام إدرار بَوْله واستفراغ مراره وَمن الْجِهَة الَّتِي تميل إِلَيْهَا فضولهم جهتي الإسهال أَو الْقَيْء. وَإِذا لم تف الطبيعة بإمالة الْخَلْط إِلَى الاستفراغ أعينت بأَشْيَاء خُفْيَة. أما الْقَيْء فبمثل شرب المَاء الْحَار الْكثير وَحده أَو مَعَ النبذ وَأما الإسهال فَمثل البنفسج المربى وَالتَّمْر الْهِنْدِيّ والشيرخشك والترنجبين. وَيجب أَن تخفف رياضتهم وَأَن يغذوا بغذاء حسن الكيموس وَرُبمَا وَجب أَن يثلثوا الاستحمام فِي الْيَوْم وَيجب أَن يجنبوا كل سَبَب مسخن. وَإِن لم يورثهم الاستحمام عقيب الطَّعَام تمدداً أَو تعقداً فِي نَاحيَة الكبد والبطن استعملوه على أَمن. وَأما إِن عرض شَيْء من ذَلِك

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 255

فَعَلَيْهِم بِاسْتِعْمَال المفتحات مثل نَقِيع الأفسنتين وداء الصَّبْر والأنيسون واللوز المر والسكنجبين ويمنعوا عَن الإستحمام بعد الطَّعَام. وَيجب أَن يسقوا هَذِه المفتحات بعد انهضام الطَّعَام الأوّل وَقبل أَخذهم الطَّعَام الثَّانِي بل فِي وَقت بَينهم فِيهِ وَبَين أَخذ الطَّعَام الثَّانِي فسحة مدّة وَذَلِكَ مَا بَين انتباههم بالغدوات واستحمامهم وَيَنْبَغِي أَن يديموا التمريخ بالدهن ويسقوا الشَّرَاب الْأَبْيَض الرَّقِيق وينفعهم المَاء الْبَارِد. وَأَصْحَاب المزاج الْيَابِس الْحَار فِي أول الْأَمر أولى بذلك كُله. وَأما أَصْحَاب المزاج الْحَار الرطب فهم بِعرْض العفونة وانصباب الْموَاد إِلَى الْأَعْضَاء فلتكن رياضتهم كَثِيرَة التَّحْلِيل لينَة لِئَلَّا يسخن مَعَ توق من حَرَكَة تظهر فِي الأخلاط بثوراً. وَأكْثر مَا يجب أَن يجْتَنب الرياضة مِنْهُم من لم يعتدها والأصوب أَن يرتاضوا بعد الاستفراغ وَأَن يستحموا قبل الطَّعَام وَأَن يعنوا بنفض الفضول كلهَا وَإِذا دخلُوا فِي الرّبيع احتاطوا بالفصد والاستفراغ. الْفَصْل الثَّانِي استصلاح المزاج الأزيد برودة أَصْنَاف هؤلاه ثَلَاثَة فَمن كَانَ مِنْهُم معتدل المنفعلتين فليقصد قصد إنهاض حرارة بأغذية حارة متوسطة فِي الرُّطُوبَة واليبس وبالأدهان المسخنة والمعاجين الْكِبَار والاستفراغات الْخَاصَّة بالرطوبات والاستحمامات الْمعرفَة والرياضات الصَّالِحَة فَإِنَّهُم وَإِن كَانُوا معتدلي الرُّطُوبَة فِي وَقت فهم بِعرْض تولد الرطوبات فيهم لمَكَان الْبرد وَأما الَّذين بهم مَعَ ذَلِك يبس فَإِن تدبيرهم هُوَ بِعَيْنِه تَدْبِير الْمَشَايِخ. الْفَصْل الثَّالِث تَدْبِير الْأَبدَان السريعة الْقبُول هَؤُلَاءِ إِنَّمَا يستعدون لذَلِك إِمَّا لامتلائهم فلتعدل مِنْهُم كمية الأخلاط وَإِمَّا لأخلاط نيئة فيهم فلتعدل كيفيتها. وليختر لَهُم من الأغذية مَا يغذو غذَاء وسطا بَين الْقَلِيل وَالْكثير. وتعديل كمية الأخلاط هُوَ بتعديل مِقْدَار الْغذَاء وَزِيَادَة الرياضة والدلك فَبل الاستحمام إِن كَانَا معتادين وبالأخف مِنْهُمَا إِن لم يَكُونَا معتادين وَأَن يوزع عَلَيْهِ التغدية وَلَا يحمل عَلَيْهِ بِتمَام الشِّبَع مرّة وَاحِدَة. إِن كَانَ الْبدن مِنْهُم سهل التعرق مُعْتَادا لَهُ عرّق فِي الأحيان وَإِن لم يكن تَأْخِير غذائه يصب مرارأ إِلَى معدته أخر إِلَى مَا بعد الْحمام وَإِلَّا قُدمَ عَلَيْهِ. وَالْوَقْت المعتدل إِن لم يكن مَانع هُوَ بعد الرَّابِعَة من سَاعَات النَّهَار المستوي وَإِن أوجب انصباب المرار إِلَى معدته مَا قُلْنَاهُ من تَقْدِيم الطَّعَام ثمَّ أحس بعلامات سدد فِي الكبد عولج بالمفتّحات الْمَذْكُورَة الملائمة لمزاجه وَإِن وجد لذَلِك ضَرَرا فِي رَأسه تَدَارُكه بِالْمَشْيِ فَإِن فسد طَعَامه فِي الْمعدة فإنحدر بِنَفسِهِ فَذَلِك غنيمَة وَإِلَّا أحدره بالكموني والتين المعجون بالقرطم الْمَذْكُور صفته. تسمين القضيف أقوى علل الهزال كَمَا سنصفه يبس المزاج والماساريقا ويبس الْهَوَاء فَإِذا يبس الماساريقا لم يقبل الْغذَاء فليداو اليبس والهزال بدلك قبل الْحمام دلكا بَين الخشونة واللين إِلَى أَن يحمر الْجلد ثمَّ يصلب الدَّلْك ثمَّ يَطلى بطلاء الزفت ثمَّ يراض بالاعتدال ثمَّ يستحم بِلَا إبطاء وينشف بعد ذَلِك بمناديل يابسة ثمَّ يمرخ بدهن يسير ثمَّ يتَنَاوَل الْغذَاء الْمُوَافق فَإِن احْتمل سنه وفصله وعادته المَاء الْبَارِد صبه على نَفسه. ومنتهى الدّلك الْمُقدم على اسْتِعْمَال طلاء الزفت هُوَ أَن لَا يبتدىء الانتفاخ فِي الذبول وَهَذَا قريب مِمَّا قُلْنَاهُ فِي تَعْظِيم الْعُضْو الصَّغِير وَتَمام القَوْل فِيهِ يُوجد فِي كتاب الزِّينَة من الْكتاب الرَّابِع.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 256

التَّعْلِيم الْخَامِس الِانْتِقَالَات وَهُوَ فصل مُفْرد وَجُمْلَة فصل تَدْبِير الْفُصُول أما الرّبيع فيبادر فِي أَوَائِله بالفصد والإسهال بِحَسب المواجب وَالْعَادَة وَيسْتَعْمل فِيهِ خُصُوصا الْقَيْء ويهجر كل مَا يسخن ويرطّب كثيرا من اللحوم والأشربة ويلطّف الْغذَاء ويرتاض رياضة معتدلة فَوق رياضة الصَّيف وَلَا يتملأ من الطَّعَام بل يفرّق وَيسْتَعْمل الْأَشْرِبَة والربوب المطفئة ويهجر الْحَار وكلّ مرّ وحريف ومالح. وَأما فِي الصَّيف فينقص من الأغذية والأشربة والرياضة وَيلْزم الهدوّ والدعة والمطفئات والقيء لمن أمكنه وَيلْزم الظل والكن. وَأما فِي الخريف وخصوصاً فِي الخريف الْمُخْتَلف الْهَوَاء فَيلْزم أَجود التَّدْبِير ويهجر المجففات كلهَا وليحذر الْجِمَاع وَشرب المَاء الْبَارِد كثيرا وضبه على الرَّأْس وَالنَّوْم فِي الْموضع الْبَارِد الَّذِي يقشعرّ فِيهِ الْبدن وَلَا ينَام على الامتلاء وليتوق حرّ الظهائر وَبرد الغدوات ويوقي رَأسه لَيْلًا وغداة من الْبرد وليحذر فِيهِ الْفَوَاكِه الوقتية والاستكثار مِنْهَا وَلَا يستحمّ إِلَّا بفاتر وَإِذا اسْتَوَى فِيهِ اللَّيْل وَالنَّهَار استفرغ لِئَلَّا يحتقن فِي الشتَاء فضول. على أَن كثيرا من الْأَبدَان الأوفق لَهَا فِي الخريف أَن لَا يشْتَغل بتدبير الأخلاط وتحريكها بل يكون تسكينها أجدى عَلَيْهَا. وَقد منعُوا عَن الْقَيْء فِي الخريف لأنجه يجلب الحمّى. وَأما الشَّرَاب فَيجب أَن يسْتَعْمل فِيهِ مَا هُوَ كثير المزاج من غير إِسْرَاف. وَاعْلَم أَن كَثْرَة الْمَطَر فِي الخريف أَمَان من شرّه. وَأما فِي الشتَاء فليكثر التَّعَب وليبسط الْغذَاء إِلَّا أَن يكون جنوبياً فَحِينَئِذٍ يجب أَن يُزَاد فِي الرياضة ويقلل من الْغذَاء وَيجب أَن تكون حِنْطَة خبز الشتَاء أقوى وَأَشد تلززاً من حِنْطَة خبز الصَّيف. وَكَذَلِكَ الْقيَاس فِي اللحمان والمشوي وَنَحْوه وَأَن تكون بقوله مثل الكرنب والسلق والكرفس لَيْسَ القطف واليمانية والحمقاء والهندبا وقلما يعرض لشَيْء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 258

صَاحبه فِي الفالج. وَإِذا اختلج الْوَجْه كثيرا فليدبر أمره بتنقية الدِّمَاغ كَيْلا يُؤَدِّي إِلَى اللقوة. وَإِذا احمر الْوَجْه وَالْعين كثيرا وَأخذت الدُّمُوع تسيل ويفرعن الضَّوْء وَكَانَ صداع فليدبر أمره بالفصد والإسهال وَنَحْوه كَيْلا يَقع صَاحبه فِي السرسام وَإِذا كثر الْغم بِلَا سَبَب وَأكْثر الْخَوْف فليدبر أمره بالاستفراغ للخلط المحترق كَيْلا يَقع صَاحبه فِي المالنخوليا. وَأَيْضًا فَإِن الْوَجْه إِذا احمر وانتفخ وَضرب إِلَى كمودة ودام ذَلِك أنذر بجذام وَإِذا ثقل الْبدن وكل وَدرت الْعُرُوق فليفصد كَيْلا يعرض انفراز عرق وسكتة وَمَوْت فَجْأَة. وَإِذا فَشَا التهيج فِي الْوَجْه والأجفان والأطراف فليتدارك حَال الكبد لِئَلَّا يَقع صَاحبه فِي الاسْتِسْقَاء. وَإِذا اشْتَدَّ نَتن البرَاز دُبر بإزاله العفونة عَن الْعُرُوق لِئَلَّا يَقع صَاحبه فِي الحميات وَدلَالَة الْبَوْل أَشد فِي ذَلِك. وَإِذا رَأَيْت إعياء وتكسراً فاحدس حمّى تكون وَإِذا سَقَطت شَهْوَة الطَّعَام أَو زَادَت دلّ على مرض. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن كل شَيْء إِذا تغير عَن عَادَته فِي شَهْوَة أَو برَاز أَو بَوْل أَو شَهْوَة جماع أَو نوم أَو عرق أَو جفاف بدن أَو حِدة ذهن أَو طعم أَو ذوق أَو عَادَة احْتِلَام فَصَارَ أقل أَو أَكثر أَو تَغَيَّرت كيفيته أنذر بِمَرَض. وَكَذَلِكَ الْعَادَات الْغَيْر الطبيعية مثل بواسير أَو طمث أَو قيء أَو رُعَاف أوعادة شَهْوَة شَيْء كَانَ فَاسِدا أَو غير فاصد فَإِن الْعَادة كالطبيعة. وَلذَلِك لَا يتْرك الرَّدِيء جدا مِنْهَا وَيتْرك بتدريج وَقد تدل أُمُور جزئية على أُمُور جزئية فَإِن دوَام الصداع والشقيقة تنذر بالانتشار ونزول المَاء فِي الْعين وتخيل الْعين قُدَّام الْوَجْه كالبق وَغَيره إِذا ثَبت ورسخ وَجعل البصريضعف مَعَه أنذر بننزول المَاء فِي الْعين. والثقل والوجع قي الْجَانِب الْأَيْمن إِذا طَال دلّ على عِلّة فِي الكبد. والثقل والتمدد فِي أَسْفَل الظّهْر والخاصرة مَعَ تغير حَال الْبَوْل عَن الْعَادة ينذر بعلة فِي الكلى. وَالْبرَاز العادم للصبغ فَوق الْعَادة ينذر بيرقان. واذا طَال حرق الْبَوْل أنذر بقروح تحدث فِي المثانة والقضيب. والإسهال المحرق للعقدة ينذربالسحج وَسُقُوط الشَّهْوَة مَعَ الْقَيْء والنقخ. والوجع قي الْأَطْرَاف وينذر بالقولنج. والحكاك فِي الْمعدة إِن لم يكن ديدان صغَار بهَا ينذر بالبواسير.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 260

وَكَثْرَة خُرُوج الدماميل والسلع ينفر بدبيلة كَثِيرَة تحدث. والقوباء ينذر بالبرص الْأسود. والبهق الْأَبْيَض ينذر بالبرص الْأَبْيَض. قَول كلي فِي تَدْبِير الْمُسَافِر إِن الْمُسَافِر قد يَنْقَطِع عَن أَشْيَاء كَانَ يعتادها وَهُوَ فِي أَهله وَقد يُصِيبهُ تَعب ووصب فَيجب أَن يحرص على مداواة أَمر نَفسه لِئَلَّا تصيبه أمراض كَثِيرَة وَأكْثر مَا يجب أَن يتعهد بِهِ نَفسه أَمر الْغذَاء وَأمر الأعياء فَيجب أَن يصلح غذاءه ويجعله جيد الْجَوْهَر قريب الْقدر غير كَثِيره حَتَّى يجود هضمه وَلَا تَجْتَمِع الفضول فِي عروقه. وَيجب أَن لَا يركب ممتلئاً لِئَلَّا يفْسد طَعَامه وَيحْتَاج إِلَى أَن يشرب المَاء فَيَزْدَاد تخضخضاً ويتقيأ وينبسط بل يجب أَن يُؤَخر الْغذَاء إِلَى وَقت النُّزُول إِلَّا أَن يستدعيه سَبَب مِمَّا سنقوله بعد فَإِن لم يجد بدا تنَاول قدرا قَلِيلا على سَبِيل التلهي بِحَيْثُ لَا يحوجه إِلَى شرب المَاء لَيْلًا كَانَ سيره أَو نَهَارا. وَيجب أَن يدبر إعياءه بِمَا قيل فِي بَاب الإعياء وَيجب أَن لَا يُسَافر ممتلئاً من دم أَو غَيره بل ينقي بدنه ثمَّ يُسَافر. وَإِن كَانَ منتخماً جَاع ونام وَحل التُّخمَة ثمَّ يُسَافر. وَمن الْوَاجِب على الْمُسَافِر أَن يتدرج ويرتاض يَسِيرا أَكثر من الْعَادة وَإِن كَانَ يحْتَاج إِلَى سهر يعانيه فِي طَرِيقه اعْتَادَ السهر قَلِيلا قَلِيلا وَكَذَلِكَ إِن كَانَ يخمن أَنه سيعرض لَهُ جوع أَو عَطش أَو غير ذَلِك فَيجب أَن يعتاده وليتعود من الْغذَاء الَّذِي يُرِيد أَن يغتذي بِهِ فِي سَفَره. وليجعل غذاءه قَلِيل الْكمّ كثير التغذية وليهجر الْبُقُول والفواكه وكل مَا يولّد خلطاً مائياً إِلَّا لضَرُورَة التعالج بِهِ كَمَا نحدده فِيمَا يسْتَقْبل وَرُبمَا اضْطر الْمُسَافِر أَن يتهيأ لَهُ الصَّبْر على الْجُوع إِلَى أَن تقل مِنْهُ الشَّهْوَة. وَمِمَّا يُعينهُ على ذَلِك الْأَطْعِمَة المتخذة من الأكباد المشوية وَنَحْوهَا وَرُبمَا اتخذ مِنْهَا كبب مَعَ لزوجات وشحوم مذابةٍ قَوِيَّة ولوز ودهن لوز والشحوم مثل الْبَقر فَإِذا تنَاول مِنْهَا وَاحِدَة صبرعلى الْجُوع زَمَانا لَهُ قدر. وَقيل: لَو أَن إنْسَانا شرب قدر رَطْل من دهن البنفسج وَقد أذاب فية شياً من الشمع حَتَّى صَار قيروطياً لم يشته الطَّعَام عشرَة أَيَّام وَكَذَلِكَ رُبمَا احتاجوا إِلَى أَن يتهيأ لَهُم الصَّبْر على الْعَطش فَيجب أَن يكون مَعَهم الْأَدْوِيَة المسكنة للعطش الَّتِي بيناها فِي الْكتاب الثَّالِث فِي بَاب الْعَطش وخصوصاً بزر البقلة الحمقاء يشرب مِنْهُ ثَلَاثَة دَرَاهِم بالخل ويهجر الأغذية المعطشة مثل السّمك وَالْكبر والمملحات والحلاوات ويقل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 261

الْكَلَام ويرفق باليسير وَإِذا شرب المَاء بالخل كَانَ الْقَلِيل مِنْهُ كَافِيا فِي تسكين الْعَطش حَيْثُ لَا يُوجد مَاء كثير وَكَذَلِكَ شرب لعاب بزر القطونا. الْفَصْل الثَّالِث وخصوصاً فِي السّفر وتدبير من يُسَافر فِيهِ إِذا لم يدبروا أنفسهم تأذى بهم الْأَمر فِي آخِره إِلَى أَن يضعفوا وتتحلّل قواهم حَتَّى لَا يُمكنهُم أَن يتحركوا ويغلب عَلَيْهِم الْعَطش وَرُبمَا أضرت الشَّمْس بأدمغتهم فَلذَلِك يجب أَن يحرصوا على ستر الرَّأْس عَن الشَّمْس سترا شَدِيدا. وَكَذَلِكَ يجب أَن يحفظ الْمُسَافِر مِنْهَا صَدره ويطليه بِمثل لعاب بزر قطونا وعصارة البقلة الحمقاء. والمسافرون فِي الْحر رُبمَا احتاجوا إِلَى شَيْء يتناولونه قبل السّير مثل سويق الشّعير وشراب الْفَوَاكِه وَغير ذَلِك فَإِنَّهُم إِذا ركبُوا وَلَا شَيْء فِي أحشائهم بَالغ التَّحْلِيل فِي إضعافهم وَإِذ لَا يكون لَهُم فِيهِ بدل فَيجب أَن يتناولوا مِمَّا ذكرنَا شياً ثمَّ يَلْبَثُوا حَتَّى ينحدر عَن الْمعدة وَلَا يتخضخض. وَيجب أَن يصحبهم فِي الطَّرِيق دهن الْورْد والبنفسج يستعملون مِنْهُمَا سَاعَة بعد سَاعَة على هامهم. وَكثير مِمَّن تصيبهم آفَة من السّفر فِي الْحر يعود إِلَى حَاله بسباحة فِي مَاء بَارِد وَلَكِن الأصوب أَن لَا يستعجل بل يصبر يَسِيرا ثمَّ يتدرج إِلَيْهِ. وَمن خَافَ السمُوم فَالْوَاجِب عَلَيْهِ أَن يعصب منخره وفمه بعمامة ولثام ويصبر على الْمَشَقَّة فِيهِ وليقدم قبله أكل البصل فِي الدوغ وخصوصاً إِذا كَانَ البصل مربى فِيهِ أَو منقوعاً فِيهِ لَيْلَة تَأْكُل البصل ويتحسى الدوغ. وَيجب أَن يكون البصل قبل الْإِلْقَاء فِي الدوغ بصلاً قوي التقطيع وَليكن التنشق بدهن الْورْد ودهن حب القرع ويتحسّى دهن القرع فَإِنَّهُ مِمَّا يدْفع مضرَّة السمُوم المتوقعه. وَإِذا ضربه السمُوم سكب على أَطْرَافه مَاء بَارِد أَو غسل بِهِ وَجهه وَيجْعَل غذاءه من الْبُقُول الْبَارِدَة وَيَضَع على رَأسه الأدهان الْبَارِدَة مثل دهن الْورْد والعصارات الْبَارِدَة مثل عصارة حَيّ الْعَالم ودهن الْخلاف ثمَّ يغْتَسل وليحذر الْجِمَاع. والسمك المالح يَنْفَعهُ إِذا سكن مَا بِهِ. وَالشرَاب الممزوج أَيْضا يَنْفَعهُ وَاللَّبن من أَجود الْغذَاء لَهُ إِن لم يكن بِهِ حمى فَإِن كَانَ بِهِ حمى لَيست من الحميات العفنة بل اليومية اسْتعْمل الدوغ الحامض. وَإِذا عَطش على النّوم تجزى بالمضمضة وَلم يشرب ريه فَإِنَّهُ حِينَئِذٍ يَمُوت على الْمَكَان بل يجب أَن يتجزى بالمضمضة وَأَن لم يجد بدا من أَن يشرب يشرب جرعة بعد جرعة فَإِذا سكن مَا بِهِ وَسكن الهائج من عطشه شرب وَإِن بَدَأَ أولأ قبل شربه فَشرب دهن ورد وَمَاء ممزوجين ثمَّ شرب المَاء كَانَ أصوب. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن مَضْرُوب الحرّ يجب أَن يَجْعَل مَجْلِسه موضعا بَارِدًا وَيغسل رجله بِالْمَاءِ الْبَارِد وَإِن كَانَ عطشان شرب الْبَارِد قَلِيلا قَلِيلا ويغتذي بِشَيْء سريع الانهضام. الْفَصْل الرَّابِع تَدْبِير من يُسَافر فِي الْبرد إِن السّفر فِي الْبرد الشَّديد عَظِيم الْخطر مَعَ الِاسْتِظْهَار بِالْعدَدِ والأهب فَكيف مَعَ ترك

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 262

الِاسْتِظْهَار فكم من مُسَافر متدثّر بِكُل مَا يُمكن قد قَتله الْبرد والدمق بتشنج وكزاز وجمود وسكتة وَمَات موت من شرب الأفيون واليبروح فَإِن لم يبلغ حَالهم إِلَى الْمَوْت فكثيراً مَا يقعون فِي الْجُوع الْمُسَمّى بوليموس. وَقد ذكرنَا مَا يجب أَن يعْمل فِيهِ وَفِي الْأَمْرَاض الآخرى فِي مَوْضِعه. وَأولى الْأَشْيَاء بهم أَن يسدوا المسام ويحفظوا الْأنف والفم من أَن يدخلهَا هَوَاء بَارِد بَغْتَة ويحفظوا الْأَطْرَاف بِمَا سَنذكرُهُ. واذا نزل الْمُسَافِر فِي الْبرد فَلَا يجب أَن يدفىء نَفسه فِي الْحَال بل يتدرج يَسِيرا يَسِيرا فِي دفء وَيجب أَن لَا يستعجل إِلَى الصلاء بل أَن لَا يقربهُ أحسن وَإِن كَانَ لم يجد بدا تدرج إِلَى ذَلِك. وَأولى الْأَوْقَات بِهِ أَن يجتنبه فِيهِ إِذا كَانَ من عزمه أَن يسير فِي الْوَقْت وَيخرج إِلَى الْبرد هَذَا مَا لم يبلغ الْبرد من الْمُسَافِر مبلغ الإيهان وَإِسْقَاط الْقُوَّة. وَأما إِذا عمل فِيهِ الخصر فَلَا بُد من استعجال التدفي والتمرخ بالأدهان المسخنة خُصُوصا مَا فِيهِ ترياقية كدهن السوسن. وَإِذا نزل الْمُسَافِر فِي الْبرد وَهُوَ جَائِع فَتَنَاول شياً حاراً عرض بِهِ حرارة كالحمى عَجِيبَة. وللمسافرين أغذية تسهل عَلَيْهِم أَمر الْبرد وَهِي الأغذية الَّتِي يكثر فِيهَا الثوم والجوز والخردل والحلتيت وَرُبمَا وَقع فِيهَا المصل ليطيّب الثوم والجوز وَالسمن أَيْضا جيد لَهُم وخصوصاً إِذا شربوا عَلَيْهَا الشَّرَاب الصّرْف. وَيحْتَاج الْمُسَافِر فِي الْبرد إِلَى أَن لَا يُسَافر خاوياً بل يمتلىء من غذائه وَيشْرب الشَّرَاب بدل المَاء ثمَّ يصبر حَتَّى يقر ذَلِك فِي بَطْنه ويسخن ثمَّ يركب. والحلتيت مِمَّا يسخن الجامد فِي الْبرد خُصُوصا إِذا سلم فِي الشَّرَاب. والشربة التَّامَّة دِرْهَم من الحلتيت فِي رَطْل من الشَّرَاب. وللمسافر فِي الْبرد مسوحات تمنع بدنه عَن التأثر من الْبرد مِنْهَا الزَّيْت وَغير ذَلِك. والثوم من أفضل الْأَشْيَاء لمن برد عَن هَوَاء بَارِد وَإِن كَانَ يضر بالدماغ والقوى النفسانية.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 263

الْفَصْل الْخَامِس حفظ الْأَطْرَاف عَن ضَرَر الْبرد يجب أَن يدلكها الْمُسَافِر أَولا حَتَّى تسخن ثمَّ يطليها بدهن حَار من الأدهان العطرة مثل دهن السوسن ودهن البان والميسوسن لطوخ جيّد لَهُم فَإِن لم يحضر فالزيت وخصوصاً إِذا جعل فِيهِ الفلفل والعاقر قرحا أَو الفربيون والحلتيت أَو الجندبادستر وَمن الأضمدة الحافظة للأطراف أَن يَجْعَل عَلَيْهَا قنة وثوم فَإِنَّهُ أَمَان وَلَا كالقطران. وَلَا يجوز أَن يكون الْخُف والدستبانج بِحَيْثُ لَا يتحرّك فِيهِ الْعُضْو. فَإِن حَرَكَة الْعُضْو أحد الْأَسْبَاب الدافعة عَنهُ الْبرد والعضو المخنوق يُصِيبهُ الْبرد بشدّة وَإِذا غشي بكاغد وَشعر أَو وبر كَانَ أوقى لَهُ وَإِذا صَارَت الرجل مثلا أَو الْيَد لَا تحس بالبرد من غير أَن يخص الْبرد وَمن غير أَن يزِيد وقايته بتدبير جَدِيد فَاعْلَم أَن الْحس فِي طَرِيق الْبطلَان وَأَن الْبرد قد عمل فِيهِ فليدبر مِمَّا تعلمه الان. وَأما إِذا عمل الْبرد فِي الْعُضْو فأمات الْحَار الغريزي الَّذِي كَانَ فِيهِ وحقن مَا كَانَ يتَحَلَّل مِنْهُ فِي جوهره وَعرضه للعفونة فَرُبمَا احْتِيجَ أَن يفعل فِي بَابه مَا قيل فِي بَاب القروح وخصوصاً الأكَالة الخبيثة. وَأما إِذا ضربه الْبرد وَلم يعفن بعد بل هُوَ فِي سَبيله فالأصوب أَن يوضع الطّرف فِي مَاء الثَّلج خَاصَّة أَو مَاء طبخ فِيهِ التِّين. وَمَاء الكرنب ومأء الرياحين وَمَاء الشبت وَمَاء البابونج كُله جيّد. والتردوغ لطوخ جيّد. وَمَاء الشيح وَمَاء الفودنج وَمَاء النمام والتضميد بالسلجم دَوَاء جيد نَافِع لَهُ. وَيجب أَن يجنب النَّار وقربها وَيجب فِي الْحَال أَن يمشي ويحرك الرجل والطرف فيروضه ويدلكه ثمَّ يمرخه ويطليه وينطله بِمَا قُلْنَاهُ. وليعلم أَن ترك الْأَطْرَاف مُتَعَلقَة سَاكِنة فِي الْبرد لَا تحرّك وَلَا ترَاض هُوَ من أقوى الْأَسْبَاب الممكنة للبرد من الطّرف. وَمن النَّاس من يغمسه فِي مَاء بَارِد فيجد لذَلِك مَنْفَعَة كَأَن الْأَذَى ينْدَفع عَنهُ كَمَا يعرض للفاكهة الجامدة أَن تلقى فِي المَاء الْبَارِد. فَيكون كَأَنَّهُ يخرج الجمد عَنْهَا وينتسج عَلَيْهَا فتلين وتستوى وَلَو أَنَّهَا قربت من النَّار فَسدتْ. وَأما كَيفَ هَذَا فَهُوَ مِمَّا لَا يحْتَاج إِلَيْهِ الطَّبِيب. فَأَما إِذا أَخذ الطّرف يكمد فَيجب أَن يشرط ويسيل مِنْهُ الدَّم والعضو مَوْضُوع فِي المَاء الْحَار لِئَلَّا يجمد شَيْء من الدَّم فِي فوهات الشَّرْط فَلَا يخرج بل يتْرك حَتَّى يحتبس من نَفسه ثمَّ يطلى بالطين الأرمني والخل الممزوج فَإِن ذَلِك يمْنَع فَسَاده. والقطران

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 264

ينفع بدءاً وأخيراً وَإِذا جَاوز الْأَمر السوَاد والخضرة وَأدْركَ وَهُوَ يتعفن فَلَا يشْتَغل بِغَيْر إِسْقَاط مَا يعفن بعجلة لِئَلَّا يعفن أَيْضا الصَّحِيح الَّذِي فِي الْجوَار وَكيلا تدب العفونة بل يفعل مَا قُلْنَاهُ فِي بَابه. الْفَصْل السَّادِس حفظ اللَّوْن فِي السّفر يجب أَن يطلى الْوَجْه بالأشياء اللزجة وَالَّتِي فِيهَا تغريه مثل لعاب بزر قطونا وَمثل لعاب العرفج وَمثل الكثيراء المحلول فِي المَاء والصمغ المحلول فِي المَاء وَمثل بَيَاض الْبيض وَمثل الكعك السميذ المنقوع فِي المَاء وقرص وَصفَة قريطن وَأما إِذا شققه ريح أَو برد أَو شمس فاطلب تَدْبيره من الْكَلَام فِي الزِّينَة. الْفَصْل السَّابِع توقي الْمُسَافِر مضرَّة الْمِيَاه الْمُخْتَلفَة إِن اخْتِلَاف الْمِيَاه قد يُوقع الْمُسَافِر فِي أمراض أَكثر من اخْتِلَاف الأغذية فَيجب أَن يُرَاعى ذَلِك بتدارك أَمر المَاء. وَمن تَدَارُكه كَثْرَة ترويقه وَكَثْرَة استرشاحه من الخزف الرشاح وطبخه كَمَا قد بَينا الْعلَّة فِيهِ قد يصفيه ويفرّق بَين جَوْهَر المَاء الصّرْف وَبَين مَا يخالطه وأبلغ من ذَلِك كُله تقطيره بالتصعيد وَرُبمَا فتلت فَتِيلَة من صوف وَجعل مِنْهَا فى أحد الإناءين وَهُوَ المملوء طرف وَترك طرفها الآخر فِي الْإِنَاء الْخَالِي فقطر المَاء الخاليّ وَكَانَ ضربا جيدا من الترويق وخصوصاً إِذا كرر وَكَذَلِكَ إِذا طبخ المَاء المر والرديء وَطرح فِيهِ وَهُوَ يغلي طين حر وكباب صوف ثمَّ تُؤْخَذ وتعصر فَإِنَّهَا تعصر عَن مَاء خير من الأوَّل وَكَذَلِكَ مَحْض المَاء وَقد جعل فِيهِ طين حر لَا كَيْفيَّة رَدِيئَة لَهُ وخصوصاً المحترق فِي الشَّمْس ثمَّ يصقيه وَهُوَ مِمَّا يكسر فَسَاده. وَشرب المَاء مَعَ الشَّرَاب أَيْضا مِمَّا يدْفع فَسَاده إِذا كَانَ فَسَاده من جنس قلَّة النّفُوذ وَأَيْضًا فَإِن المَاء إِذا قل وَلم يُوجد فَيجب أَن يشرب ممزوجاً بالخل وخصوصاً فِي الصَّيف فَإِن ذَلِك يُغني عَن الاستكثار. وَالْمَاء المالح يجب أَن يشرب بالخل أَو السكنجبين وَيجب أَن يلقِي فِيهِ الخرنوب وَحب الآس والزعرور. وَالْمَاء الشبي العفص يجب أَن يشرب عَلَيْهِ كل مَا يلين الطبيعة. وَالشرَاب أَيْضا مِمَّا ينفع شربه عَلَيْهِ وَالْمَاء المر يسْتَعْمل عَلَيْهِ الدسومات والحلاوات ويمزج بالجلاب. وَشرب مَاء الحمص قبله وَقبل مَا يُشبههُ مِمَّا يدْفع ضَرَره وَكَذَلِكَ أكل الحمص وَالْمَاء الْقَائِم الآجامي الذدي يَصْحَبهُ عفونة فَيجب أَن لَا يطعم فِيهِ الأغذية الحارة وَأَن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 265

يسْتَعْمل القوابض من الْفَوَاكِه الْبَارِدَة والبقول مثل السفرجل والتفاح والريباس. والمياه الغليظة الكدرة يتَنَاوَل عَلَيْهَا الثوم وَمِمَّا يصفيها الشب الْيَمَانِيّ وَمِمَّا يدْفع فَسَاد الْمِيَاه الْمُخْتَلفَة البصل فَإِنَّهُ ترياق لذَلِك وخصوصاً البصل بالخل والثوم أَيْضا. وَمن الْأَشْيَاء الْبَارِدَة الخس وَمن التَّدْبِير الْجيد لمن ينْتَقل فِي الْمِيَاه الْمُخْتَلفَة أَن يستصحب من مَاء بَلَده فيمزج بِهِ المَاء الَّذِي يَلِيهِ وَيَأْخُذ من مَاء كل منزل للمنزل الَّذِي يَلِيهِ فيمزجه بمائه وَكَذَلِكَ يفعل حَتَّى يبلغ مقْصده. وَكَذَلِكَ إِن استصحب طين بَلَده وخلطه بِكُل مَا يطْرَأ عَلَيْهِ وخضخضه فِيهِ ثمَّ تَركه حَتَّى يصفو. وَيجب أَن يشرب المَاء من وَرَاء فدام لئلاّ يجرع العلق بالغلط وَلَا يزدرد البشم من الأخلاط الرَّديئَة. واستصحاب الربوب الحامضة لتمج بِكُل مَاء من الْمُخْتَلفَة تَدْبِير جيّد. الْفَصْل الثَّامِن تَدْبِير رَاكب الْبَحْر قد يعرض لراكب الْبَحْر أَن يَدُور ويدار بِهِ وَأَن يهيج بِهِ الغثيان والقيء وَذَلِكَ فِي أَوَائِل الْأَيَّام ثمَّ يهدأ فيسكن وَيجب أَن يلح على غثيانه وقيئه بِالْحَبْسِ بل يتْرك حَتَّى يقيء فَإِن أفرط فِيهِ حبس حِينَئِذٍ. وَأما الاستعداد لِئَلَّا يعرض لَهُ الْقَيْء فَلَيْسَ بِهِ بَأْس وَذَلِكَ بِأَن يتَنَاوَل من الْفَوَاكِه مثل السفرجل والتفاح والرمّان وَإِذا شرب بزر الكرفسر منع الغثيان أَن يهيج بِهِ وسكنه إِذا هاج. والأفستين أَيْضا كَذَلِك وَمِمَّا يمنعهُ أَن يغتذي بالحموضات المقوية لفم الْمعدة الْمَانِعَة من ارْتِفَاع البخار إِلَى الرَّأْس وَذَلِكَ كالعدس بالخل وبالحصرم وَقَلِيل فودنج أَو حاشا أَو الْخبز الْمبرد فِي شراب ريحاني أَو مَاء بَارِد وَقد يَقع فِيهِ حاشا وَيجب أَن يمسح دَاخل الْأَنْفس بالاسفيداج.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 266

الْفَنّ الرَّابِع وُجُوه المعالجات بِحَسب الْأَمْرَاض الْكُلية ويشتمل على ثَلَاثِينَ فصلا. الْفَصْل الأول كَلَام كلي فِي العلاج نقُول: إِن أَمر العلاج يتم من أَشْيَاء ثَلَاثَة: أَحدهَا التَّدْبِير والتغذية وَالْآخر اسْتِعْمَال الْأَدْوِيَة وَالثَّالِث اسْتِعْمَال أَعمال الْيَد. ونعني بِالتَّدْبِيرِ: التَّصَرُّف فِي الْأَسْبَاب الضرورية المعدودة الَّتِي هِيَ جَارِيَة فِي الْعَادة والغذاء من جُمْلَتهَا. وَأَحْكَام التَّدْبِير من جِهَة كيفيتها مُنَاسبَة لأحكام الْأَدْوِيَة لَكِن للغذاء من جُمْلَتهَا أَحْكَام تخصه فِي بَاب الكمية لِأَن الْغذَاء قد يمْنَع وَقد يقلل وَقد يعدل وَقد يُزَاد فِيهِ. وَإِنَّمَا يمْنَع الْغذَاء عِنْد إِرَادَة الطَّبِيب شغل الطبيعة بنضج الأخلاط وأنما يقلل إِذا كَانَ مَعَ ذَلِك لَهُ غَرَض حفظ الْقُوَّة فِيمَا يغذو ويراعي جنبة الْقُوَّة وَبِمَا ينقص يُرَاعِي جنبة الْمَادَّة لِئَلَّا تشتغل عَنْهَا الطبيعة بهضم الْغذَاء الْكثير ويراعي دَائِما أهمهما وَهُوَ الْقُوَّة إِن كَانَت ضَعِيفَة جدا وَالْمَرَض إِن كَانَ قَوِيا جدا والغاء يقلل من جِهَتَيْنِ: إِحْدَاهمَا من جِهَة الكمية والآخرى من جِهَة الْكَيْفِيَّة وَلَك أَن تجْعَل اجْتِمَاع الْجِهَتَيْنِ قسما ثَالِثا. وَالْفرق بَين جهتي الكمية والكيفة أَنه قد يكون غذَاء كثير الكمية قَلِيل التغذية مثل الْبُقُول والفواكه فَإِن المستكثر مِنْهُمَا مستكثر من كمية الْغذَاء دون كيفيته وَقد يكون غذَاء قَلِيل الكمية كثير التغذية مثل الْبيض وَمثل خصي الديوك وَنحن رُبمَا احتجنا إِلَى أَن نقلل الْكَيْفِيَّة ونكثر الكمية وَذَلِكَ إِذا كَانَت الشَّهْوَة غالبة وَكَانَ فِي الْعُرُوق أخلاط نيئة فأردنا أَن نسكن الشَّهْوَة بملء الْمعدة وَأَن نمْنَع الْعُرُوق مَادَّة كَثِيرَة لينضج أَولا مَا فِيهَا ولأغراض أُخْرَى غير ذَلِك. وَرُبمَا احتجنا أَن نكثر الْكَيْفِيَّة ونقلل الكمية وَذَلِكَ إِذا أردنَا أَن نقوي الْقُوَّة وَكَانَت الطبيعة الموكلة بالمعدة تضعف عَن أَن تزاول هضم شَيْء كثير. وَأكْثر مَا يتكلّف تقليل الْغذَاء وَمنعه إِذا كُنَّا نعالج الْأَمْرَاض الحادة. وَأما فِي الْأَمْرَاض المزمنة فَإنَّا قد نقلل أَيْضا وَلَكِن ثقيلاً أقل من تقليلنا مِمَّا فِي الْأَمْرَاض الحادة لِأَن عنايتنا بِالْقُوَّةِ فِي الْأَمْرَاض المزمنة أَكثر لأَنا نعلم أَن بحرانها بعيد ومنتهاها بعيد فَإِذا لم تحفظ الْقُوَّة لم تف بالثبات إِلَى وَقت البحران وَلم تف بنضج مَا تطول مُدَّة إنضاجه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 267

وَأما الْأَمْرَاض الحادة فَإِن بحرانها قريب وَنَرْجُو أَن لَا يخون الْقُوَّة قبل انتهائها فَإِن خفنا ذَلِك نبالغ فِي تقليل الْغذَاء وَكلما كَانَ الْمَرَض فِيهَا أقرب من الْمُبْتَدَأ والأعراض أمكن غذاؤنا مقوين للقوة وَكلما جعل الْمَرَض يَأْخُذ فِي التزايد وَتَأْخُذ الْأَعْرَاض فِي التزايد قللنا التغذية ثِقَة بِمَا أسلفنا وتخفيفاً عَن الْقُوَّة وَقت جهاده وَعند الْمُنْتَهى نلطف التَّدْبِير جدا. وَكلما كَانَ الْمَرَض أحد والبحران أقرب لطفنا التَّدْبِير أَشد إِلَّا أَن تعرض أَسبَاب تَمْنَعنَا من ذَلِك كَمَا سَنذكرُهُ فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة. وللغذاء من جِهَة مَا يغذى بِهِ فصلان آخرَانِ هما: سرعَة النّفُوذ كَحال الْخمر وبطء النّفُوذ كَحال الشواء والقلايا وَأَيْضًا نَحْو قوام مَا يتَوَلَّد مِنْهُ من الدَّم واستمساكه كَمَا يكون من حَال غذَاء لحم الْخَنَازِير والعجاجيل أَو رقته وَسُرْعَة تحلله كَمَا يكون من حَال الْغذَاء الْكَائِن من الشَّرَاب وَمن التِّين. وَنحن نحتاج إِلَى الْغذَاء السَّرِيع النّفُوذ إِذا أردنَا أَن نتدارك سُقُوط الْقُوَّة الحيوانية وننعشها وَلم تكن الْمدَّة أَو الْقُوَّة تفي ريث هضم الْغذَاء البطيء الهضم. وَنحن نتوقى الْغذَاء السَّرِيع الهضم إِذا اتّفق أَن سبق غذَاء بطيء الهضم فنخاف أَن يخْتَلط بِهِ فيصيرعلى النَّحْو الذ سبق منا بَيَانه. وَنحن نتوقّى الغليظ عِنْد إيقاننا حُدُوث السدد لكننا نؤثرالغذاء الْقوي التغذية البطيء الهضم لمن أردنَا أَن نقويه ونهيئه للرياضات القوية ونؤثر الْغذَاء السخيف لمن يعرض لَهُ تكاثف المسام سَرِيعا. وَأما المعالجة بالدواء فلهَا ثَلَاثَة قوانين: أَحدهَا: قانون اخْتِيَار كيفيته أَي اختباره حاراً أَو بَارِدًا أَو رطبا أَو يَابسا. وَالثَّانِي: قانون اخْتِيَار كميته وَهَذَا القانون يَنْقَسِم إِلَى قانون تَقْدِير وَزنه وَإِلَى قانون تَقْدِير كيفيته أَي دَرَجَة حرارته وبرودته وَغير ذَلِك. وَالثَّالِث: قانون تَرْتِيب وقته. أما قانون اخْتِيَار كَيْفيَّة الدَّوَاء على الْإِطْلَاق فَإِنَّمَا يَهْتَدِي إِلَيْهِ بِالْوُقُوفِ على نوع الْمَرَض فَإِنَّهُ إِذا عرف كَيْفيَّة الْمَرَض وَجب أَن يخْتَار من الدَّوَاء مَا يضاده فِي كيفيته فَإِن الْمَرَض يعالج بالضدّ وَالصِّحَّة تحفظ بالمشاكل. وَأما تَقْدِير كميته من الْوَجْهَيْنِ جَمِيعًا فَيعرف على سَبِيل الحدس الصناعي من طبيعة الْعُضْو وَمن مِقْدَار الْمَرَض وَمن الْأَشْيَاء الَّتِي تدل بموافقتها وملايمتها الَّتِي هِيَ الْجِنْس وَالسّن وَالْعَادَة والفصل والبلد والصناعة وَالْقُوَّة والسحنة. وَمَعْرِفَة طبيعة الْعُضْو تَتَضَمَّن معرفَة أُمُور أَرْبَعَة: أَحدهَا: مزاج الْعُضْو وَالثَّانِي: خلقته والثا لث: وَضعه والرا بِعْ: قوته. أما مزاج الْعُضْو: فَإِنَّهُ إِذا عرف مزاجه الطبيعي وَعرف مزاجه المرضي عرف بالحدس الصناعي أَنه كم بعد من مزاجه الطبيعي فَيعرف مِقْدَار مَا يردهُ إِلَيْهِ مِثَاله إِن كَانَ المزاج الصحي بَارِدًا وَالْمَرَض حاراً فقد بعد من مزاجه بعدا كثيرا فَيحْتَاج إِلَى تبريد كثير. وَإِن كَانَ كِلَاهُمَا حارين كفى الْخطب فِيهِ بتبريد يسير. وَأما من خلقَة الْعُضْو: فقد قُلْنَا أَن الْخلقَة على كم معنى تشْتَمل فَلْيتَأَمَّل من هُنَاكَ. ثمَّ اعْلَم أَن من الْأَعْضَاء مَا هُوَ فِي خلقته سهل المنافذ وَفِي دَاخله أَو خَارجه مَوضِع حَال فيندفع عَنهُ الْفضل بدواء لطيف معتدل وَمِنْه مَا لَيْسَ كَذَلِك

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 268

فَيحْتَاج إِلَى دَوَاء قوي وَكَذَلِكَ بَعْضهَا متخلخل وَبَعضهَا متكاثف. والمتخلخل يَكْفِيهِ الدَّوَاء اللَّطِيف والكثيف يحْتَاج إِلَى الدَّوَاء الْقوي فَأكْثر الْأَعْضَاء حَاجَة إِلَى الدَّوَاء الْقوي مَا لَيْسَ لَهُ تجويف وَلَا من أحد الْجَانِبَيْنِ وَلَا فضاء لَهُ ثمَّ الَّذِي لَهُ ذَلِك من جَانب وَاحِد ثمَّ الَّذِي لَهُ فضاء من الْجَانِبَيْنِ لكنه ملزز كثيف كالكلية ثمَّ الَّذِي لَهُ تجويف من الْجَانِبَيْنِ وَهُوَ سخيف كالرئة. وَأما من وضع الْعُضْو والوضع يَقْتَضِي كَمَا تعلم إِمَّا موضعا وَإِمَّا مُشَاركَة وَالِانْتِفَاع بِهِ من علم الْمُشَاركَة أخصه باختيارك جِهَة جذب الدَّوَاء وإمالته إِلَيْهِ مِثَاله إِنَّه إِذا كَانَت الْمَادَّة فِي حدبة الكبد استفرغناها بالبول وَإِن كَانَت فِي تقعير الكبد استفرغناها بالإسهال لِأَن حدبة الكبد مُشَاركَة لأعضاء الْبَوْل أَحدهَا: بعده وقربه فَإِن كَانَ قَرِيبا مثل الْمعدة وصلت إِلَيْهِ الْأَدْوِيَة المعتدلة فِي أدنى زمَان وَفعلت فِيهِ وقوتها بَاقِيَة وان كَانَ بَعيدا كالرئة فَإِن الْأَدْوِيَة المعتدلة نَفسهَا قواها قبل الْوُصُول إِلَيْهِ فَيحْتَاج أَن يُزَاد فِي قواها. فالعضو الْقَرِيب الَّذِي يلقاه الدَّوَاء يجب أَن يكون قُوَّة الدَّوَاء لَهُ بِالْقدرِ الْمُقَابل لِلْعِلَّةِ وَإِن كَانَ بَينهمَا بعد وبون وَهُوَ دَاء يحْتَاج لدواء فِي أَن ينفذ إِلَيْهِ إِلَى قُوَّة غائصة فَيحْتَاج أَن تكون قُوَّة الدَّوَاء أَكثر من الْمُحْتَاج إِلَيْهِ مثل الْحَال فِي أضمدة عرق النسى وَغَيره. وَالْوَجْه الثَّانِي أَن يعرف مَا الَّذِي يَنْبَغِي أَن يخلط بالأدوية ليسرع إيصالها إِلَى الْعُضْو كَمَا يخلط بأدوية أَعْضَاء الْبَوْل المدرات وبأدوية الْقلب الزَّعْفَرَان. وَالْوَجْه الثَّالِث أَن يعرف جِهَة إتصال الدَّوَاء إِلَيْهِ مثلا أَنا إِذا عرفنَا أنَ القرحة فِي الأمعاء السُّفْلى أوصلناه بالحقنة أَو حدسنا بِأَنَّهَا فِي الأمعاء الْعليا أوصلناه بِالشرابِ. وَقد ينْتَفع بمراعاة الْموضع والمشاركة مَعًا وَذَلِكَ فِيمَا يَنْبَغِي أَن يَفْعَله والمادة منصبة بِتَمَامِهَا إِلَى الْعُضْو وَمَا يَنْبَغِي أَن يَفْعَله والمادة بعد فِي الانصباب حَتَّى إِن كَانَت فِي الانصباب بعد جذبناها من موضعهَا بعد مُرَاعَاة شَرَائِط أَربع: إِحْدَاهَا: مُخَالفَة الْجِهَة كَمَا يجذب من الْيَمين إِلَى الْيَسَار وَمن فَوق إِلَى أَسْفَل. وَالثَّانيَِة: مُرَاعَاة الْمُشَاركَة كَمَا يحبس الطمث يوضع المحاجم على الثديين جذباً إِلَى الشَّرِيك. وَالثَّالِثَة: مُرَاعَاة الْمُحَاذَاة كَمَا يفصد فِي علل الكبد الباسليق الْأَيْمن وَفِي علل الطحال الباسليق الْأَيْسَر. وَالرَّابِعَة: مُرَاعَاة التبعيد فِي ذَلِك لِئَلَّا يكون المجذوب إِلَيْهِ قَرِيبا جدا من المجذوب مِنْهُ وَأما إِن كَانَت الْمَادَّة منصبّة فينتفع بالأمرين من جِهَة أَنا إِمَّا أَن نأخذها من الْعُضْو نَفسه أَو ننقلها إِلَى الْعُضْو الْقَرِيب المشارك ونخرجها مِنْهُ كَمَا يفصد الصَّافِن فِي علل الرَّحِم والعرق الَّذِي تَحت اللِّسَان فِي علاج ورم اللوزتين. وَمَتى أردْت أَن تجذب إِلَى الْخلاف فسكن أَولا وجع الْعُضْو المجذوب عَنهُ وَأَن تنظر حَتَّى لَا يكون الْمجَاز على رَئِيس. وَأما الِانْتِفَاع من جِهَة قُوَّة الْعُضْو فَمن طرق ثَلَاثَة: إِحْدَاهَا: مُرَاعَاة الرياسة والمبدئية فَإنَّا لَا نخاطر على الْأَعْضَاء الرئيسة بالأدوية القوية مَا أمكن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 269

فَيكون قد عممنا الْبدن بِالضَّرَرِ وَلذَلِك لَا نستفرغ من الدِّمَاغ والكبد مَا يحْتَاج أَن نستفرغه مِنْهُمَا دفْعَة وَاحِدَة وَلَا نبرّدهما تبريداً شَدِيد الْبَتَّةَ وَإِذا ضمدنا الكبد بأدوية محللة لم نخلها من قابضة طيبَة الرّيح لحفظ الْقُوَّة وَكَذَلِكَ فِيمَا نسقيه لأَجلهَا. وَأولى الْأَعْضَاء بِهَذِهِ المراعاة الْقلب ثمَّ الدِّمَاغ ثمَّ الكبد. وَالطَّرِيق الثَّانِيَة: مُرَاعَاة الْفِعْل الْمُشْتَرك للعضو وَأَن لم يكن رَئِيسا مثل الْمعدة والرئة وَلذَلِك لَا نسقي فِي الحميّات مَعَ ضعف الْمعدة مَاء بَارِدًا شَدِيد الْبُرُودَة. وَاعْلَم أَن اسْتِعْمَال المرخيّات على الرئيسة وَمَا يتلوها صرفة خطر جدا فِي الْجُمْلَة. وَالطَّرِيق الثَّالِث: مُرَاعَاة ذكاء الحسّ وكلاله فَإِن الْأَعْضَاء الذكية الْحس العصبية يجب أَن يتوقّى فِيهَا اسْتِعْمَال الْأَدْوِيَة الردية الْكَيْفِيَّة واللذاعة والمؤذية كاليتّوعات وَغَيرهَا عَلَيْهَا. والأدوية الَّتِي يتحاشى عَن اسْتِعْمَالهَا ثَلَاثَة أَصْنَاف: المحلّلات والمبرّدات بِالْقُوَّةِ وَالَّتِي لَهَا كيفيات مُخَالفَة كالزنجار وأسفيذاج الرصاص والنحاس المحرق وَمَا أشبههَا. فَهَذَا هُوَ تَفْصِيل اختبار المواء بِحَسب طبيعة الْعُضْو. وَأما مِقْدَار الْمَرَض فَإِن الَّذِي يكون مثلا حرارته العرضية شَدِيدَة فَيحْتَاج أَن تطفأ بدواء أَشد برودة وَالَّذِي يكون برودته العرضية شَدِيدَة فَيحْتَاج إِلَى أَن يسخنه أَشد تسخيناً وَإِذا لم يَكُونَا قويين اكتفينا بدواء أقل قُوَّة. وَأما وَقت الْمَرَض فَإِن نَعْرِف الْمَرَض فِي أَي وَقت من أوقاته مثلا الورم إِن كَانَ فِي الِابْتِدَاء استعملنا عَلَيْهِ مَا يردع وَحده وَإِن كَانَ فِي الْمُنْتَهى استعملنا مَا يحلل وَحده وَأما فِيمَا بَين ذَيْنك فتخلطهما جَمِيعًا. وَإِن كَانَ الْمَرَض حاداً فِي الِابْتِدَاء لطفنا التَّدْبِير تلطيفاً معتدلاً وَإِن كَانَ إِلَى الْمُنْتَهى بالغنا فِي التلطيف وَأَن كَانَ مزمناً لم نلطف فِي الإبتداء ذَلِك التلطيف عِنْد الِانْتِهَاء. على أَن كثيرا من الْأَمْرَاض المزمنة غير الحميات يحللها التَّدْبِير الملطف. وَأَيْضًا إِن كَانَ الْمَرِيض كثير الْمَادَّة هائجاً استفرغنا فِي الِابْتِدَاء وَلم نَنْتَظِر النضج وَإِن كَانَ معتدلاً أنضجنا ثمَّ استفرغنا. وَأما الِاسْتِدْلَال من الْأَشْيَاء الَّتِي تدل بملاءمتها فَهُوَ سهل عَلَيْك تعرفه والهواء من جُمْلَتهَا أولى مَا يجب أَن يُرَاعى أمره وَهل هُوَ معِين للدواء أَو للمرض. ونقول: الْأَمْرَاض الَّتِي يكون فِيهَا خطر وَلَا يُؤمن فَوت الْقُوَّة مَعَ تَأَخّر الْوَاجِب أَو التَّخْفِيف فِيهِ فَالْوَاجِب أَن يبْدَأ فِيهَا بالعلاج الْقوي أَولا وَالَّتِي لَا خطر فِيهَا يتدرّج إِلَى الْأَقْوَى إِن لم يغن الأخف. وَإِيَّاك أَن تهرب عَن الصَّوَاب لِأَن تَأْثِيره يتَأَخَّر وَأَن تقيم على الْغَلَط لِأَن ضَرَره لَا يتدبر وَمَعَ ذَلِك فَلَيْسَ يجب أَن تقيم على علاج وَاحِد بدواء وَاحِد بل تبدل الْأَدْوِيَة فَإِن المألوف لَا ينفعل عَنهُ وَلكُل بدن بل بِكُل عُضْو بل للبدن والعضو فِي وَقت دون وَقت خَاصَّة فِي الانفعال عَن دَوَاء دون دَوَاء. وَإِذا أشكلت الْعلَّة فَخَل بَينهَا وَبَين الطبيعة وَلَا تستعجل فَإِن الطبيعة إِمَّا أَن تقهر الْعلَّة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 270

وَإِمَّا أَن تظهر الْعلَّة. وَإِذا اجْتمع مرض مَعَ وجع أَو شَبيه وجع أَو مُوجب وجع كالضربة والسقطة فابدأ بتسكين الوجع وَأَن احتجت إِلَى التخدير فَلَا تجَاوز مثل الخشخاش فَإِنَّهُ مَعَ تخديره مألوف مَأْكُول. وَإِذا بليت بِشدَّة حس الْعُضْو فاغذ بِمَا يغلظ الدَّم جدا كالهرائس وَإِن لم تخف التَّدْبِير فاغذ بالمبردات كالخس وَنَحْوه. وَاعْلَم أَن من المعالجات الجيدة الناجعة الِاسْتِعَانَة بِمَا يُقَوي القوى النفسانية والحيوانية كالفرح ولقاء مَا يسْتَأْنس بِهِ وملازمة من يسر بِهِ وَرُبمَا نَفَعت مُلَازمَة المحتشمين وَمن يستحيا مِنْهُم فمنعت الْمَرِيض عَن أَشْيَاء تضره. وَمِمَّا يُقَارب هَذَا الصِّنْف من المعالجات والانتقال من بلد إِلَى بلد وَمن هَوَاء إِلَى هَوَاء والانتقال من هيئات إِلَى هيئات وتكلف هيئات وحركات يَسْتَوِي بهَا عُضْو وَيصير بمزاج مثل مَا يُكَلف الصَّبِي الْأَحول من النّظر الشَّديد إِلَى شَيْء يلوح لَهُ وَمثل مَا يُكَلف صَاحب الْقُوَّة من النّظر فِي الْمرْآة الضيقة فَإِن ذَلِك أدعى لَهُ إِلَى تَكْلِيف تَسْوِيَة وَجهه وَعَيْنَيْهِ فَرُبمَا عَاد بالتكلف إِلَى الصّلاح. وَمِمَّا يجب أَن تخفظه من القوانين أَن تتْرك المعالجات القوية فِي الفضول القوية مَا اسْتَطَعْت من مثل الإسهال الْقوي والكي والبط والقيء فِي الصَّيف والشتاء. وَمن الْأُمُور الَّتِي تحْتَاج فِي علاجها إِلَى نظر دَقِيق أَن يجْتَمع فِي مرض وَاحِد استحقاقان متضادان وَيسْتَحق الْمَرَض مثلا تبريداً وَسَببه تسخيناً مثل مَا تقضي الْحمى تبريداً والسدد الَّتِي يكون سَببا للحمى تسخيناً أَو بِالْعَكْسِ وَكَذَلِكَ أَن يستحقّ الْمَرَض مثلا تسخيناً وَعرضه تبريداً مثل مَا تسْتَحقّ مَادَّة القولنج تسخيناً وتقطيعاً وتستحق شدّة وَجَعه تبريداً وتخديراً أَو بِالْعَكْسِ. وَاعْلَم أَنه لَيْسَ كل امتلاء وكل سوء مزاج يعالج بالضد من الاستفراغ والمقابلة بل كثيرا مَا يَكْفِي حسن التَّدْبِير المهم فِي الامتلاء وَسُوء المزاج. الْفَصْل الثَّانِي معالجات أمراض سوء المزاج أما مَا كَانَ مِنْهُ بِلَا مَادَّة فَإِنَّمَا نبذل سوء المزاج فَقَط وَإِن كَانَ مَعَ مَادَّة فَإنَّا نستفرغها وَرُبمَا كفانا الاستفراغ وَحده إِن لم يتخلّف عَنهُ سوء المزاج لتمكنه السالف وَرُبمَا لم يكفنا ذَلِك إِن ونقول: إِن معالجة سوء المزاج أَصْنَاف ثَلَاثَة لِأَن سوء المزاج إِمَّا أَن يكون مستحكماً فيكونا علاجه بالضد على الْإِطْلَاق وَهَذَا هُوَ المداواة الْمُطلقَة فإمَّا أَن يكون فِي حد الْكَوْن وإصلاحه مداواة مَعَ التَّقَدُّم بِالْحِفْظِ بِمَنْع السَّبَب وَمِنْه مَا يُرِيد أَن يكون وَيحْتَاج فِيهِ إِلَى منع السَّبَب فَقَط وَيُسمى التَّقَدُّم بِالْحِفْظِ. مِثَال المداواة معالجة عفونة حمّى الرّبع بالترياق وَسقي المَاء الْبَارِد فِي الغب ليطفي. وَمِثَال المداواة والتقدم بِالْحِفْظِ الاستفراغ فِي الرّبع بالخربق وَفِي الغب

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 271

بالسقمونيا إِذا أردنَا بذلك أَن نمْنَع ابْتِدَاء نوبَة تقع. ومقال التَّقَدُّم بِالْحِفْظِ مُفردا استفراغ المستعدّ لحمى الرّبع لغَلَبَة السَّوْدَاء بالخربق ولحمى الغب لغَلَبَة الصَّفْرَاء بالسقمونيا. وَإِذا أشكل عَلَيْك شَيْء من الْأَمْرَاض سَببه حر أَو برد وَأَرَدْت أَن تجرب فَلَا تجربن بمفرط وَانْظُر كي لَا يغرك التَّأْثِير الَّذِي بِالْعرضِ. وَاعْلَم أَن التبريد والتسخين مدتهما سَوَاء لَكِن الْخطر فِي التبريد أَكثر لِأَن الْحَرَارَة صديقَة الطبيعة وأنّ الْخطر فِي الترطيب والتيبيس سَوَاء لَكِن مُدَّة الترطيب أطول والرطوبة واليبوسة كل وَاحِدَة مِنْهُمَا يحفظ بتقوية أَسبَابهَا وتبذل بتقوية أَسبَاب ضدها. والحرارة تقوى بالأسباب الَّتِي فَرغْنَا من ذكرهَا ثمَّ بالمنعشات وَهِي نفض الثفل والامتلاء وتفتيح السدد ثمَّ بِمَا يحفظها وَهُوَ الرُّطُوبَة المعتدلة. والبرودة تقوى بتقوية أَسبَابهَا أوتخنق الْحَرَارَة وَبِمَا يفرط تحليلها وَهُوَ اليبوسة بِالذَّاتِ والحرارة بِالْعرضِ. والمعالج فرط الْحَرَارَة بتفتيح السدد يَنْبَغِي أَن يتوقى التبريد المفرط لِئَلَّا يزِيد فِي تحجّر السدة فيزيد فِي سوء المزاج الْحَار بل يَنْبَغِي أَن يترفق فيعالج أَولا مِمَّا يجلو فَإِن كفى جال مبرد كَمَاء الشّعير وَمَاء الهندبا فبها ونعمت وَإِن لم يقنع ذَلِك فبمَا يكون معتدلاً فَإِن لم يقنع فبمَا فِيهِ حرارة لَطِيفَة وَلَا يُبَالِي من ذَلِك فَإِن نفع تفتيحه فِي التبريد أَكثر من ضَرَر تسخينه السهل التطفئة بعد التفتيح وَرُبمَا منع فرط التطفئة من نضج الأخلاط الحادة. وَإِن كَانَ بعض النَّاس مصرًّا على إبِْطَال هَذَا الرَّأْي وَلَيْسَ يدْرِي أنّ التطفئة القوية تسْقط الْقُوَّة وَلَا سِيمَا الَّتِي ضعفت بِالْمرضِ وَإِن كَانَت تصلح من الْمَادَّة فضل إصْلَاح فَإِنَّهَا قد تعقب أمراضاً أُخْرَى إِمَّا من سوء مزاج بَارِد مُفْرد وَأما مَعَ مواد مضادة للمواد الَّتِي أصلحها. وَأما تسخين المزاج الْبَارِد فَكَأَنَّهُ صَعب إِذا كَانَ قد استحكم وَغَايَة من السهولة فِي الِابْتِدَاء. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن تسخين الْبَارِد فِي ابْتِدَاء الْأَمر أسهل من تبريد التسخين فِي الِابْتِدَاء لَكِن تبريد التسخين فِي الِانْتِهَاء وَإِن كَانَ صعباً أسهل من تسخين الْبَارِد فِي الِانْتِهَاء لِأَن الْبُرُودَة الْبَالِغَة هِيَ موت من الغريزة أَو مساوقة لَهُ. وَاعْلَم أَن التبريد قد يقارن التيبيس وَقد يقارن الترطيب وَقد يَخْلُو مِنْهُمَا. والتيبيس أشدّ إِثْبَاتًا للبرودة الَّتِي قد حدثت. والترطيب أَشد جلباً للبرودة المستحدثة. وَقد يعين فِي التيبيس جَمِيع أَسبَاب الْحَرَارَة إِذا أفرطت ويعين فِي الترطيب جَمِيع أَسبَاب الْبُرُودَة إِذا أفرطت وَلَا يبلغ فِيهِ شَيْء مبلغ الدعة والاستحمام الدَّائِم الْخَفِيف والأبزن وَقد فَرغْنَا من هَذَا فِيمَا سلف. وَشرب الممزوج قوي فِي الترطيب. وَاعْلَم أَن الشَّيْخ إِذا احْتَاجَ إِلَى تبريد وترطيب فَإِنَّهُ لَا يَكْفِيهِ من ذَلِك مَا يرقه إِلَى الِاعْتِدَال بل مَا يُجَاوز ذَلِك إِلَى مزاجه الْبَارِد الرطب الَّذِي وَقع لَهُ فَإِنَّهُ وان كَانَ عرضياً فَهُوَ لَهُ كالطبيعي. وَيجب أَن تعلم أَنه كثيرا مَا يحوج فِي تَبْدِيل مزاج مَا إِلَى أَن تسْتَعْمل مَا يُقَوي ذَلِك المزاج مخلوطاً بِمَا يضافه مثل مَا يحوج إِلَى اسْتِعْمَال الْخلّ مَعَ الْأَدْوِيَة المسخنة لعضو مَا حَتَّى تعوض قوّتها وَمثل مَا يحوج إِلَى اسْتِعْمَال الزَّعْفَرَان فِي الْأَدْوِيَة المبردة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 272

للقلب ليوصلها إِلَيْهِ وَكَثِيرًا مَا يكون الدَّوَاء قوي التَّأْثِير فِي تَغْيِير المزاج إِلَّا أَنه يلطفه لَا يلبث ريث مَا يفعل فعله فَيحْتَاج أَن يخلط بِهِ شياً يكثفه ويحبسه وَإِن كَانَ مُوجبا لضد فعله مثل مَا يخلط بدهن البلسان الشمع وَغَيره ليحبسه على الْعُضْو مُدَّة يفعل فِيهَا فعله. الْفَصْل الثَّالِث أَنه كَيفَ وَمَتى يجب أَن يستفرغ الْأَشْيَاء الَّتِي تدل على صَوَاب الحكم فِي الاستفراغ عشرَة: الإمتلاء وَالْقُوَّة والمزاج والأعراض الملائمة مثل أَن تكون الطبيعة الَّتِي تُرِيدُ إسهالها لم يعرض لَهَا إسهال فَإِن الإسهال على الإسهال خطر والسحنة والسنّ والفصل وَحَال هَوَاء الْبَلَد وَعَادَة الاستفراغ والصناعة. وَهَذِه إِذا كَانَت على ضد جِهَة دلَالَة تَقْتَضِي الاستفراغ منعت من الاستفراغ فالخلاء لَا محَالة يمْنَع من الاستفراغ وَكَذَلِكَ ضعف أَي قُوَّة كَانَت من الثَّلَاث إِلَّا أَنا رُبمَا آثرنا ضعف قُوَّة مَا على ضَرَر ترك الاستفراغ وَذَلِكَ فِي القوى الحسية والحركية إِذا رجونا تدارك الْأَمر الخطير إِن وَقع وَذَلِكَ فِي جَمِيع القوى. والمزاج الْحَار الْيَابِس يمْنَع مِنْهُ والبارد الرطب لعدم الْحَرَارَة أَو ضعفها يمْنَع مِنْهُ أَيْضا. وَأما الْحَار الرطب فالترخيص فِيهِ شَدِيد وَأما السحنة فَإِن الإفراط فِي القضافة والتخلخل يمْنَع مِنْهُ خوفًا من تحلل الرّوح وَالْقُوَّة وَلذَلِك فَإِن الْوَاجِب عَلَيْك فِي تَدْبِير الضَّعِيف النحيف الْكثير المرار فِي الدَّم أَن تداريه وَلَا تستفرغه وتغذيه بِمَا يولّد الدَّم الْجيد المائل إِلَى الْبرد والرطوبة فَرُبمَا أصلحت بذلك مزاج خلطه وَرُبمَا قويته فَيحْتَمل الاستفراغات وَكَذَلِكَ لَا يجب أَن يقدم على استفراغ الْقَلِيل إِلَّا كل عَادَة مَا وجدت عَن استفراغه محيصاً. وَالسمن المفرط أَيْضا يمْنَع مِنْهُ خوفًا من اسْتِيلَاء الْبرد وخوفاً من أَن يضغط اللَّحْم الْعُرُوق ويطبقها إِذا استخلاها فيخنق الْحَرَارَة أَو يعصر الفضول إِلَى الأحشاء. والأعراض الرَّديئَة أَيْضا مثل الاستعداد للذرب والتشنّج تمنع مِنْهُ وَالسّن الْقَاصِر عَن تَمام النشو والمجاوز إِلَى حد الذيول يمْنَع مِنْهُ. وَالْوَقْت القائظ والبارد جدا يمْنَع مِنْهُ والبلد الجنوبي الْحَار جدا مِمَّا يحرز ذَلِك فَإِن أَكثر المسهلات حادة واجتماع حادّين غير مُحْتَمل وَلِأَن القوى تكون ضَعِيفَة مسترخية وَلِأَن الْحر الْخَارِج يجذب الْمَادَّة إِلَى خَارج والدواء يجذبه إِلَى دَاخل فَتَقَع مجاذبة تُؤدِّي إِلَى تقاوم والشمالي الْبَارِد جدا يمْنَع مِنْهُ وَقلة الاستفراغ تمنع مِنْهُ والصناعة الْكَثِيرَة الاستفراغ كخدمة الْحمام والحمالية تمنع مِنْهُ. وَبِالْجُمْلَةِ كل صناعَة متعبة. وَيَنْبَغِي أَن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 273

تعلم أَن الْغَرَض فِي كل استفراغ أحد أُمُور خَمْسَة: استفراغ مَا يجب استفراغه وَتعقبه لَا محَالة رَاحَة إِلَّا أَن يتعقبه إعياء الأوعية أَو ثوران الْحَرَارَة أَو حمى يَوْم أَو مرض آخر مِمَّا يلْزم كسحج الإسهال للأمعاء وتقريح الإدرار للمثانة وَهَذَا وَإِن نفع فَلَا يحس بنفعه بل رُبمَا أدّى فِي الْحَال إِلَى أَن يَزُول الْعَارِض. وَالثَّانِي: تَأمل جِهَة ميله كالغثيان ينقى بالقيء والمغص بالإسهال. وَالثَّالِث: عُضْو مخرجه من جِهَة ميله. كالباسليق الْأَيْمن لعلل الكبد لاالقيفال الْأَيْمن فَإِنَّهُ إِن أَخطَأ فِي مِثَال هَذَا رُبمَا جلب خطر أَو يجب أَن يكون عُضْو الْمخْرج أخس من المستفرغ مِنْهُ لِئَلَّا تميل الْمَادَّة إِلَى مَا هُوَ أشرف. وَيجب أَن يكون مخرجه مِنْهُ طبيعياً كأعضاء الْبَوْل لحدبة الكبد والأمعاء لتقعيرة وَرُبمَا كَانَ الْعُضْو الَّذِي ينْدَفع مِنْهُ هُوَ الْعُضْو الَّذِي يجب اْن يستفرغ مِنْهُ لَكِن بِهِ عِلّة أَو مرض يخَاف عَلَيْهِ من مُرُور الأخلاط بِهِ فَيحْتَاج أَن يمال إِلَى غَيره مِمَّا هُوَ أصوب وَرُبمَا خيف عَلَيْهِ من غَلَبَة الأخلاط مرض مثل مَا ينْدَفع من الْعين إِلَى الْحلق فَرُبمَا خيف مِنْهُ الخناق فَيجب أَن يرفق فِي مثله. والطبيعة قد تفعل مثل هَذَا فيستفرغ من غير جِهَة الْعَادة صِيَانة لذَلِك الْعُضْو عِنْد ضعفه وَرُبمَا كَانَ مَا تستفرغه الطبيعة من الْجِهَة الْبَعِيدَة الْمُقَابلَة يبْقى مَعَه إسهال مثل مَا ينْدَفع من الرَّأْس إِلَى المقعدة أَو إِلَى السَّاق والقدم فَإِنَّهُ لَا يعلم بِالْحَقِيقَةِ كَانَ من الدِّمَاغ كُله أَو من بطن وَاحِد. وَالرَّابِع: وَقت استفراغه وجالينوس يجْزم القَوْل: بِأَن الْأَمْرَاض المزمنة ينْتَظر فِيهَا النضج لَا غير وَقد علمت النضج مَا هُوَ. وَقيل الاستفراغ وَبعد النضج يجب فِيهَا أَن يسقى من الملطفات كَمَاء الزوفا والحاشا والبزور. وَأما فِي الْأَمْرَاض الحادة فالأصوب أَيْضا انْتِظَار النضج وخصوصاً إِن كَانَت سَاكِنة وَأما إِن كَانَت متحركة فالبدار إِلَى استفراغ الْمَادَّة أولى إِذْ ضَرَر حركتها أَكثر من ضَرَر استفراغها قبل نضجها وخصوصاً إِذا كَانَت الأخلاط رقيقَة وخصوصاً إِذا كَانَت فِي تجاويف الْعُرُوق غير متداخلة للأعضاء. وَأما إِذا كَانَ الْخَلْط محصوراً فِي عُضْو وَاحِد فَلَا يُحَرك الْبَتَّةَ حَتَّى ينضج وَيحصل لَهُ القوام المعتدل على مَا عَلمته فِي مَوْضِعه وَكَذَلِكَ إِن لم يُؤمن ثبات الْقُوَّة إِلَى وَقت النضج استفرغناها بعد احْتِيَاط منا فِي معرفَة وَقتهَا وغلظها فَإِن كَانَت ثخينة لحمية غَلِيظَة لم يجز لَك أَن تحركها إِلَّا بعد الترقيق ويستدل على غلظها من تقدم تخم سالفة ووجع تَحت الشراسيف ممدد أَو حُدُوث أورام فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 274

الأحشاء. وَمن أوجب مَا تراعيه فِي مثل هَذِه الْحَال حَال المنافذ حَتَّى لَا تكون منسدة وَبعد هَذَا كُله فلك أَن تسهل قبل النضج. وَاعْلَم أَن استفراغ الْمَادَّة وقلعها من موضعهَا يكون على وَجْهَيْن: أَحدهمَا بالجذب إِلَى الْخلاف الْبعيد وَالْآخر بالجذب إِلَى الْخلاف الْقَرِيب. وَأولى أوقاته أَن لَا يكون فِي الْبدن امتلاء وَلَا من الْموَاد توجه ولنفرض رجلا يسيل من على فَمه دم كثير وَامْرَأَة مفرطة سيلان بواسيرها فَنحْن لَا نخلو إِمَّا أَن نستفرغ بإمالته إِلَى الْخلاف الْقَرِيب فَيكون الْوَاجِب إمالة تِلْكَ الْمَادَّة فِي الأول إِلَى الْأنف بالترغيف وَفِي الثَّانِي إِلَى الرَّحِم بإحدار الطمث. فَإِن أردنَا أَن نجذب إِلَى الْخلاف الْبعيد استفرغنا الدَّم فِي الأول من الْعُرُوق والمواضع الَّتِي فِي أَسْفَل الْبدن وَفِي الثَّانِي من الْعُرُوق والمواضع الَّتِي فِي أَعلَى الْبدن. وَالْخلاف الْبعيد لَا يجب أَن يباعد فِي قطرين بل فِي قطر وَاحِد وَهُوَ الْقطر الْأَبْعَد فَإِنَّهُ إِن كَانَت الْمَادَّة فِي الأعالي من الْيَمين فَلَا يجذبها إِلَى الأسافل من الشمَال بل إِمَّا إِلَى الأسافل من الْيَمين نَفسه وَهُوَ الأوجب وَإِمَّا إِلَى الْيَسَار من الْعُلُوّ إِن كَانَ بَعيدا عَنهُ بعد الْمنْكب من الْمنْكب وَلم يكن حَاله كَحال جَانِبي الرَّأْس فَإِنَّهُ إِذا كَانَت الْمَادَّة إِلَى يَمِين الرَّأْس أميلت إِلَى الأسافل لَا إِلَى الْيَسَار لماذا أردْت أَن تجذب مَادَّة إِلَى الْبعد فسكن وجع الْموضع أَولا لتقل مزاحمته بالجذب فَإِن الوجع جذاب وَإِذا استعصى إِلَى حَيْثُ يجذبه فَلَا يعنف فَرُبمَا حركه التعنيف ورقّقه وَلم ينجذب فَصَارَ أسْرع ميلًا إِلَى الْموضع الموجوع وَرُبمَا كَفاك أَن يجذب وَإِن لم يستفرغ فَإِن الجذب نَفسه يمْنَع توجهه إِلَى الْعُضْو وَإِن لم يُخرجهُ فَيكون الجذب نَفسه يبلغ الْغَرَض وَإِن لم تستفرغ مَعَه بل اقتصرت على ميل الشد على الْأَعْضَاء الْمُقَابلَة أَو المحاجم أَو الْأَدْوِيَة المحمرة وَبِالْجُمْلَةِ بِمَا يُولد إيلاماً مَا. وأسهل الْموَاد استفراغاً مَا هُوَ فِي الْعُرُوق. وَأما فِي الْأَعْضَاء والمفاصل فَإِنَّهَا قد يصعب إخْرَاجهَا واستفراغها وَلَا بُد أَن يخرج فِي استفراغها مَعهَا غَيرهَا. والمستفرغ يجب أَن لَا يُبَادر إِلَى تنَاول أغذية كَثِيرَة وَنِيَّة فتجذبها الطبيعة غير مهضومة فَإِن وَجب شَيْء من ذَلِك فَيجب أَن يكون قَلِيلا قَلِيلا شَيْئا بعد شَيْء حَتَّى يكون بالتدريج وَيكون الدَّاخِل فِي الْبدن مهضوماً جيدا. وَالْقَصْد هُوَ الاستفراغ الْخَاص للأاخلاط الزَّائِدَة بِالسَّوِيَّةِ وَأما الاستفراغ الْخَاص بخلط يكثر وَحده فِي كميته أَو يفْسد فِي كيفيته فَهُوَ غير الْقَصْد وكل استفراغ أفرط فَإِنَّهُ يحدث حمى فِي الْأَكْثَر وَمن أورثه انْقِطَاع إسهال كَانَ مُعْتَادَة عِلّة فمعاودة ذَلِك الاستفراغ يبرئها فِي الْأَكْثَر مثل من أورثه انْقِطَاع وسخ أُذُنه أَو مخاط أَنفه سدداً فَإِن عودهما مَا يذهب بهَا. وَاعْلَم أَن إبْقَاء بَقِيَّة من الْمَادَّة الَّتِي يحْتَاج إِلَى استفراغها أقل من الِاسْتِقْصَاء فِي الاستفراغ وَالْبُلُوغ بِهِ إِلَى أَن تخور الْقُوَّة. وَكَثِيرًا مَا تحلل الطبيعة تِلْكَ الْبَقِيَّة وَمَا دَامَ الْخَلْط المستفرغ من الْجِنْس الَّذِي يَنْبَغِي وَالْمَرِيض يحْتَملهُ فَلَا تخف من الإفراط. وَرُبمَا احتجت أَن تستفرغ إِلَى الغشي وَمن كَانَت قوته قَوِيَّة ومادة أخلاطه الرَّديئَة كَثِيرَة فاستفرغها قَلِيلا قَلِيلا وَكَذَلِكَ إِذا كَانَت الْمَادَّة شَدِيدَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 275

التلحج أَو شَدِيدَة الِاخْتِلَاط بِالدَّمِ وَلَا يُمكن أَن تستفرغ دفْعَة وَاحِدَة كَمَا يكون فِي عرق النِّسَاء وَفِي أوجاع المفاصل المزمنة وَفِي السرطان والجرب المزمن والدماميل المزمنة اعْلَم أَن الإسهال يجذب من فَوق ويقلع من تَحت فَهُوَ مُوَافق للجذبين الْمُخَالف والموافق وموافق أَيْضا بعد اسْتِقْرَار الْموَاد فَإِذا كَانَت الْموَاد من تَحت جذبها إِلَى خلاف وقلعها أَيْضا من حَيْثُ هِيَ والقيء يفعل الجذب والقلع بِالْعَكْسِ والفصد يخْتَلف حَاله بِحَسب الْمَوَاضِع الَّتِي مِنْهَا يُؤْخَذ الدَّم على مَا علمت. وَأَقل النَّاس حَاجَة إِلَى الاستفراغ من كَانَ جيد الغذء جيد الهضم. وَأَصْحَاب الْبلدَانِ الحارة قليلو الْحَاجة إِلَى الاستفراغ. الْفَصْل الرَّابِع قوانين مُشْتَركَة للقيء والإسهال وَالْإِشَارَة إِلَى كَيْفيَّة جذب الدَّوَاء المسهل والمقيًء يجب لمن أَرَادَ أَن يسهل أَو يتقيأ أَن يفرق طَعَامه فَيتَنَاوَل قدر الْمبلغ الَّذِي يجترىء بِهِ فِي الْيَوْم فِي مرار وَأَن يَجْعَل أطعمته مُخْتَلفه وأشربته مُخْتَلفَة أَيْضا فَإِن الْمعدة يعرض لَهَا من هَذِه الْحَال أَن تشتاق إِلَى دفع مَا فِيهَا إِلَى فَوق أَو إِلَى تَحت. فَأَما الطَّعَام الْغَيْر الْمُخْتَلف الْمَدْخُول بِهِ على طَعَام آخر فَإِن الْمعدة تشح بِهِ وتضن وتقبض عَلَيْهِ قبضا شَدِيدا وخصوصاً إِن كَانَ قَلِيل الْمِقْدَار. وَأما اللين الطبيعية فَلَا يَنْبَغِي أَن يفعل من ذَلِك شَيْئا. وَاعْلَم أَن الْحَاجة إِلَى الْقَيْء والإسهال وَنَحْوهمَا غير مُوَافقَة لمن كَانَ حسن التَّدْبِير فَإِن حسن التَّدْبِير يحْتَاج إِلَى مَا هُوَ أخص مِنْهُمَا وَرُبمَا كَفاهُ المهم فِيهِ الرياضة والدلك وَالْحمام ثمَّ إِن امْتَلَأَ بدنه فَأكْثر إمتلاء مثله من أَجود الأخلاط أَعنِي من الدَّم فالفصد هُوَ الْمُحْتَاج إِلَيْهِ فِي تنقيته دون الإسهال فَإِذا أوجبت الضَّرُورَة فصداً أَو استفراغاً بِمثل الخربق والأدوية القوية فَيجب أَن يبْدَأ بالفصد هَذَا من وَصَايَا أبقراط فِي كتاب أيديميا وَهُوَ الْحق وَكَذَلِكَ إِذا كَانَت الأخلاط البلغمية مختلطة بِالدَّمِ. وَلَكِن اذا كَانَت الأخلاط لزجة بَارِدَة فَرُبمَا زَادهَا الفصد غلظاً ولزوجة فَالْوَاجِب أَن يبْدَأ بالإسهال. وَبِالْجُمْلَةِ إِن كَانَت الأخلاط مُتَسَاوِيَة قدم الفصد فَإِن غلب خلط بعد ذَلِك استفرغ وَإِن كَانَت غير مُتَسَاوِيَة استفرغ أَولا الْفضل حَتَّى يتساوى ثمَّ يفصد. وَمن قدم الدَّوَاء على الفصد وَكَانَ يَنْبَغِي الفصد فليؤخر الفصد أَيَّامًا قَلَائِل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 276

وَمن كَانَ قريب الْعَهْد بالفصد وَاحْتَاجَ إِلَى استفراغ فَشرب الدَّوَاء أوفق لَهُ. وَكَثِيرًا مَا أوقع شرب الدَّوَاء الْوَاجِب كَانَ فِيهِ الفصد فِي حمى واضطراب فَإِن لم يسكن بالمسكّنات فَليعلم أَنه كَانَ يجب أَن يقدم عَلَيْهِ الفصد. وَلَيْسَ كل استفراغ يحْتَاج إِلَيْهِ لفرط الامتلاء بل قد يَدْعُو إِلَيْهِ عظم الْعلَّة والامتلاء بِحَسب الكَيفية والكمية وَكَثِيرًا مَا يُغني تَحْسِين التَّدْبِير عَن الفصد الْوَاجِب فِي الْوَقْت وَكَثِيرًا مَا يَدْعُو الدَّاعِي إِلَى الاستفراغ فيعارضه عائق فَلَا تكون الْحِيلَة فِيهِ إِلَّا الصَّوْم وَالنَّوْم وتدارك سوء مزاج يُوجِبهُ الامتلاء. وَمن الاستفراغ مَا هُوَ على سَبِيل الِاسْتِظْهَار مثل مَا يحْتَاج إِلَيْهِ من يعتاده النقرس أَو الصرع أَو غير ذَلِك فِي وَقت مَعْلُوم وخصوصاً فِي الرّبيع فَيحْتَاج أَن يستظهر قبل وقته يستفرغ الاستفراغ الَّذِي يخص مَرضه كَانَ فصداً أَو إسهالاً وَرُبمَا كَانَ اسْتِعْمَال المجففات من خَارج والأدوية الناشفة استفراغاً مثل مَا يفعل بأصحاب الاسْتِسْقَاء وَقد يحوجك الْأَمر إِلَى اسْتِعْمَال دَوَاء مجانس للخلط المستفرغ فِي الكمية كالسقمونيا عِنْد حاجتكإلى استفراغ الصَّفْرَاء فَيجب حِينَئِذٍ أَن يخلط بِهِ مَا يُخَالِفهُ فِي الْكَيْفِيَّة وَيُوَافِقهُ فِي الاسهال أَو لَا يمنعهُ عَن الاسهال كالهليلج ويتدارك سوء المزاج إِن حدث عَنهُ من بعد. وَأَصْحَاب أورام الأحشاء فيضعف إسهالهم وقيأهم فَإِن اضطررت إِلَى ذَلِك فَاسْتعْمل لَهُم مثل اللبلاب والبسفايج وَالْخيَار شنبر وَنَحْو ذَلِك فَإِن أبقراط يَقُول: من كَانَ قضيفاً سهل إِجَابَة الطيعة إِلَى الْقَيْء فالاولى فِي تنقيته أَن يسْتَعْمل الْقَيْء فِي صيف أَو ربيع أَو خريف دون شتاء. وَمن كَانَ معتدل السحنة فالاسهال أولى بِهِ فَإِن دَعَا إِلَى استفراغه بالقيء دَاع فلينتظر بِهِ الصَّيف ويتوقاه فِي غو مَوضِع الْحَاجة. وَيجب أَن يتَقَدَّم قبل الاسهال والقيء بتلطيف الْخَلْط الَّذِي يُرِيد استفراغه وتوسيع المجاري وَفتحهَا فَإِن ذَلِك يرِيح الْبدن من التَّعَب. وَاعْلَم أَن تعويد الطبيعة لينًا وَإجَابَة إِلَى مَا يُرَاد من إسهال أَو قيء بسهولة قبل اسْتِعْمَال الدَّوَاء الْقوي من إِحْدَى التدابير المفلحة. والإسهال والقيء لأَصْحَاب هزال المراق صَعب مُتْعب خطر والدواء المقيء قد يعود مسهلاً إِذا كَانَت الْمعدة قَوِيَّة أَو شرب على شدَّة جوع أَو كَانَ الشَّارِب ذرباً أَو ليّن الطبيعة أَو غير مُعْتَاد للقيء أَو كَانَ الدَّوَاء ثقيل الْجَوْهَر سريع النُّزُول. والمسهل يصير مقيئاً لضعف الْمعدة أَو لشدَّة يبوسة الثّقل أَو لكَون الدَّوَاء كريهاً وَكَون صَاحبه ذَا تخم وكل دَوَاء مسهل إِذا لم يسهل أَو أسهل غير نضيج فَإِنَّهُ يُحَرك الْخَلْط الَّذِي يسهل ويثيره فِي الْبدن فيستولي على الْبدن ويستحيل إِلَيْهِ أخلاط

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 277

أُخْرَى فيكثر ذَلِك الْخَلْط فِي الْبدن. وَمن الأخلاط مَا هُوَ سريع الْإِجَابَة إِلَى الْقَيْء فِي أَكثر الْأَمر كالصفراء وَمِنْهَا مَا هُوَ مستعص على الْقَيْء كالسوداء وَمِنْهَا مَا لَهُ حَال وَحَال كالبلغم. والمحموم إسهاله أصوب من تقيئه وَمن كَانَ خلطه نازلاً مثل أَصْحَاب زلق الأمعاء فتقيؤه محَال. وَشر الْأَدْوِيَة المسهلة مَا هُوَ مركب من أدوية شَدِيدَة الِاخْتِلَاف فِي زمن الإسهال فيضطرب الإسهال ويسهل الأول الثَّانِي قبل أَن يسهل الثَّانِي وَرُبمَا أسهل الأول نفس الثَّانِي وَمن تعرّض للإسهال والقيء وبدنه نقي لم يكن لَهُ بُد من دوار ومغص وكرب يلْحقهُ وَيكون مَا يستفرغ يستفرغ بصعوبة جدا. وَبِالْجُمْلَةِ الدَّوَاء مَا دَامَ يستفرغ الفضول فَإِنَّهُ لَا يكون مَعَه اضْطِرَاب فَإِذا أَخذ يضطرب فَإِنَّمَا يستفرغ غير الْفضل وَإِذا تغير الْخَلْط المستفرغ بقيء أَو إسهال إِلَى خلط اخر دلّ على نقاء الْبدن من الْخَلْط المُرَاد استفراغه وَإِذا تغير إِلَى خراطة وَشَيْء أسود منتن فَهُوَ رَدِيء. وَالنَّوْم إِذا اشتدّ عقيب الإسهال والقيء دلّ على أَن الاستفراغ والقيء نقي الْبدن تنقية بَالِغَة ونفع. وَاعْلَم أَن الْعَطش إِذا اشْتَدَّ فِي الاسهال والقيء دلّ على مُبَالغَة وبلوغ غَايَة وجودة تنقية. وَاعْلَم ان الدَّوَاء المسهل يسهل مَا يسهله بِقُوَّة جاذبة تجنب ذَلِك الْخَلْط نَفسه فَرُبمَا جذب الغليظ وخلى الرَّقِيق كَمَا يفعل المسهل للسوداء وَلَيْسَ قَول من يَقُول: إِنَّه يُولد مَا يجذبه أَو أَنه يجذب الأرق أَولا بِشَيْء. وجالينوس مَعَ رَأْيه هَذَا يُطلق القَوْل بِأَن المسهّل الَّذِي لَا سميَّة فِيهِ إِذا لم يسهّل وَاسْتمرّ ولد الْخَلْط الَّذِي يجذبه وَلَيْسَ هَذَا القَوْل بسديد. وَيظْهر من حَيْثُ يحققه جالينوس أَنه يرى أَن بَين الجاذب الدوائي والمجذوب الخلطي مشاكلة فِي الْجَوْهَر وَلذَلِك يجذب وَهَذَا غير صَحِيح. وَلَو كَانَ الْجنب بالمشاكلة لوَجَبَ أَن يجذب الْحَدِيد الْحَدِيد إِذا غَلبه وَالذَّهَب يجذب الذَّهَب إِذا كَلْبه بمقداره لَكِن الِاسْتِقْصَاء فِي هَذَا إِلَى غير الطَّبِيب. وَاعْلَم أَن الجاذب للأخلاط فِي شرب المسهّل والمقيّء إِنَّمَا هُوَ فِي الطَّرِيق الَّتِي اندفعت فِيهَا حَتَّى تحصل فِي الأمعاء وَهُنَاكَ تتحرّك الطبيعة إِلَى دَفعهَا إِلَى خَارج. وقلما يتّفق عَن الشّرْب لَهَا أَن تصعد إِلَى الْمعدة فَإِن صعدت مَالَتْ إِلَى الْقَيْء وَإِنَّمَا لَا تصعد إِلَى الْمعدة لشيئين: أَحدهمَا: أَن الدَّوَاء المسهل سريع النفود إِلَى الأمعاء. وَالثَّانِي: أَن الطبيعة عِنْد شرب المسهّل تستعجل عَن دَفعهَا فِي أوردة الماساريقا إِلَى تَحت وَإِلَى أَسْفَل لَا إِلَى فَوق فَإِن ذَلِك أقرب وأسهل ولان مَا خلفهَا يزحمها أَيْضا وَذَلِكَ مِمَّا يحرّك الطبيعة إِلَى الدّفع من أقرب الطّرق. وَلَو كَانَ للدواء جاذبة تلْزم الْخَلْط لكَانَتْ قُوَّة الطبيعة الدافعة أولى أَن تغلب فِي الصَّحِيح الْقوي على أَن الدَّوَاء إِنَّمَا يجذبه إِلَى طَرِيق معِين لَكِن حَال الدَّوَاء المقيء بِخِلَاف هَذَا فَإِنَّهُ إِن كَانَ فِي الْمعدة وقف فِيهَا وجذب الْخَلْط إِلَى نَفسه من الأمعاء وقيأ بقوته ومقاومة الطبيعة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 278

وَيجب أَن تعلم أَن أَكثر انجذاب الأخلاط يجذب الْأَدْوِيَة إِنَّمَا هُوَ من الْعُرُوق إِلَّا مَا كَانَ شَدِيد الْمُجَاورَة فيجذب مِنْهُ فِي الْعُرُوق وَغير الْعُرُوق مثل الأخلاط الَّتِي فِي الرئة فَإِنَّهَا تنجذب من طَرِيق الْمُجَاورَة إِلَى الْمعدة والأمعاء وَإِن لم تسلك الْعُرُوق. وَاعْلَم أَنه كثيرا مَا يكون النشف من الْأَدْوِيَة الْيَابِسَة سَببا لاستفراغ رطوبات من الْبدن كَمَا فِي الاستفراغ. الْكَلَام فِي الإسهال وقوانينه قد سلف منّا الْكَلَام فِي وجوب إعداد الْبدن قبل الدَّوَاء المسهّل لقبُول المسهل وتوسيع المسام وتليين الطبيعة وخصوصاً فِي الْعِلَل الْبَارِدَة. وَبِالْجُمْلَةِ لين الطبيعة قبل الاسهال قانون جيّد فِيهِ أَمَان إِلَّا فِيمَن هُوَ شَدِيد الاستعداد للذرب لِأَن هَذَا لَا يجب أَن يفعل بِهِ شَيْء من هَذَا فَإِنَّهُ يكون سَببا لإفراط يَقع بِهِ. وَمثل هَذَا يجب أَن يخلط بمسهّله مَا لَهُ قُوَّة مقيئة لِئَلَّا يستعجل فِي النُّزُول عَن الْمعدة قبل أَن يفعل فعله بل يعتدل فِيهِ قوتا الدواءين فيفعل المسهّل فعله وَيفْعل المقيّء فِي عكس هَذِه الْحَالة واللثغ من المستعدين للذرب فَلَا يحْتَملُونَ دَوَاء قَوِيا. وَأكْثر ذربهم من نَوَازِل رؤوسهم. وَمن المخاطرة أَن يشرب المسهل وَفِي الامعاء ثقل يَابِس بل يجب أَن يُخرجهُ وَلَو بحقنة أَو بمرقة مزلقة. وَاسْتِعْمَال الْحمام قبل الدَّوَاء لمسهل أَيَّامًا ملطف وَهُوَ من المعدات الجيدة إِلَّا أَن يمْنَع مَانع. وَيجب أَن يكون بَين الْحمام وَبَين شرب الدَّوَاء زمَان يسير وَلَا يدْخل الْحمام بعد الدَّوَاء فَإِنَّهُ يجذب الْمَادَّة إِلَى الْخَارِج وَإِنَّمَا يصلح لحبس الاسهال لَا للمعونة على الاسهال اللَّهُمَّ إِلَّا فِي الشتَاء فَإِنَّهُ لَا بَأْس بِأَن يدْخل الْبَيْت الأول من الْحمام بِحَيْثُ لَا تكون حرارته قادرة على الجذب الْبَتَّةَ وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن هَوَاء من يشرب الدَّوَاء يجب أَن يكون إِلَى حرارة يسيرَة لَا يعرّق وَلَا يكرب فَإِن ذَلِك من المعدات والدلك والتمريخ بالدهن مثل ذَلِك من المعدات أَيْضا وَمن لم يعْتد الدَّوَاء وَلم يشربه فَالْأولى بالطبيب أَن يتَوَقَّف عَن سقيه المسفلات ذَوَات الْقُوَّة. وَأما صَاحب التخم والأخلاط اللزجة والتمدّد فِي الشراسيف وَمن فِي أحشائه التهاب وسدد فَلَا يجب أَن يسقى شَيْئا حَتَّى يصلح ذَلِك بالأغذية الملينة وبالحمامات والراحة وَترك مَا يحرّك ويلهب. وَالَّذين يشربون الْمِيَاه الْقَدِيمَة والمطحولون فَإِنَّهُم يَحْتَاجُونَ إِلَى أدوية قَوِيَّة. وَإِذا شرب إِنْسَان المسهل فَالْأولى بِهِ إِن كَانَ دواؤه قَوِيا أَن ينَام عَلَيْهِ قبل عمله فَإِنَّهُ يعْمل إجود وَإِن كَانَ ضَعِيفا فَالْأولى بِهِ أَن لَا ينَام عَلَيْهِ فَإِن الطبيعة تهضم الدَّوَاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 279

وَإِذا أَخذ الدَّوَاء يعْمل فَالْأولى أَن لَا ينَام عَلَيْهِ كَيفَ كَانَ وَلَا يجب أَن يَتَحَرَّك على الدَّوَاء كَمَا يشرب بل يسكن عَلَيْهِ لتشتمل عَلَيْهِ الطبيعة فتعمل فِيهِ فَإِن الطبيعة مَا لم تعْمل فِيهِ لم يعْمل هُوَ فِي الطبيعة وَلَكِن يجب أَن يتشمم الروائح الْمَانِعَة للغثيان مثل رَوَائِح النعناع والسذاب والكرفس والسفرجل والطين الْخُرَاسَانِي مرشوشاً بِمَاء الْورْد وَقَلِيل خل خمر فَإِن نفر عِنْد الشّرْب عَن رَائِحَة الدَّوَاء سد مَنْخرَيْهِ. وَيجب أَن يمضغ العائف للدواء شَيْئا من الطرخون حَتَّى يخدر قُوَّة فَمه وَإِن خَافَ الْقَذْف شدّ الْأَطْرَاف فَإِذا شرب تنَاول عَلَيْهِ قَابِضا. والأطباء قد يلوثون لَهُم الْحبّ بالعسل وَقد يجرونَ عَلَيْهِ عسلاً مُقَومًا أَو سكرا مُقَومًا حَتَّى يكسونه مِنْهُ قَمِيصًا وَمِمَّا هُوَ حِيلَة جَيِّدَة أَن يمسح بالقيروطي وَمِمَّا هُوَ فِي غَايَة جدا أَن يمْلَأ الْفَم مَاء أَو شَيْئا آخر ثمَّ يشرب عَلَيْهِ الْحبّ كَمَا هُوَ أَو مَعْمُولا بِهِ بعض الْحِيَل فَيبلغ الْجَمِيع من غير أَن يظْهر أثر الدَّوَاء. وَيجب أَن يشرب الْمَطْبُوخ فاتراً أَو يشرب الْحبّ فِي مَاء فاتر وَيجب أَن يسخن معدة الشَّارِب وَقدمه فَإِذا سكنت مِنْهُ النَّفس نَهَضَ فَتحَرك يَسِيرا يَسِيرا فَإِن هَذِه الْحَرَكَة مُعينَة. ويتجرع وقتا بعد وَقت من المَاء الْحَار بِقدر مَا يسهّل الدَّوَاء ويخرجه وَيكسر قوته إِلَّا فِي وَقت الْحَاجة إِلَى قطع الإسهال وَفِي تجرع المَاء الْحَار أَيْضا كسر من عَادِية الدَّوَاء. وَمن أَرَادَ أَن يشرب دَوَاء وَهُوَ حَار المزاج ضَعِيف التَّرْكِيب ضَعِيف الْمعدة فَالْأولى بِهِ أَن يتَنَاوَلهُ وَقد شرب قبله مثل مَاء الشّعير وَمثل مَاء الرُّمَّان وَحصل فِي الْمعدة على الْجُمْلَة غذَاء لطيفاً خَفِيفا. وَمن لم يكن كَذَلِك فَالْأولى أَن يشرب على الرِّيق وَأكْثر من أسهل فِي القيظ يحم. وَيجب على شَارِب الدَّوَاء أَن لَا يَأْكُل وَلَا يشرب حَتَّى يفرغ الدَّوَاء من عمله وَأَن لَا ينَام على إسهاله أَيْضا إِلَّا أَن يُرِيد الْقطع فَإِن لم تحْتَمل معدته أَن لَا يَأْكُل لِأَن معدته مرارية سريعة انصباب الْمرة إِلَيْهَا أَو لِأَنَّهُ قد أَطَالَ الاحتماء والجوع أطْعم خبْزًا منقوعاً فِي شراب قَلِيل يعطاه على الدَّوَاء قبل الاسهال. وَهَذَا رُبمَا أعَان على الدَّوَاء. وَيجب أَن لَا يغسل المقعدة بِمَاء بَارِد بل بِمَاء حَار. قَالُوا: والحبوب الَّتِي يجب أَن تسقى فِي مطبوخات يجب أَن تسقى فِي طبيخ يجانسها فَإِن الْحبّ المسهّل للصفراء يجب أَن يسقى فِي طبيخ الشاهترج مثلا والمسهل للسوداء فِي طبيخ مثل الأفتيمون والبسفانج وَنَحْوه وَالَّذِي يخرج البلغم فِي طبيخ مثل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 280

القنطوريون. وَإِذا احتجب إِلَى استفراغ بدن يَابِس صلب اللَّحْم بدواء قوي مثل الخربق وَنَحْوه فَبَالغ قبل فِي ترطيبه بالأغذية الدسمة. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الْأَدْوِيَة القوية شَدِيدَة الْخطر أَعنِي - مثل الخربق فَإِنَّهَا تشنج الْبدن النقي وتحرّك رُطُوبَة الْبدن الممتلىء رُطُوبَة تحريكاً خانقاً وتجلب إِلَى الأحشاء مَا يعسر دَفعه واليتوعات السمية كالمازريون والشبرم يقطع مضرتها إِذا أفرطت الماست وَيعْقل وَكَثِيرًا مَا يخلف الدَّوَاء رَائِحَته فِي الْمعدة فَيكون كَأَنَّهُ بَاقٍ فِيهَا وَيكون دواؤه سويق الشّعير لغسله فَإِنَّهُ أوفق السفوفات. وَإِذا طَالَتْ الْمدَّة وَلم يَأْخُذ الدَّوَاء فِي الاسهال فَإِن أمكنه أَن يُخَفف وَلَا يُحَرك شَيْئا فعل وَإِن خَافَ شَيْئا فَمن الصَّوَاب أَن يتجرع مَاء الْعَسَل أَو شرابه أَو مَاء قد ديف فِيهِ نطرون أَو يحْتَمل فَتِيلَة أَو حقنة. وَمن أَسبَاب تَقْصِير الدَّوَاء ضيق المجاري خلقَة أَو لمزاج أَو لمجاورة عِلّة فَإِن أَصْحَاب الفالج والسكتة تضيق مِنْهُم مجاري الْأَدْوِيَة إِلَى مواردها فيصعب إسهالهم. وَأما جمع مسهلين فِي يَوْم وَاحِد فَهُوَ خطر وخارج عَن الصَّوَاب وكل دَوَاء خَاص بخلط فَإِنَّهُ إِن لم يجده شوّش وأسهل بعسر. وَكَذَلِكَ إِذا وجده مغموراً فِي أضداده وكل دَوَاء فَإِنَّهُ يسهل أَولا الْخَلْط الَّذِي يختصّ بِهِ ثمَّ الَّذِي يَلِيهِ فِي الْكَثْرَة والقلة والرقة على ذَلِك التمريج إِلَّا الدَّم فَإِنَّهُ يُؤَخِّرهُ وتضن بِهِ الطبيعة. وجذب الْخَلْط الْبعيد صَعب وَمن خَافَ كرباً وغثياناً يعرض لَهُ بعد شرب الدَّوَاء فَالصَّوَاب أَن يتقيأ قبل شرب الدَّوَاء بثلائة أَيَّام أَو يَوْمَيْنِ بعروق الفجل وأصل الفجل. وَيجب أَن لَا يكثر الْملح فِي طَعَام من يُرِيد أَن يستهل وَكَثِيرًا مَا يجلب الدَّوَاء كرباً وغثياناً وغشياً وخفقاناً ومغصاً وخصوصاً إِذا لم يسهل أَو عوق فكثيراً مَا يحْتَاج إِلَى قيئه وَكَثِيرًا مَا يَكْفِي الْخطب فِيهِ تنَاول القوابض. وَشرب مَاء الشّعير بعد الإسهال يدْفع غائلة المسهل وَيغسل مَاء النزل بالممازجة. وَمن كَانَ بَارِد المزاج غَالِبا على أخلاطه البلغم فليتناول بعد الدَّوَاء وَعَمله

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 281

حرفا مغسولاً بِمَاء حَار مَعَ زَيْت. وَأَن كَانَ حَار المزاج اسْتعْمل بزر قطونا بِمَاء بَارِد ودهن بنفسج وسكر طبرزذ وجلاب. والمعتدل المزاج بزر الْكَتَّان. وَمن خَافَ سحجاً تنَاول الطين الأرمني بِمَاء الرُّمَّان وَيجب أَن يكون اسْتِعْمَاله مَا ذكرنَا بعد الاسهال وَإِلَّا قطعه وكل شَارِب دَوَاء يستعقب حَتَّى فأوفق الْأَشْيَاء لَهُ مَاء الشّعير. وَأما السكنجبين فساحج يجب أَن يُؤَخر إِلَى يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة حَتَّى تعود إِلَى الأمعاء قوتها وَيجب أَن يدْخل المنسهل فِي الْيَوْم الثَّانِي الْحمام فَإِن كَانَ قد بَقِي من أخلاطه بَقِيَّة فَإِن وجدته يَسْتَطِيب الْحمام ويستلذه فَذَلِك دَلِيل على أَن الْحمام ينقيه من الْبَاقِي فَدَعْهُ وَإِن وجدته لَا يستلذه ويضجر فِيهِ فَأخْرجهُ. وَاعْلَم أَن الضَّعِيف المعي رُبمَا اسْتَفَادَ من الْأَدْوِيَة المسهلة قُوَّة مسهلة فطال عَلَيْهِ الْأَمر وَاحْتَاجَ إِلَى علاجات كَثِيرَة حَتَّى يمسك وَكَذَلِكَ الْمَشَايِخ يخَاف عَلَيْهِم من الاسهال غوائله. وَاعْلَم أَن شرب النَّبِيذ عقيب المسهلات يُورث حميّات واضطراباً. وَكَثِيرًا مَا يعقب الإسهال والفصد وجعاً فِي الكبد ويقلعه شرب المَاء الْحَار. وَاعْلَم أَن وَقت طُلُوع الشعرى وَوُقُوع الثَّلج على الْجبَال وَالْبرد الشَّديد لَيْسَ وقتا للدواء فليشرب الدَّوَاء ربيعاً أَو خَرِيفًا. وَالربيع هُوَ وَقت يستقبله الصَّيف فَلَا يتَنَاوَل فِيهِ إِلَّا لطيفاً. والخريف هُوَ وَقت يستقبله الشتَاء فَيحْتَمل الدَّوَاء الْقوي وَلَا يجب أَن تعود الطبيعة شرب الدَّوَاء كلما احْتَاجَت إِلَى تليين فَيصير ذَلِك ديدناً فيوقع صَاحبه فِي شغل وخيم الْعَاقِبَة. وكل من كَانَ يَابِس المزاج ينهكه الدَّوَاء الْقوي. والدواء الضَّعِيف يجب أَن يقلل عَلَيْهِ الْحَرَكَة لئلآ تتحلل قوته. وَمن الْأَدْوِيَة الضعيفة الْمُبَارَكَة بنفسج وسكر وَمن احْتَاجَ إِلَى مسهل فِي الشتَاء فليرصد ريح الْجنُوب وَفِي الصَّيف قَالَ بِالْعَكْسِ وَله تَفْصِيل. وَالْمَرِيض إِذا احْتَاجَ إِلَى مسهل ضَعِيف فَلم يعْمل فَلَا يجوز التحريك بل يتْرك. وَكَثِيرًا مَا يهيج الْمَرَض الاسهال فَتحدث عَنهُ الْحمى وَرُبمَا كَفاهُ الفصد. إفراط المسهل وَوقت قطعه اعْلَم أَن من العلامات الَّتِي يعرف بهَا وَقت وجوب قطع الاسهال الْعَطش وَإِذا دَامَ الاسهال وَلم يحدث عَطش فَلَا يجب أَن يخَاف أَن إفراطاً وَقع لَكِن الْعَطش قد يعرض أَيْضا لَا لِكَثْرَة الإسهال وإفراطه بل بِسَبَب حَال الْمعدة فَإِنَّهَا إِذا كَانَت حارة أَو يابسة أَو كِلَاهُمَا عطشت بِسُرْعَة وبسبب حَال الدَّوَاء إِذا كَانَ حاداً لذاعاً وبسبب الْمَادَّة فِي نَفسهَا إِذا كَانَت حارة كالصفراء. وَفِي مثل هَذِه الْأَسْبَاب

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 282

لَا يبعد أَن يَجِيء الْعَطش مستعجلاً كَمَا إِذا اتّفق أضداد هَذِه الْأَسْبَاب لَا يبعد أَن يَجِيء الْعَطش مُتَأَخِّرًا. وعَلى كل حَال فَإِذا رَأَيْت الْعَطش قد أفرط وَرَأَيْت الاسهال بِالْقَلِيلِ فاحبس وخصوصاً إِذا لم تكن أَسبَاب سرعَة الْعَطش وَبِدَارِهِ مَوْجُودَة. وَفِي مثله لَا يجوز أَن يُؤَخر إِلَى ظُهُور الْعَطش وَرُبمَا كَانَ خُرُوج مَا يخرج دَلِيلا على وَقت الْقطع فَإِن المستسهل للصفراء إِذا رأى الإسهال قد انْتهى إِلَى البلغم فَاعْلَم أَنه قد أفرط فَكيف إِذا انْتهى إِلَى إسهال السَّوْدَاء. وَأما الدَّم فَهُوَ أعظم خطراً وَأجل خطباً وَمن أعقبه الدَّوَاء مغصاً فَلْيتَأَمَّل مَا قيل فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة فِي بَاب المغص. الْفَصْل السَّابِع الإسهال يفرط إِمَّا لضعف الْعُرُوق أَو لسعة أفواهها أَو للذع المسهل لفوهاتها. ولاكتساب الْبدن سوء مزاج مِنْهُ وَمِمَّا يجْرِي مجْرَاه فَإِذا أفرط الإسهال فاربط الْأَطْرَاف من فَوق وَمن أَسْفَل بادياً من الْإِبِط والأربية نازلاً مِنْهُمَا واسقه من الترياق قَلِيلا أَو من الفولونيا وعرقه إِن أمكنك بالحمام أَو ببخار مَاء تَحت ثِيَابه وَيخرج رَأسه مِنْهَا وَإِذا كثر عرقهم جدا سُقُوا القوابض ودلكوا واستعملوا اللخالخ الطّيبَة من مياه الرياحين والصندل والكافور وعصارات الْفَاكِه. وَيجب أَن يدلك أعضاءه الْخَارِجَة ويسخنها وَلَو بالمحاجم بالنَّار تُوضَع تَحت أضلاعه وَبَين الْكَتِفَيْنِ فَإِن احتجت أَن تضع على معدته وعَلى أحشائه أضمدة من التسويق والمياه القابضة فعلت وَكَذَلِكَ من الأدهان دهن السفرجل ودهن المصطكى. وَيجب أَن يجتنبوا الْهَوَاء الْبَارِد فَإِنَّهُ يعصرهم فيسهل. والحار أَيْضا فَإِذا يُرْخِي قوتهم وَيجب أَن يقووا بالمشمومات الطّيبَة ويُجرعُوا القوابض والكعك فِي الشَّرَاب الريحاني وَيجب أَن يكون ذَلِك حاراً وَقد قدم عَلَيْهِ خبْزًا بِمَاء الرُّمَّان وَكَذَلِكَ الأسوقة وقشور الخشخاش مسحوقة وَمِمَّا جرب أَن يُؤْخَذ حب الرشاد وزن ثَلَاثَة دَرَاهِم ويقلى ثمَّ يطْبخ فِي الدوغ حَتَّى يعْقد ويساقى فَإِنَّهُ غَايَة. وَيجب أَن يكون غذاؤه قَابِضا مبرّداً بالثلج مثل مَاء الحصرم وَنَحْوه. وَمِمَّا يعين على حبس إسهالهم تهييج الْقَيْء بِمَاء حَار ولتوضع الْأَطْرَاف أَيْضا فِيهِ وَلَا يبردهم وَإِن غشي عَلَيْهِم مِنْهُ ومنعهم الشَّرَاب وَإِن لم ينجع جَمِيع ذَلِك اسْتعْملت فِي آخر الْأَمر المخدرات والمعالجات القوية الْمَعْلُومَة فِي بَاب منع الإسهال وبالحري أَن يكون الطَّبِيب مستظهراً بإعداد الأقراص والسفوفات القابضة قبل الْوَقْت وَأَن يكون أَيْضا مستظهراً بالحقن وآلاتها.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 283

فليؤخر الْغذَاء إِلَى نصف النَّهَار وليشرب قبله مَاء ورد حاراً. وَمن عرض لَهُ قيء السَّوْدَاء فليضع على معدته إسفنجة مشربَة خلأً حاراً مسخّناً. والأجود أَن يكون طَعَام الْقَيْء مُخْتَلفا فَإِن الْوَاحِد بِمَا اشْتَمَلت عَلَيْهِ الْمعدة ضانة بروده وَبعد الْقَيْء المفرط ينْتَفع بالعصافير والنواهض بعد أَن لَا يُؤْكَل عِظَام أطرافها فَإِنَّهَا ثَقيلَة بطيئة فِي الْمعدة وَأدْخلهُ الْحمام وَأما فِي حَال شرب المقيء فَيجب أَن يحضروا ويرتاضوا ويتعبوا ثمَّ يقيئوا وَذَلِكَ فِي انتصاف النَّهَار. وَيجب عِنْد التقيئة أَن يُغطي عَيْنَيْهِ برفاده ثمَّ يشدٌ ويعصب بَطْنه بقماط ليِّن شدُّا معتدلاً. والأشياء المهيئة للقيء هِيَ الجرجير والفجل والطرنج والفودنج الْجبلي الطري والبصل والكرّاث وَمَاء الشّعير بثفله مَعَ الْعَسَل وحسو الباقلا بحلاوة وَالشرَاب الحلو واللوز بِعَسَل وَمَا يشبه ذَلِك من الْخبز الفطير الْمَعْمُول فِي الدّهن والبطيخ والقثاء وبزورهما أَو شَيْء من أصولهما منقوعاً فِي المَاء مدقوقاً مَعَ حلاوة والشورباج الفجلي. وَمن شرب شرابًا مُسكرا للقيء وَلَا يتقيأ على قَلِيله فليشرب كثيرا. والفقاع إِذا شرب بالعسل بعد الْحمام قيّأ وأسهل وَمن أَرَادَ أَن يتقيأ فَلَا يجب أَن يسْتَعْمل فِي ذَلِك الْقرب المضغ الشَّديد فَإِذا سقى الْإِنْسَان مقيئاً قَوِيا مثل الخربق فَيجب إِن يسقى على الرِّيق إِن لم يكن مَانع وَبعد ساعتين من النَّهَار وَبعد إِخْرَاج الثفل من المعي فَإِن تقيأ بالريشة وَإِلَّا حرك يَسِيرا وَإِلَّا أَدخل الْحمام. والريشة الَّتِي يتقيأ بهَا يجب أَن تمسح بِمثل دهن الْحِنَّاء فَإِن عرض تقطيع وكرب سقِِي مَاء حاراً أَو زيتاً فإمَّا أَن يتقيأ وَإِمَّا أَن يسهّل. وَمِمَّا يعين على ذَلِك تسخين الْمعدة والأطراف فَإِن ذَلِك يحدث الغثيان وَإِذا أسْرع الدَّوَاء المقيء وَأخذ فِي الْعَمَل بِسُرْعَة فَيجب أَن يسكن المتقيء ويتنشق الروائح الطّيبَة ويغمز أَطْرَافه ويسقى شَيْئا من الْخلّ ويتناول بعده التفاح والسفرجل مَعَ قَلِيل مصطكى. وَاعْلَم أَن الْحَرَكَة تجْعَل الْقَيْء أَكثر والسكون يَجعله أقل والصيف أولى زمَان يسْتَعْمل فِيهِ الْقَيْء فَإِن احْتَاجَ إِلَيْهِ من لَا يواتي الْقَيْء سجيته فالصيف أولى وَقت يرخص لَهُ فِيهِ فِي ذَلِك وَأبْعد غايات الْقَيْء. أما على سَبِيل التنقية الأولى فالمعدة وَحدهَا دون المعي. وَأما على سَبِيل التنقية الثَّانِيَة فَمن الرَّأْس وَسَائِر الْبدن. وَأما الجذب والقلع فَمن الأسافل. وَأَنت تعرف الْقَيْء النافع من غير النافع بِمَا يتبعهُ من الخص والشهوة الجيدة والنبض والتنفس الجيدين وَكَذَلِكَ حَال سَائِر القوى وَيكون ابتداؤه غثياناً. وَأكْثر يُؤْذِي مَعَه لذع شَدِيد فِي الْمعدة وحرقة أَن كَانَ الدَّوَاء قَوِيا مثل الخربق وَمَا يتّخذ مِنْهُ ثمَّ يبتدىء بسيلان لعاب ثمَّ يتبعهُ قيء بلغم كثير دفعات ثمَّ يتبعهُ فِي شَيْء سيال صَاف وَيكون اللذع والوجع ثَابتا من غير أَن يتَعَدَّى إِلَى أَعْرَاض أُخْرَى غير الغثيان وكربه وَرُبمَا اسْتطْلقَ الْبَطن ثمَّ يَأْخُذ فِي السَّاعَة الرَّابِعَة يسكن ويميل إِلَى الرَّاحَة. وَأما الرَّدِيء فَإِنَّهُ لَا يحبب الْقَيْء ويعظم الكرب وَيحدث تمدد أَو جحوظ عين وَشدَّة حمرَة فيهمَا شَدِيدَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 286

وعرق كثير وَانْقِطَاع صَوت. وَمن عرض لَهُ هَذَا وَلم يتداركه صَار إِلَى الْمَوْت. وتداركه بالحقنة وَسقي الْعَسَل وَالْمَاء الفاتر والأدهان الترياقية كدهن السوسن ويجتهد حَتَّى يقيء فَإِنَّهُ إِن قاء لم يختنق وافزع أَيْضا إِلَى حقنة معدة عنْدك. وَأولى مَا يسْتَعْمل فِيهِ الْقَيْء الْأَمْرَاض المزمنة العسيرة كالاستسقاء والصرع والمالنخوليا والجذام والنقرس وعرق النسا. والقيء مَعَ مَنَافِعه قد يجلب أمراضاً مثل مَا يجلب الطرش وَلَا يجب أَن يُوصل بِهِ الفصد بل يُؤَخر ثَلَاثَة أَيَّام وَلَا سِيمَا إِذا كَانَ فِي فَم الْمعدة خلط وَكَثِيرًا مَا عسر الْقَيْء لرقة الْخَلْط فَيَنْبَغِي حِينَئِذٍ أَن يثخن بتناول سويق حب الرُّمَّان. وَاعْلَم أَن الْقيام بعد الْقَيْء دَلِيل على اندفاع تخمة إِلَى أَسْفَل وَالْقَذْف بعد الْقيام دَلِيل على أَنه من أَعْرَاض الْقيام. وَأفضل الْأَوْقَات للقيء صيفاً بِسَبَب وجع هُوَ نصف النَّهَار. والقيء نَافِع للجسد رَدِيء لِلْبَصَرِ وَيَنْبَغِي أَن لَا تقيأ الحبلى فَإِن فضول حَيْضهَا لَا ينْدَفع بذلك الْقَيْء والتعب يوقعها فِي اضْطِرَاب فَيجب أَن يسكن وَأما سَاتِر من يَعْتَرِيه الْقَيْء فَيجب أَن يعان. الْفَصْل الْحَادِي عشر فِيمَا يَفْعَله من تقيأ فَإِذا فرغ المتقيء من قيه غسل فَمه وَوَجهه بعد الْقَيْء بخل ممزوج بِمَاء ليذْهب الثّقل الَّذِي رُبمَا يعرض للرأس وَشرب شَيْئا من المصطكى بِمَاء التفاح وَيمْتَنع من الْآكِل وَعَن شرب المَاء وَيلْزم الرَّاحَة ويدهن شراسيفه وَيدخل الْحمام وَيغسل بعجلة وَيخرج فَإِن كَانَ لَا بُد من إطعامه فشيء لذيذ جيّد الجوهرسريع الهضم. الْفَصْل الثَّانِي عشر مَنَافِع الْقَيْء إِن أبقراط يَأْمر بِاسْتِعْمَال الْقَيْء فِي الشَّهْر يَوْمَيْنِ متواليين ليتدارك الثَّانِي مَا قصر وتعسر فِي الأول وَيخرج مَا يتحلب إِلَى الْمعدة. وأبقراط يضمن مَعَه حفظ الصِّحَّة. والإكثار من هَذَا رَدِيء. وَمثل هَذَا الْقَيْء يستفرغ البلغم والمرة وينقي الْمعدة فَإِنَّهَا لَيْسَ لَهَا مَا ينقيها مثل مَا للأمعاء من المرار الَّتِي تنصبّ إِلَيْهَا وينقيها وَيذْهب الثّقل الْعَارِض فِي الرَّأْس ويجلو الْبَصَر وَيدْفَع التُّخمَة وينفع من ينصبّ إِلَى معدته مرار يفْسد طَعَامه فَإِذا تقدمه الْقَيْء ورد طَعَامه على نقاء وَيذْهب نفور الْمعدة عَن الدسومة وَسُقُوط شهوتها الصَّحِيحَة واشتهاءها الحريف والحامض والعفص وينفع من ترهل الْبدن وَمن القروح الكائنة فِي الْكُلِّي والمثانة وَهُوَ علاج قوي للجذام ولرداءة اللَّوْن وللصرع المعدي ولليرقان ولانتصاب النَّفس والرعشة والفالج وَهُوَ من العلاجات الجيّدة لأَصْحَاب القوباء. وَيجب أَن يسْتَعْمل فِي الشَّهْر مرّة أَو مرَّتَيْنِ على الامتلاء من غير أَن يحفظ دور مَعْلُوم وَعدد أَيَّام مَعْلُومَة. وَأَشد مُوَافقَة الْقَيْء لمن مزاجه الأوّل مراري قصيف.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 287

قَلِيلا وَقد ينفع من ذَلِك شرب عصارة بقلة الحمقاء مَعَ الطين الأرمني وَإِذا جرع مِنْهُ من أفرط عَلَيْهِ دَوَاء قيأه. وَيجب أَن تطلب الْأَدْوِيَة المقيئة على طبقاتها وَكَيف يجب أَن يسقى كل وَاحِد مِنْهَا والخربق خَاصَّة من الأقراباذين وَمن الْأَدْوِيَة المفردة. الْفَصْل السَّادِس عشر الحقنة هِيَ معالجة فاضلة فِي نفض الفضول عَن الأمعاء وتسكين أوجاع الْكُلِّي والمثانة وأورامها وَمن أمراض القولنج وَفِي جذب الفضول عَن الْأَعْضَاء الرئيسية الْعَالِيَة إِلَّا أَن الحادة مِنْهَا تضعف الكبد وتورث الْحمى والحقن يستعان بهَا فِي نفض البقايا الَّتِي تخلفها الإستفراغات. وَأما صُورَة الحقنة وَكَيْفِيَّة الحقن فقد ذَكرنَاهَا فِي بَاب القولنج وَلَعَلَّ أفضل أوضاع المحتقن أَن يكون مُسْتَلْقِيا ثمَّ يضطجع على جَانب الوجع وَأفضل أَوْقَات الحقنة برد الْهَوَاء وَهُوَ الْأَبْرَد أَن ليقل الكرب وَالِاضْطِرَاب والغشي. وَالْحمام من شَأْنه أَن يثير الأخلاط ويفرقها. والحقنة من شَرطهَا أَن تجذب الأخلاط المحتقنة فَلهَذَا لَا يحسن فِي الْأَكْثَر أَن يقدم الْحمام على الحقنة. وَمن كَانَ بِهِ عقر فِي الأمعاء وَاحْتَاجَ بِسَبَب حقى أَو مرض آخر إِلَى الحقنة وَخَافَ أَن تحتبس فَيجب أَن يكمّد مقعدته وسرته وَمَا حولهَا بجاوِرس مسخن. الْفَصْل السَّابِع عشر الأطلية إِن الطلاء من المعالجات الْوَاصِلَة إِلَى نفس الْمَرَض وَرُبمَا كَانَ للدواء قوتان لَطِيفَة وكثيفة وَالْحَاجة إِلَى اللطيفة أَكثر من الْحَاجة إِلَى الكثيفة فَإِن كَانَت الكثافة مِنْهُ معادلة للطافة فَإِذا اسْتعْمل ضماد أنفذت لطيفته واحتبست الكثيفة فَانْتَفع بالنافذ كَمَا تفعل الكزبرة بالسويق فِي تضميد الْخَنَازِير بهَا. والأضمدة كالأطلية إِلَّا أَن الأضمدة متماسكة والأطلية سيالة وَكَثِيرًا مَا يكون اسْتِعْمَال الأطلية بالخرق وَإِذا كَانَت على أَعْضَاء رئيسة كالكبد وَالْقلب وَلم يكن مَانع نَفَعت الْخرق المبخرة بِالْعودِ الخام وأعطت قوى الأطلية عطرية تستحبها الْأَعْضَاء الرئيسة. الْفَصْل الثَّامِن عشر النطولات إِن النطولات علاجات جَيِّدَة لما يحْتَاج أَن يُبدل من الرَّأْس وَغَيره من الْأَعْضَاء. وَمَا يحْتَاج أَن يُبدل مزاجه والأعضاء المحتاجة إِلَى التنطيل بالحار والبارد فَإِن لم يكن هُنَاكَ فضول منصبة اسْتعْمل أَولا النطول مسخناً ثمَّ يسْتَعْمل المَاء الْبَارِد ليشتد وَإِن كَانَ الْأَمر بِالْخِلَافِ بِمَا بالبارد. الْفَصْل التَّاسِع عشر الفصد الفصد هُوَ استفراغ كلي يستفرغ الْكَثْرَة وَالْكَثْرَة هِيَ تزايد الأخلاط على

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 289

لم ينضج وَخيف أَن يهْلك العليل وَأما من يغلب عَلَيْهِ السَّوْدَاء فَلَا بَأْس بِأَن يفصد إِذا لم يستفرغ بالإسهال بعد مُرَاعَاة حَال اللَّوْن على الشَّرْط الَّذِي سَنذكرُهُ وَاعْتِبَار التمدد فَإِن فشو التمدّد فِي الْبدن يُفِيد الحدس وَحده بِوُجُوب الفصد. وَأما من يكون دمِه الْمَحْمُود قَلِيلا وَفِي بدنه أخلاط رَدِيئَة كَثِيرَة فَإِن الفصد يسلبه الطّيب وَيخْتَلف فِيهِ الرَّدِيء وَمن كَانَ دَمه رديئاً وقليلاً أَو كَانَ مائلاً إِلَى عُضْو يعظم ضَرَر ميله إِلَيْهِ وَلم يكن بُد من فصد فَيجب أَن يُؤْخَذ دَمه قَلِيلا ثمَّ يغذى بغذاء مَحْمُود ثمَّ يفصد كرة أُخْرَى ثمَّ يفصد فِي أَيَّام ليخرج عَنهُ الدَّم الرَّدِيء ويخلف الجيّد فَإِن كَانَت الأخلاط الرَّديئَة فِيهِ مرارية احتيل فِي استفراغها أَولا بالاسهال اللَّطِيف أَو الْقَيْء أَو تسكينها واجتهد فِي تسكين الْمَرِيض وتوديعه. وَإِن كَانَت غَلِيظَة فقد كَانَ القدماء يكلفونهم الاستحمام وَالْمَشْي فِي حوائجهم وَرُبمَا سقوهم قبل الفصد وَبعده قبل التَّثْنِيَة السكنجبين الملطف الْمَطْبُوخ بالزوفا والحاشا. وَإِذا اضْطر إِلَى فصد مَعَ ضعف قُوَّة لحمى أَو لأخلاط أُخْرَى ردية فليفرق الفصد كَمَا قُلْنَا. والفصد الضيّق أحفظ للقوة لكنه رُبمَا أسَال اللَّطِيف الصافي وَحبس الكثيف الكدر. وَأما الْوَاسِع فَهُوَ أسْرع إِلَى الغشي وأعمل فِي التنقية وَأَبْطَأ اندمالاً وَهُوَ أولى لمن يفصد للاستظهار وَفِي السمَان بل التوسيع فِي الشتَاء أولى لِئَلَّا يجمد الدَّم. والتضييق فِي الصَّيف أولى إِن احْتِيجَ إِلَيْهِ وليفصد المفصود وَهُوَ مستلق فَإِن ذَلِك أَحْرَى أَن يحفظ قوّته وَلَا يجلب إِلَيْهِ الغشي. وَأما فِي الحمّيات فَيجب أَن يجْتَنب الفصد فِي الحميات الشَّدِيدَة الالتهاب وَجَمِيع الحميات غير الحادة فِي ابتدائها وَفِي أَيَّام الدّور ويقلل الفصد فِي الحميات الَّتِي يصحبها تشتج. وَإِن كَانَت الْحَاجة إِلَى الفصد وَاقعَة لِأَن التشنج إِذا عرض أسهر وأعرق عرقاً كثيرا وَأسْقط الْقُوَّة فَيجب أَن يبْقى لذَلِك عدَّة دم وَكَذَلِكَ من فصد محموماً لَيْسَ حَده عَن عفن فَيجب أَن يقل فصده ليبقى لتحليل الْحمى عدَّة فَإِن لم تكن شَدِيدَة الالتهاب وَكَانَت عفنة فَانْظُر إِلَى القوانين الْعشْرَة ثمَّ تَأمل القارورة فَإِن كَانَ المَاء غليظاً إِلَى الْحمرَة ة وَكَانَ أَيْضا النبض عَظِيما والسحنة منتفخة وَلَيْسَ يُبَادر الحمّى فِي حركتها فافصد على وَقت خلاء من الْمعدة عَن الطَّعَام. وَأما إِن كَانَ المَاء رَقِيقا أَو نارياً أَو كَانَت السحنة منخرطة مُنْذُ ابْتِدَاء الْمَرَض فإياك والفصد. وَإِن كَانَ هُنَاكَ فترات للحمّى فَلْيَكُن الفصد وَاعْتبر حَال النافض فَإِذا كَانَ النافض قَوِيا فإياك والفصد وَتَأمل لون الدَّم الَّذِي يخرج فَإِن كَانَ رَقِيقا إِلَى الْبيَاض فاحبس فِي الْوَقْت وتوق فِي الْجُمْلَة لِئَلَّا يجلب على الْمَرِيض أحد أَمريْن: تهييج

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 291

لمنع نزف الدَّم من الرعاف أَو الرَّحِم أَو المقعدة أَو الصَّدْر أَو بعض الخراجات بِأَن يجذب الدَّم إِلَى خلاف تِلْكَ الْجِهَة. وَهَذَا علاج قوي نَافِع وَيجب أَن يكون الْبضْع ضيقا جدا وَأَن تكون المرات كَثِيرَة لَا فِي يَوْم وَاحِد إِلَّا أَن تضطر الضَّرُورَة بل فِي يَوْم بعد يَوْم وكل مرّة يقلّل مَا أمكن. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن تَكْثِير أعداد الفصد أوفق من تَكْثِير مِقْدَاره والفصد الَّذِي لم تكن إِلَيْهِ حَاجَة يهيج المرار ويعقب جفاف اللِّسَان وَنَحْوه فليتدارك بِمَاء الشّعير وَالسكر وَمن أَرَادَ التَّثْنِيَة وَلم يعرض لَهُ من الفصدة الأولى مضرَّة فالج وَنَحْوه فَيجب أَن يفصد الْعرق من إِلَيْهِ طولا ليمنع حَرَكَة العضل عَن التحامه وَأَن يُوسع وَإِن خيف مَعَ ذَلِك الالتحام بِسُرْعَة وضع عَلَيْهِ خرقَة مبلولة بِزَيْت وَقَلِيل ملح وَعصب فَوْقهَا وَأَن دهن مبضعه عِنْد الفصد منع سرعَة الالتحام وقلل الوجع وَذَلِكَ هُوَ أَن يمسح عَلَيْهِ الزَّيْت وَنَحْوه مسحاً خَفِيفا أَو يغمس فِي الزَّيْت ثمَّ يمسح بِخرقَة. وَالنَّوْم بَين الفصد والتئنية يسْرع التحام الْبضْع وتذكر مَا قُلْنَاهُ من الاستفراغ فِي الشتَاء بالدواء أَنه يجب أَن يرصد لَهُ يَوْم جنوبي فَكَذَلِك الفصد. وَاعْلَم أَن فصد الموسومين والمجانين وَالَّذين يَحْتَاجُونَ إِلَى فصد فِي اللَّيْل فِي زمَان النّوم يجب أَن يكون ضيقا لئلاّ يحدث نزف الدَّم وَكَذَلِكَ كل من لَا يحْتَاج إِلَى التَّثْنِيَة. وَاعْلَم أَن التَّثْنِيَة تُؤخر بِمِقْدَار الضعْف فَإِن لم يكن هُنَاكَ ضعف فغايته سَاعَة وَالْمرَاد من إرْسَال دَمه الجذب يَوْمًا وَاحِدًا. والفصد المورب أوفق لمن يُرِيد التَّثْنِيَة فِي الْيَوْم والمعرض لمن يُرِيد التَّثْنِيَة فِي الْوَقْت والمطول لمن لَا يُرِيد الِاقْتِصَار على تَثْنِيَة وَاحِدَة وَمن عزمه أَن يترشّح عدَّة أَيَّام كل يَوْم وَكلما كَانَ الفصد أَكثر وجعاً كَانَ أَبْطَأَ التحاماً. والاستفراغ الْكثير فِي التَّثْنِيَة يجلب الغشي إِلَّا أَن يكون قد تنَاول المثني شَيْئا. وَالنَّوْم بَين الفصد والتثنية يمْنَع أَن ينْدَفع فِي الدَّم من الفضول مَا ينجذب لانجذاب الأخلاط بِالنَّوْمِ إِلَى غور الْبدن. وَمن مَنَافِع التَّثْنِيَة حفظ قُوَّة المفصود مَعَ استكمال استفراغه الْوَاجِب لَهُ وَخير التثنيه مَا أخر يَوْمَيْنِ وَثَلَاثَة. وَالنَّوْم بِقرب الفصد رُبمَا أحدث انكساراً فِي الْأَعْضَاء. والاستحمام قبل الفصد رُبمَا عسَر الفصد بِمَا يغلظ من الْجلد ويلينه ويهيئه للزلق إِلَّا أَن يكون المفتصد شَدِيد غلظ الدَّم. والمفتصد يَنْبَغِي لَهُ أَن لَا يقدم على امتلاء بعده بل يتدرج فى الْغذَاء ويستلطفه أَولا وَكَذَلِكَ يجب أَن لَا يرتاض بعده بل يمِيل إِلَى الاستلقاء وَأَن لَا يستحم بعده استحماماً محللاً وَمن افتصد وتورم عَلَيْهِ الْيَد افتصد من الْيَد الآخرى مِقْدَار الِاحْتِمَال وَوضع عَلَيْهِ مرهم الاسفيداج وطلى حواليه بالمبردات القوية وَإِذا افتصد من الْغَالِب على بدنه الأخلاط صَار الفصد عِلّة لثوران تِلْكَ الأخلاط وجريانها واختلاطها فيحوج إِلَى فصد متواتر وَالدَّم السوداوي يحوج إِلَى فصد متواتر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 293

عروق الرجل وعروقاً أُخْرَى فَيجب علينا أَن نصل كلامنا بهَا فَنَقُول: أما عروق الرجل فَمن ذَلِك عرق النسا ويفصد من الْجَانِب الوحشي عِنْد الكعب إِمَّا تَحْتَهُ وَإِمَّا فَوْقه من الورك إِلَى الكعب ويلف بلفافة أَو بعصابة قَوِيَّة فَالْأولى أَن يستحم قبله والأصوب أَن يفصد طولا وَإِن خَفِي فصد من شُعْبَة مَا بَين الْخِنْصر والبنصر وَمَنْفَعَة فصد عرق النسا فِي وجع عرق النسا عَظِيمَة. وَكَذَلِكَ فِي النقرس وَفِي الدوالي ودواء الْفِيل. وتثنية عرق النسا صعبة. وَمن ذَلِك أَيْضا الصَّافِن وَهُوَ على الْجَانِب الْإِنْسِي من الكعب وَهُوَ أظهر من عرق النسا ويفصد لاستفراغ الدَّم من الْأَعْضَاء الَّتِي تَحت الكبد ولإمالة الدَّم من النواحي الْعَالِيَة إِلَى السافلة وَلذَلِك يدر الطمث بِقُوَّة وَيفتح أَفْوَاه البواسير. وَالْقِيَاس يُوجب أَن يكون عرق النسا والصافن متشابهي الْمَنْفَعَة وَلَكِن التجربة ترجح تَأْثِير الفصد فِي عرق النسا فِي وجع عرق النسا بِشَيْء كثير وَكَانَ ذَلِك للمحاذاة. وَأفضل فصد الصَّافِن أَن يكون مورباً إِلَى الْعرض وَمن ذَلِك عرق مأبض الرّكْبَة يذهب مَذْهَب الصَّافِن إِلَّا أَنه أقوى من الصَّافِن فِي إدرار الطمث وَفِي أوجاع المقعدة والبواسير. وَمن ذَلِك الْعرق الَّذِي خلف العرقوب وَكَأَنَّهُ شُعْبَة من الصَّافِن وَيذْهب مذْهبه. وفصد عروق الرجل بِالْجُمْلَةِ نَافِع من الْأَمْرَاض الَّتِي تكون عَن مواد مائلة إِلَى الرَّأْس وَمن الْأَمْرَاض السوداوية وتضعيفها للقوة أشدّ من تَضْعِيف فصد عروق الْيَد وَأما الْعُرُوق المفصودة الَّتِي فِي وَهَذِه الْعُرُوق مِنْهَا أوردة وَمِنْهَا شرايين. فالأوردة مثل عرق الْجَبْهَة وَهُوَ المنتصب مَا بَين الحاجبين وفصده ينفع من ثقل الرَّأْس وخصوصاً فِي مؤخره وَثقل الْعَينَيْنِ والصداع الدَّائِم المزمن والعرق الَّذِي على الهامة يفصد للشقيقة وقروح الرَّأْس وعرقا الصدغين الملتويان على الصدغين وعرقا المأقين وَفِي الْأَغْلَب لَا يظهران إِلَّا بالخنق. وَيجب أَن لَا تغور الْبضْع فيهمَا فَرُبمَا صَار ناصوراً وَإِنَّمَا يسيل مِنْهَا دم يسير. وَمَنْفَعَة فصدهما فِي الصداع والشقيقة والرمد المزمن والدمعة والغشاوة وجرب الأجفان وبثورها والعشا وَثَلَاثَة عروق صغَار موضعهَا وَرَاء مَا يدق طرف الْأذن عِنْد الإلصاق بِشعرِهِ. وَأحد الثَّلَاثَة أظهر ويفصد من ابْتِدَاء المأق وَقبُول الرَّأْس لبخارات الْمعدة وبنفع كَذَلِك من قُرُوح الْأذن والقفا وَمرض الرَّأْس. وينكر جالينوس مَا يُقَال: أَن عرقين خلف الْأُذُنَيْنِ يفصدهما المتبتلون ليبطل النَّسْل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 297

وَمن هَذِه الأوردة الوداجان وهما إثنان يفصدان عِنْد ابْتِدَاء الجذام والخناق الشَّديد وضيق النَّفس والربو الحاد وبحة الصَّوْت فِي ذَات الرئة والبهق الْكَائِن من كَثْرَة دم حَار وَعلل الطحال والجنبين. وَيجب على مَا خبرنَا عَنهُ قبل أَن يكون فصدهما بمبضع ذِي شَعْرَة. وَأما كَيْفيَّة تَقْيِيده فَيجب أَن يمِيل فِيهِ الرَّأْس إِلَى ضدّ جَانب الفصد ليثور الْعرق ويتأمل الْجِهَة الَّتِي هِيَ أَشد زوالاً فَيُؤْخَذ من ضذ تِلْكَ الْجِهَة وَيجب أَن يكون الفصد عرضا لَا طولا كَمَا يفعل بالصافن وعرق النسا وَمَعَ ذَلِك فَيجب أَن يَقع فصده طولا. وَمِنْهَا الْعرق الَّذِي فِي الأرنبة وَمَوْضِع فصده هُوَ المتشقق من طرفها الَّذِي إِذا غمز عَلَيْهِ بالأصبع تفرق بِاثْنَيْنِ وَهُنَاكَ يبضع وَالدَّم السَّائِل مِنْهُ قَلِيل. وينفع فصده من الكلف وكدورة اللَّوْن والبواسير والبثور الَّتِي تكون فِي الْأنف والحكة فِيهِ لكنه أحدث حمرَة لون مزمنة تشبه السعفة ويفشو فِي الْوَجْه فَتكون مضرته أعظم من منفعَته كثيرا. وَالْعُرُوق الَّتِي تَحت الخششا مِمَّا يَلِي النقرة نَافِع فصدها من السدَرِ الْكَائِن من الدَّم اللَّطِيف والأوجاع المتقادمة فِي الرَّأْس وَمِنْهَا الجهاررك وَهِي عروق أَرْبَعَة على كل شقة مِنْهَا زوج فينفع فصدها من قُرُوح الْفَم والقلاع وأوجاع اللثة وأورأمها واسترخائها أَو قروحها والبواسير والشقوق فِيهَا وَمِنْهَا الْعرق الَّذِي تَحت اللِّسَان على بَاطِن الذقن ويفصد فِي الخوانيق وأورام اللوزتين وَمِنْهَا عرق تَحت اللِّسَان نَفسه يفصد لثقل اللِّسَان الَّذِي يكون من الدَّم وَيجب أَن يفصد طولا فَإِن فصد عرضا صَعب رقاء دَمه وَمِنْهَا عرق عِنْد العنفقة يفصد للبخر وَمِنْهَا عرق اللثة يفصد فِي معالجات فَم الْمعدة. وَأما الشرايين الَّتِي فِي الرَّأْس فَمِنْهَا شريان الصداغ قد يفصد وَقد يبتر وَقد يسل وَقد يكوى وَيفْعل ذَلِك لحبس النَّوَازِل الحادة اللطيفة المنصبة إِلَى الْعَينَيْنِ ولابتداء الانتشار. والشريانان اللَّذَان خلف الْأُذُنَيْنِ ويفصدان لأنواع الرمد وَابْتِدَاء المَاء والغشاوة والعشا والصداع المزمن وَلَا يَخْلُو فصدهما عَن خطر ويبطؤ مَعَه الالتحام. وَقد ذكر جالينوس أَن مجروحاً فِي حلفه أُصِيب شريانه وسال مِنْهُ دم بِمِقْدَار صَالح فَتَدَاركهُ جالينوس بدواء الكندر وَالصَّبْر وَدم الْأَخَوَيْنِ والمر فاحتبس الدَّم وَزَالَ عَنهُ وجع مزمن كَانَ فِي نَاحيَة وركه. وَمن الْعُرُوق الَّتِي تفصد فِي الْبدن عرقان على الْبَطن: أَحدهمَا موضرع على الكبد وَالْآخر مَوْضُوع على الطحال ويفصد الْأَيْمن فِي الاسْتِسْقَاء والأيسر فِي علل الطحال. وَاعْلَم أَن الفصد لَهُ وقتان: وَقت اخْتِيَار وَوقت ضَرُورَة. فالوقت

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 298

الْمُخْتَار فِيهِ ضحوة النَّهَار بعد تَمام الهضم والنفض وَأما وَقت الِاضْطِرَار فَهُوَ الْوَقْت الْمُوجب الَّذِي لَا يسوغ تَأْخِيره وَلَا يلْتَفت فِيهِ إِلَى سَبَب مَانع. وَاعْلَم أَن المبضع الكال كثير المضرّة فَإِنَّهُ يخطىء فَلَا يلْحق ويورم ويوجع فَإِذا أعملت المبضع فَلَا تَدْفَعهُ بِالْيَدِ غمزاً بل بِرِفْق بالاختلاس لتوصل طرف المبضع حَشْو الْعُرُوق وَإِذا أعنفت فكثيراً مَا ينكسر رَأس المبضع انكساراً خفِيا فَيصير زلآقاً يجرح الْعرق فَإِن ألححت بفصدك زِدْت شرا. وَلذَلِك يجب أَن يجرب كَيْفيَّة علوق المبضع بِالْجلدِ قبل الفصد بِهِ وَعند معاودة ضربه إِن أردتها واجتهد أَن تملأ الْعرق وتنفخه بِالدَّمِ فَحِينَئِذٍ يكون الزلق والزوال أقل. فَإِذا استعصى الْعرق وَلم يظْهر امتلاؤه تَحت الشد فَحله وشدّه مرَارًا وامسحه وَانْزِلْ فِي الضغط واصعد حَتَّى تنبهه وتظهره وتجرب ذَلِك بَين قبض أصبعين على مَوضِع من الْمَوَاضِع الَّتِي تعلم امتداد الْعُرُوق فبهما تحبس وَتارَة تحبس بِأَحَدِهِمَا وتسيل الدَّم بِالْآخرِ حَتَّى تحسّ بالواقف فشدّه عِنْد الإشالة وَجوزهُ عِنْد التَّخْلِيَة وَيجب أَن يكون لرأس المبضع مَسَافَة ينفذ فِيهَا غير بعيدَة فيتعداها إِلَى شريان أَو عصب وَأَشد مَا يجب أَن يمْلَأ حَيْثُ يكون الْعرق أدقّ. وَأما أَخذ المبضع فَيَنْبَغِي أَن يكون بالإبهام وَالْوُسْطَى وتترك السبابَة للجس وَأَن يَقع الْأَخْذ على نصف الحديدة وَلَا يَأْخُذهُ فَوق ذَلِك فَيكون التَّمَكُّن مِنْهُ مضطرباً وَإِذا كَانَ الْعرق يَزُول إِلَى جَانب وَاحِد فقابله بالربط والضبط من ضدّ الْجَانِب وَإِن كَانَ يَزُول إِلَى جانبين سَوَاء فاجتنب فصده طولا. وَاعْلَم أَن الشد والغمز يجب أَن يكون بِقدر أَحْوَال الْجلد فِي صلابته وغلظه وبحسب كَثْرَة اللَّحْم ووفوره. وَالتَّقْيِيد يجب أَن يكون قَرِيبا وَإِذا أخْفى التَّقْيِيد الْعرق فَعلم عَلَيْهِ وَاحْذَرْ أَن يَزُول عَن محاذاة الْعَلامَة عرقك فِي التَّقْيِيد وَمَعَ ذَلِك فعلق الفصد وَإِذا استعصى عَلَيْك الْعرق وإشهاقه فشق عَنهُ فِي الْأَبدَان القضيفة خَاصَّة وَاسْتعْمل السنارة وَوُقُوع التَّقْيِيد والشد عِنْد الفصد يمْنَع امتلاء الْعرق. وَاعْلَم أَن من يعرق كثيرا بِسَبَب الامتلاء فَهُوَ مُحْتَاج إِلَى الفصد وَكَثِيرًا مَا وَقع للمحموم المصدوع الْمُدبر فِي بَابه بالفصد إسهال طبيعي فاستغنى عَن الفصد قطعا. الْفَصْل وَالْعشْرُونَ الْحجامَة الْحجامَة تنقيتها لنواحي الْجلد أَكثر من تنقية الفصد واستخراجها للدم الرَّقِيق أَكثر من استخراجها للدم الغليظ ومنفعتها فِي الْأَبدَان العبال الغليظة الدَّم قَليلَة لِأَنَّهَا لَا تبرز دماءها وَلَا تخرجها كَمَا يَنْبَغِي بل الرَّقِيق جدا مِنْهَا بتكلف وتحدث فِي الْعُضْو المحجوم ضعفا. وَيُؤمر بِاسْتِعْمَال الْحجامَة لَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 299

فِي أوّل الشَّهْر لِأَن الأخلاط لَا تكون قد تحركت أَو هَاجَتْ وَلَا فِي أَخّرهُ لِأَنَّهَا تكون قد نقصت بل فِي وسط الشَّهْر حِين تكون الأخلاط هائجة تَابِعَة فِي تزيدها لزيد النُّور فِي جرم الْقَمَر وَيزِيد الدِّمَاغ فِي الأقحاف والمياه فِي الْأَنْهَار ذَوَات المدّ والجزر. وَاعْلَم أَن أفضل أَوْقَاتهَا فِي النَّهَار هِيَ السَّاعَة الثَّانِيَة وَالثَّالِثَة وَيجب أَن تتوقى الْحجامَة بعد الْحمام إِلَّا فِيمَن دَمه غليظ فَيجب أَن يستحم ثمَّ يبْقى سَاعَة ثمَّ يحجم. وَأكْثر النَّاس يكْرهُونَ الْحجامَة والحجامة على النقرة خَليفَة الأكحل وَتَنْفَع من ثقل الحاجبين وتخفف الجفن وَتَنْفَع من جرب الْعين والبخر فِي الْفَم والتحجر فِي الْعين. وعَلى الْكَاهِل خَليفَة الباسليق وَتَنْفَع من وجع الْمنْكب وَالْحلق. وعَلى أحد الأخذعين خَليفَة القيفال وَتَنْفَع من ارتعاش الرَّأْس وَتَنْفَع الْأَعْضَاء الَّتِي فِي الرَّأْس مثل الْوَجْه والأسنان والضرس والأذنين والعينين وَالْحلق وَالْأنف لَكِن الْحجامَة على النقرة تورث النسْيَان حَقًا كَمَا قيل فَإِن مُؤخر الدِّمَاغ مَوضِع الْحِفْظ وتضعفه الْحجامَة وعَلى الْكَاهِل تضعف فَم الْمعدة. والأخدعية رُبمَا أحدثت رعشة الرَّأْس فليسفل النقرية قَلِيلا وليصعد الْكَاهِلِي قَلِيلا إِلَّا أَن يتوخى بهَا معالجة نزف الدَّم والسعال فَيجب أَن تنزل ولاتصعد. وَهَذِه الْحجامَة الَّتِي تكون على الْكَاهِل وَبَين الفخذين نافعة من أمراض الصَّدْر الدموية والربو الدموي لَكِنَّهَا تضعف الْمعدة وتحدث الخفقان. والحجامة على السَّاق وقارب الفصد وتنقي الدَّم وتدر الطمث. وَمن كَانَت من النِّسَاء بَيْضَاء متخلخلة رقيقَة الدَّم فحجامة السَّاقَيْن أوفق لَهَا من فصد الصَّافِن والحجامة على القمحدوة وعَلى الهامة تَنْفَع فِيمَا ادَّعَاهُ بَعضهم من اخْتِلَاط الْعقل والدوار وتبطىء فِيمَا قَالُوا بالشيب وَفِيه نظر فَإِنَّهُ قد تفعل ذَلِك فِي أبدان دون أبدان. وَفِي أَكثر الْأَبدَان يسْرع بالشيب وينفع من أمراض الْعين وَذَلِكَ أَكثر مَنْفَعَتهَا فَإِنَّهَا تَنْفَع من جربها وبثورها لَكِنَّهَا تضر بالدهن وتورث بلهاً ونسياناً ورداءة فكر وأمراضاً مزمنة وتضرّ بأصحاب المَاء فِي الْعين اللَّهُمَّ إِلَّا أَن تصادف الْوَقْت وَالْحَال الَّتِي يجب فِيهَا اسْتِعْمَالهَا فَرُبمَا لم تضر. والحجامة تَحت الذقن تَنْفَع الْأَسْنَان وَالْوَجْه والحلقوم وتنقي الرَّأْس والفكين. والحجامة على الْقطن نافعة من دماميل الْفَخْذ وَجَربه وبثوره من النقرس والبواسير وداء الْفِيل ورياح المثانة وَالرحم وَمن حكّة الظّهْر. وَإِذا كَانَت هَذِه الْحجامَة بالنَّار بِشَرْط أَو غير شَرط نَفَعت من ذَلِك أَيْضا وَالَّتِي بِشَرْط أقوى فِي غير الرّيح وَالَّتِي بِغَيْر شَرط أقوى فِي تَحْلِيل الرّيح الْبَارِدَة واستئصالها هَهُنَا وَفِي كل مَوضِع.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 300

والحجامة على الفخذين من قُدَّام تَنْفَع من ورم الخصيتين وخراجات الفخذين والساقين وَالَّتِي على الفخذين من خلف تَنْفَع من الأورام والخراجات الْحَادِثَة فِي الأليتين. وعَلى أَسْفَل الرّكْبَة تَنْفَع من ضَرْبَان الرّكْبَة الْكَائِن من أخلاط حادة وَمن الخراجات الرَّديئَة والقروح العتيقة فِي السَّاق وَالرجل. وَالَّتِي على الْكَعْبَيْنِ تَنْفَع من احتباس الطمث وَمن عرق النسا والنقرس. وَأما الْحجامَة بِلَا شَرط فقد تسْتَعْمل فِي جذب الْمَادَّة عَن جِهَة حركتها مثل وَضعهَا على الثدي لحبس نزف دم الْحيض وَقد يُرَاد بهَا إبراز الورم الغائر ليصل إِلَيْهِ العلاج وَقد يُرَاد بهَا نقل الورم إِلَى عُضْو أخس فِي الْجوَار وَقد يُرَاد بهَا تسخين الْعُضْو وجذب الدَّم إِلَيْهِ وَتَحْلِيل رياحه وَقد يُرَاد بهَا رده إِلَى مَوْضِعه الطبيعي المنزول عَنهُ كَمَا فِي القيلة وَقد تسْتَعْمل لتسكين الوجع كَمَا تُوضَع على السُّرَّة بِسَبَب القولنج المبرح ورياح الْبَطن وأوجاع الرَّحِم الَّتِي تعرض عِنْد حَرَكَة الْحيض خُصُوصا للفتيات. وعَلى الورك لعرق النسا وَخَوف الْخلْع. وَمَا بَين الرُّكْبَتَيْنِ نافعة للوركين والفخذين والبواسير وَلِصَاحِب القيلة والنقرس. وَوضع المحاجم على المقعدة يجذب من جَمِيع الْبدن وَمن الرَّأْس وينفع الأمعاء ويشفي من فَسَاد الْحيض ويخف مَعهَا الْبدن ونقول: إِن للحجامة بِالشّرطِ فَوَائِد ثَلَاث: أولاها: الاستفراغ من نفس الْعُضْو ثانيتها: اسْتِبْقَاء جَوْهَر الرّوح من غير استفراغ تَابع لاستفراغ مَا يستفرغ من الاخلاط وثالثتها: تَركهَا التعرّض للاستفراغ من الْأَعْضَاء الرئيسة. وَيجب أَن يعمق المشرط ليجذب من الْغَوْر وَرُبمَا ورم مَوضِع التصاق المحجمة فعسر نَزعهَا فليؤخذ خرق أَو اسفنجة مبلولة بِمَاء فاتر إِلَى الْحَرَارَة وليكمّد بهَا حواليها أَولا. وَهَذَا يعرض كثيرا إِذا استعملنا المحاجم على نواحي الثدي ليمنع نزف الْحيض أَو الرعاف وَلذَلِك لَا يجب أَن يَضَعهَا على الثدي نَفسه وَإِذا دهن مَوضِع الْحجامَة فليبادر إِلَى إعلاقها وَلَا تدافع بل تستعجل فِي الشَّرْط وَتَكون الوضعة الأولى خَفِيفَة سريعة الْقلع ثمَّ يتدرج إِلَى إبطاء الْقلع والإمهال. وغذاء المحتجم يجب أَن يكون بعد سَاعَة وَالصَّبِيّ يحتجم فِي السّنة الثَّانِيَة وَبعد سِتِّينَ سنة لَا يحتجم الْبَتَّةَ وَفِي الْحجامَة على الأعالي أَمن من انصباب الْموَاد إِلَى أَسْفَل والمحتجم الصفراوي يتَنَاوَل بعد الْحجامَة حب الرُّمَّان وَمَاء الرُّمَّان وَمَاء الهندبا بالسكر والخس بالخل. الْفَصْل الثَّانِي وَالْعشْرُونَ العلق قَالَت الْهِنْد: إِن من العلق مَا فِي طباعها سميه فليجتنب جَمِيع مَا كَانَ عَظِيم الرَّأْس لَونه كحلي أسود أَو لَونه أَخْضَر وَذَوَات الزغب والشبيه بالمارماهج وَالَّتِي عَلَيْهَا خطوط لازوردية والشبيهة الألوان بِأبي قلمون فَفِي جَمِيع هَذِه سميَّة يُورث إرسالها أوواماً وغشياً ونزف دم وَحمى واسترخاء وقروحاً رَدِيئَة وليجتنب المصيدة من الْمِيَاه الحمئية الرَّديئَة بل يخْتَار مَا يصاد من الْمِيَاه الطحلبية ومأوى الضفادع وَلَا يلْتَفت إِلَى مَا يُقَال أَن الكائنة فِي مياه مضفدعة رَدِيئَة ولتكن ماسية الألوان يعلوها خضرَة ويمتد عَلَيْهَا خطان زرنيخيان والشقر الزرق المستديرة الْجنُوب والكبدية الألوان وَالَّتِي تشبه الْجَرَاد الصَّغِير وَالَّتِي تشبه ذَنْب الفأر الدقاق الصغار الرؤوس وَلَا يخْتَار على حمر الْبُطُون خضر الظُّهُور وَلَا سِيمَا إِن كَانَت فِي الْمِيَاه الْجَارِيَة وجذب العلق للدم أغور من جذب الْحجامَة. وَيجب أَن يصاد قبل الِاسْتِعْمَال بِيَوْم ويقيأ بالأكباب حَتَّى يخرج مَا فِي بطونها إِن أمكن ذَلِك ثمَّ يصب لَهَا شَيْء يسير من الدَّم من حَمَلِ أَو غَيره ليغتذي بِهِ قبل الْإِرْسَال ثمَّ تُؤْخَذ وتنظف لزوجاتها وقذاراتها بِمثل اسفنجة وَيغسل مَوضِع إرسالها ببورق ويحمر بالدلك ثمَّ ترسل العلق عِنْد إِرَادَة اسْتِعْمَالهَا فِي مَاء عذب فتنظف ثمَّ ترسل. وَمِمَّا ينشطها للتعلق مسح الْموضع بطين الرَّأْس أَو بِدَم فَإِذا امْتَلَأت وَأُرِيد إِسْقَاطهَا ذَر عَلَيْهَا شَيْء من ملح أَو رماد أَو بورق أَو حراقة خرق كتَّان أَو اسنفجة محرقة أَو صوفة محرقة. وَالصَّوَاب بعد سُقُوطهَا أَن يمتص بالمحجمة فَيُؤْخَذ من دم الْموضع شَيْء يُفَارق مَعَه ضَرَر أَثَرهَا ولسعها فَإِن لم يحتبس الدَّم ذَر عَلَيْهِ عفص محرق أَو نورة أَو رماد أَو خزف مسحوق جدا أَو غير ذَلِك من حسابات الدَّم وَيجب أَن تكون عتيدة معدة عِنْد مُعَلّق العلق وَاسْتِعْمَال العلق جيد فِي الْأَمْرَاض الجلديه من السعفة والقوباء والكَلَف والنمش وَغير ذَلِك. الْفَصْل الثَّانِي وَالْعشْرُونَ الاستفراغات تحبس إِمَّا بإمالة الْمَادَّة من غير استفراغ آخر وَإِمَّا باستفراغ مَعَ الإمالة وَإِمَّا بإعانة الاستفراغ نَفسه وَإِمَّا بأدوية مبردة أَو مغرية أَو قابضة أَو كاوية وَإِمَّا بالشد. أما حبس الاستفراغ بالجذب من غير استفراغ فَمثل وضع المحاجم على الثدي ليمنع نزف الدَّم من الرَّحِم وأجود الجذب مَا كَانَ مَعَ تسكين وجع المجذوب عَنهُ. وَأما الَّذِي يكون بجذب مَعَ استفراغ فَمثل فصد الباسليق لذَلِك وَمثله حبس الْقَيْء بالإسهال والإسهال بالقي وَحبس كليهمَا بالتعريق.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 301

وَأما بمعاونة الاستفراغ فَمثل تنقية الْمعدة والمعي عَن الأخلاط اللزجة المذربة المزلقة بالأيارج وَالِاجْتِهَاد فِي تنقية فَم الْمعدة بالقيء لتنقطع مَادَّة الْقَيْء الثَّابِت. وَإِمَّا بالأدوية المبردة لجمد السَّائِل وَيَأْخُذ الفوهات ويضيقها. وَأما الْأَدْوِيَة القابضة لتقبض الْمَادَّة وتضم المجاري. وَإِمَّا بالأدوية المغرية لتحدث السدد فِي فوهات المجاري. فَإِن كَانَت حارة مجففه فَهِيَ أبلغ وَإِمَّا الكاوية لتحدث خشكريشة تقوم على وَجه المجرى فيسد ويرتق وَلها ضَرَر متوقع وَذَلِكَ أَن الخشكريشة رُبمَا انقلعت فَزَاد المجرى اتساعاً. وَمن الكاوية مَا لَهُ قبض كالزاج وَمِنْه مَا لَيْسَ لَهُ قبض كالنورة الْغَيْر مطفاة يُرَاد القابضة حَيْثُ يُرَاد خشكريشة غير ثَابِتَة وتراد الآخرى حَيْثُ يُرَاد أَن تسْقط الخشكريشة سَرِيعا وتراد الكاوية القابضة حَيْثُ يُرَاد خشكريشة ثَابِتَة. وَأما الذى بالشد فبعضه بإطباق المجرى وقسره على الإنضمام كشد مَا فَوق الْمرْفق عِنْد خطأ الفصاد فِي الباسليق إِذا أصَاب الشريان وَبَعضه بحشو فَم الْجراحَة مثل مَا يسد سَبِيل المستفرغ مثل إلقام الْجراحَة وبر الأرنب ونقول: إِن نزف الدَّم إِن كَانَ من أجل انقتاح أَفْوَاه. الْعُرُوق عولج بالقابضة ليضم أفواهها وَإِن كَانَ من حرق فبالقابضة المغرية كالطين الْمَخْتُوم وَإِن كَانَ عَن كُل فِيمَا ينْبت اللَّحْم مخلوطاً بِمَا يجلو لِتَأكل وَأَنت تعلم جَمِيع ذَلِك من مَوضِع آخر. الْفَصْل الثَّالِث وَالْعشْرُونَ معالجات السدد السدد إِمَّا من أخلاط غَلِيظَة وَإِمَّا من أخلاط لزجة وَإِمَّا من أخلاط كَثِيرَة. والأخلاط الْكَثِيرَة إِذا لم يكن مَعهَا سَبَب آخر كفى مضرتها إخْرَاجهَا بالفصد والإسهال وَإِن كَانَت غَلِيظَة احْتِيجَ إِلَى المحلات الحالية وَإِن كَانَت لزجة وَلَا سِيمَا رقيقَة فَيحْتَاج إِلَى المقطعات وَقد عرفت الْفرق بَين الغليظ واللزج وَهُوَ الْفرق بَين الطين والغراء الْمُذَاب. والغليظ يحْتَاج إِلَى الْمُحَلّل ليرققه فيسهل اندفاعه. واللزج يحْتَاج إِلَى المقطع ليعرض بَينه وَبَين مَا الْتَصق بِهِ فيبرئه عَنهُ وليقطع أجزاءه صغَارًا صغَارًا إِذا كَانَ اللزج يسدٌ بالتصاقه وتلازم أَجْزَائِهِ وَجب أَن يحذر فِي تَحْلِيل الغليظ سببان متضادان: أَحدهمَا التَّحْلِيل الضَّعِيف الَّذِي يزِيد فِي تَحْلِيل الضَّعِيف الَّذِي فِي تَحْلِيل الْمَادَّة زِيَادَة حجمها من غير أَن يبلغ التَّحْلِيل فتزداد السدة وَالْآخر التَّحْلِيل الشَّديد الْقوي الَّذِي يتحلّل مَعَه لطيفها ويتحجر كثيفها فَإِذا احْتِيجَ إِلَى تَحْلِيل قوي أرْدف بالتليين اللَّطِيف بمادة لَا غلظ فِيهَا مَعَ حرارة معتدلة لتعين ذَلِك على تَحْلِيل كُلية الساد فَإِن أصعب السدد سدد الْعُرُوق وأصعبها سدد الشرايين وأصعبها مَا كَانَ فِي الْأَعْضَاء الرئيسة. وَإِذا اجْتمع فِي المفتحات قبض وتلطيف كَانَت أوفق فَإِن الْقَبْض يدْرَأ عنف اللَّطِيف عَن الْعُضْو.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 302

الْفَصْل الْخَامِس وَالْعشْرُونَ معالجات الأورام والأورام مِنْهَا حارة وَمِنْهَا بَارِدَة وَمِنْهَا رخوة وَمِنْهَا بَارِدَة صلبة وَقد عددناها. وأسبابها إِمَّا بادية وَإِمَّا سَابِقَة. والسابقة كالامتلاء والبادية مثل السقطة والضربة والنهشة. والكائن من أَسبَاب بادية إِمَّا أَن يتَّفق مَعَ امتلاء فِي الْبدن أَو مَعَ اعْتِدَال من الأخلاط وَلَا يكون مَعَ امتلاء فِي الْبدن. والكائن عَن أَسبَاب سَابِقَة وَعَن بادية مُوَافقَة لامتلاء الْبدن فَلَا يَخْلُو إِمَّا أَن تكون فِي أَعْضَاء مجاورة للرئيسة وَهِي كالمفرغات للرئيسية أَو لَا تكون فَإِن لم تكن فَلَا يجوز أَن يقرب إِلَيْهَا من المحللات شَيْء الْبَتَّةَ فِي الِابْتِدَاء بل يجب أَن يصلح الْعُضْو الدَّافِع إِن كَانَ عُضْو دَافع وَيصْلح الْبدن كُله إِن كَانَ لَيْسَ لَهُ عُضْو مُفْرد وَأَن يقرب إِلَيْهِ كل الْقرب كل مَا يردع ويجذب إِلَى الْخلاف وَيقبض وَرُبمَا جذب إِلَى خلاف ذَلِك الْعُضْو فِي الْجَانِب الْمُخَالف برياضة أَو حمل ثقيل عَلَيْهِ. وَكَثِيرًا مَا تجذب الْمَادَّة عَن الْيَد المتورمة إِذا حمل بالآخرى ثقيل وَأمْسك سَاعَة. وَأما القابضات فَيجب فِيهَا أَن تتوخى القابضات الرادعة فِي الأورام الحارة المزاج صرفة وَفِي الأورام الْبَارِدَة مخلوطة بِمَا لَه قُوَّة حارة مَعَ الْقَبْض مثل الْإِذْخر وأظفار الطّيب وَكلما يزِيد الصفان نقص الْقَبْض وقوى بِهِ الْمُحَلّل حَتَّى يوافي الِانْتِهَاء فَحِينَئِذٍ يخلط بَينهمَا بِالسَّوِيَّةِ وَعند الانحطاط يقْتَصر على الْمُحَلّل والمرخي. والباردة الرخوة يجب أَن يكون مَا يحللها شَيْئا حارأً ميبساً أَكثر مَا يكون فِي الحارة. هَذَا وأماالحادث عَن سَبَب باد وَلَيْسَ هُنَاكَ امتلاء من الأخلاط فَيجب أَن يعالج فِي أول الْأَمر بالإرخاء والتحليل وَإِلَّا فبمثل مَا عولج بِهِ الأول. وَأما إِذا كَانَ الْعُضْو المتورم مفرغة لعضو رَئِيس مثل الْمَوَاضِع الغددية من الْعُنُق حول الْأُذُنَيْنِ للدماغ والإبط للقلب والإربيتين للكبد فَلَا يجوز الْبَتَّةَ أَن يقرب إِلَيْهَا مَا يردع لَيْسَ لأجل أَن هَذَا لَيْسَ علاجاً لأورامها فَإِن هَذَا هُوَ أعلاج لأورامها غير أَنا نؤثر أَن لَا نعالج أورامها ونجتهد فِي الزِّيَادَة فِيهَا وجذب الْمَادَّة إِلَيْهَا وَلَا نبالي من اشتداد الضَّرَر بالعضو طلبا منا لمصْلحَة الْعُضْو الرئيس وخوفاً منا أَنا ذَا أردعنا الْمَادَّة انصرفت إِلَى الْعُضْو الرئيس وَكَانَ من ذَلِك مَا لَا يُطَاق تَدَارُكه فَنحْن نستأثر وُقُوع الضَّرَر بالعضو الخسيس من حَيْثُ ينفع الْعُضْو الرئيس حَتَّى إِنَّا لنجتهد فِي جذب الْمَادَّة إِلَى الْعُضْو الخسيس وتوريمه وَلَو بالمحاجم والأضمدة الجاذبة الحادة. وَإِذا جتمع أَمْثَال هَذِه الأورام أَو غَيرهَا - وخصوصاً فِي الْمَوَاضِع الخالية - فَرُبمَا انفرج بِذَاتِهِ أَو مَعُونَة الإنضاج وَرُبمَا احتجت إِلَى الإنضاج والبط مَعًا. والإنضاج يتم بِمَا فِيهِ مَعَ الْحَرَارَة تسديد وتغرية يحصر بهما الْحَار وَمن يحاول الإنضاج بِمثل هَذِه المنضجات بجب عَلَيْهِ أَن يتَأَمَّل فَإِن وجد الْحَار الغريزي ضَعِيفا وَرَأى الْعُضْو يمِيل إِلَى الْفساد نحى عَنهُ المغرّيات والمسدّدات وَاسْتعْمل المفتّحات وَالشّرط العميق ثمَّ الْأَدْوِيَة الَّتِي فِيهَا تَحْلِيل وتجفيف وكما نستقصي فِيهِ فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة وَكَثِيرًا مَا يكون الورم غائراً فَيحْتَاج إِلَى جذبه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 303

نَحْو الْجلد وَلَو بالمحاجم بالنَّار. وَأما الأورام الصلبة الْمُجَاوزَة حد الِابْتِدَاء فالقانون فِيهَا أَن تلين تَارَة بِمَا يقلّ إسخانه وتجفيفه لئلآ يتحجر كثيفه لشدَّة التَّحْلِيل بل يستعد جَمِيعه للتحليل ثمَّ يشد عَلَيْهِ التَّحْلِيل ثمَّ إِن خيف - من تحلل مَا تحلّل - تحجر مَا يبْقى أقبل على تليينه ثَانِيًا وَلَا يزَال يفعل ذَلِك حَتَّى يفنى كُله فِي مدتي التليين والتحليل. والأورام الفجة تعالج يما يسخن مَعَ لطافة والأورام النفخية تعالج بِمَا يسخن مَعَ لطافة جَوْهَر لتحلل الرّيح وَتوسع المسام إِذْ السَّبَب فِي الأورام النفخية غلظ الرّيح بانسداد المسام. وَيجب أَيْضا أَن يعتنى بجسم مَادَّة مَا يحدث البخار الريحي. وَمن الأورام أورام قرحية كالنملة فَيجب أَن تبرد كالفلغموني وَلَكِن لَا يَنْبَغِي أَن يرطب وَأَن كَانَ الورم يَقْتَضِي الترطيب بل يَنْبَغِي أَن تجقف لِأَن الْعرض هَهُنَا قد غلب السَّبَب. وَالْعرض هُوَ التقرح المتوقع أَو الْوَاقِع. والتقرح علاجه التجفيف وأضر الْأَشْيَاء بِهِ الترطيب. وَأما الأورام الْبَاطِنَة فَيجب أَن تنقص الْمَادَّة عَنْهَا بالفصد والإسهال ويجتنب صَاحبهَا الْحمام وَالشرَاب والحركات الْبَدَنِيَّة والنفسانية المفرطة كالغضب وَنَحْوه ثمَّ يسْتَعْمل فِي بَدْء الْأَمر مَا يردع من غير حمل شَدِيد وخصوصاً إِن كَانَ فِي مثل الْمعدة أَو الكبد لهاذا جَاءَ وَقت تحليلها فَلَا يجب أَن يخلي عَن أدوية قابضة طيبَة الرّيح كَمَا أومأنا إِلَيْهِ فِيمَا سلف. والكبد والمعدة أحْوج إِلَى ذَلِك من الرئة وَيجب أَن تكون الملينات للطبيعة الَّتِي تسْتَعْمل فِيهَا إنضاج وموافقة للأورام مثل عِنَب الثَّعْلَب وَالْخيَار شنبر. ولعنب الثَّعْلَب خاصية فِي تَحْلِيل الأورام الحارة الْبَاطِنَة وَيجب أَن لَا يغذى أَرْبَابهَا إِلَّا لطيفاً وَفِي غير وَقت النّوبَة إِن كَانَت فِي ابتدائها إِلَّا لضعف شَدِيد. وَمن بلي باجتماع ورم الأحشاء مَعَ سُقُوط الْقُوَّة فَهُوَ فِي طَرِيق الْمَوْت لِأَن الْقُوَّة لَا تنتعش إِلَّا بالغذاء. والغذاء أضرّ شَيْء فَإِن تحللت فَمَا أحسن مَا يكون وَإِن تَفَجَّرَتْ فَيجب أَن يشرب مَا يغسلهَا مثل مَاء الْعَسَل أَو مَاء السكر ثمَّ يتَنَاوَل مَا ينضج بِرِفْق مَعَ تجفيف ثمَّ آخر الْأَمر يقْتَصر على المجففات. وستعلم هَذَا من الْكتاب الْمُشْتَمل على الْأَمْرَاض الْجُزْئِيَّة علما مشروحاً وَقد يغلط فِي الأورام الْبَاطِنَة الَّتِي تَحت الْبَطن فَإِنَّهَا رُبمَا لم تكن أوراماً بل كَانَت فتقاً فَيكون بطها فِيهِ خطر وَرُبمَا كَانَت ورماً بَاطِنا وَلَيْسَ فِي الصفاق بل فِي المعي نَفسه وَكَانَ فِي بطه خطر فَاعْلَم ذَلِك. الْفَصْل الْخَامِس وَالْعشْرُونَ كَلَام مُجمل فِي البَط من أَرَادَ أَن يبط بطأ فَيجب أَن يفدب بشقه مَعَ الأسرة والغضون الَّتِي فِي ذَلِك الْعُضْو إِلَّا أَن يكون الْعُضْو مثل الْجَبْهَة فَإِن البط إِذا وَقع على مَذْهَب أسرته وغضونه انْقَطَعت عضلة الْجَبْهَة وَسقط الْحَاجِب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 304

وخصوصاً فِي الْأَبدَان الْبَالِغَة إِلَّا على هَذِه الصّفة فَإِنَّهُ لَا يعود إِلَى الِاتِّصَال الْبَتَّةَ. وسنتكلم فِي الْجَبْر كلَاما مستقصى فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة. وَأما تفرق الإتصال الْوَاقِع فِي الْأَعْضَاء اللينة فالغرض فِي علاجها مُرَاعَاة أصُول ثَلَاثَة إِن كَانَ السَّبَب ثَابتا فَأول مَا يجب هُوَ قطع مَا يسيل وَقطع مادته إِن كَانَ لمجاوره مَادَّة. وَالثَّانِي: إلحام الشق بالأدوية والأغذية الْمُوَافقَة. وَالثَّالِث: منع العفونة مَا أمكن. وَإِذا كفى من الثَّلَاثَة وَاحِد صرفت الْعِنَايَة إِلَى البَاقِينَ. أما قطع مَا يسيل فقد عرفت الْوَجْه فِي ذَلِك وَنحن قد فَرغْنَا عَن بَيَانه. وَأما الإلحام. فتجمع الشفاه إِن اجْتمعت وبالتجفيف فَيتَنَاوَل المغريات وَيَنْبَغِي أَن تعلم أَن الْغَرَض فِي مداواة القروح هُوَ التجفيف فَمَا كَانَ مِنْهَا نقياً جفف فَقَط وَمَا كَانَ مِنْهَا عفناً اسْتعْملت فِيهِ الْأَدْوِيَة الحادة الأكالة مثل القلقطار والزاج والزرنيخ والنورة فَإِن لم ينجع فَلَا بُد من النَّار. والدواء المركّب من الزنجار والشمع والدهن ينقى بزنجاره وَيمْنَع إفراط اللذع بدهنه وشمعه فَهُوَ دَوَاء معتدل فِي هَذَا الشَّأْن الْمَذْكُور فِي أقراباذين وَتقول: إِن كل قرحَة لَا يَخْلُو إِمَّا أَن تكون مُفْردَة وَإِمَّا أَن تكون مركبة. والمفردة إِن كَانَت صَغِيرَة وَلم يتأكل من وَسطهَا شَيْء فَيجب أَن يجمع شفتاها وتعصب بعد توق من وُقُوع شَيْء فِيمَا بَينهَا من دهن أَو غُبَار فَإِنَّهُ يلتحم وَكَذَلِكَ الْكَبِيرَة الَّتِي لم يذهب من جوهرها شَيْء وَيُمكن إطباق جُزْء مِنْهَا على الآخر. وَأما الْكَبِيرَة الَّتِي لَا يُمكن ضمهَا شقاً كَانَ أَو فضاء مملوءاً صديداً أَو قد ذهب مِنْهَا شَيْء من جَوْهَر الْعُضْو فعلاجها التجفيف. فَإِن كَانَ الذَّاهِب جلدا فَقَط احْتِيجَ إِلَى مَا يخْتم وَهُوَ إِمَّا بِالذَّاتِ فالقوابض وَإِمَّا بِالْعرضِ فالحادة إِذا اسْتعْمل مِنْهَا قَلِيل مَعْلُوم مثل الزاج والقلقطار فَإِنَّهَا أعون على التجفيف وإحداث الخشكريشة فَإِن أَكثر أكل وَزَاد فِي القروح وَأما إِن كَانَ الذَّاهِب لَحْمًا كالقروح الغائرة فَلَا يجب أَن نبادر إِلَى الْخَتْم بل يجب أَن يعتني أَولا ب بإنبات اللَّحْم وَإِنَّمَا ينْبت اللَّحْم مَا لَا يتعدّى تجفيفه الدرجَة الأولى كثيرا بل هَهُنَا شَرَائِط يَنْبَغِي أَن تراعى من ذَلِك اعْتِبَار حَال مزاج الْعُضْو الْأَصْلِيّ ومزاج القرحة فَإِن كَانَ الْعُضْو فِي مزاجه شَدِيد الرطوبه والقرحة لَيست بشديدة الرُّطُوبَة كفى تجفيف يسير فِي الدرجَة الأولى لِأَن الْمَرَض لم يَتَعَدَّ عَن طبيعة الْعُضْو كثيرا. وَأما إِذا كَانَ الْعُضْو يَابسا والقرحة شَدِيدَة الرُّطُوبَة احْتِيجَ إِلَى مَا يجفف فِي الدرجَة الثَّانِيَة وَالثَّالِثَة ليَرُدهُ إِلَى مزاجه وَيجب أَن يعدل الْحَال فِي المعتدلين وَمن ذَلِك اعْتِبَار مزاج الْبدن كُله لِأَن الْبدن إِذا كَانَ شَدِيد اليبوسة كَانَ الْعُضْو الزَّائِد فِي رطوبته معتدلاً فِي الرُّطُوبَة بِحَسب الْبدن المعتدل فَيجب أَن يجفف بالمعتدل وَكَذَلِكَ إِن كَانَ الْبدن زَائِد الرُّطُوبَة والعضو إِلَى ٍ اليبوسة وَإِن خرجا جَمِيعًا إِلَى الزِّيَادَة فَحِينَئِذٍ إِن كَانَ الْخُرُوج إِلَى الرُّطُوبَة جفف تجفيفاً أَكثر أَو إِلَى اليبوسة جفّف تجفيفاً أقل وَمن ذَلِك اعْتِبَار قُوَّة المجقفات فَإِن المجففات المنبتة - وَإِن لم يطْلب مِنْهَا تجفيف شَدِيد مثله - يمْنَع الْمَادَّة المنصبة إِلَى الْعُضْو الَّتِي مِنْهَا يتهيأ إنبات اللَّحْم كَمَا يطْلب فِي مجففات لَا تسْتَعْمل لإنبات اللَّحْم بل للختم فإذاه يطْلب مِنْهَا أَن تكون أَكثر جلاءَ وغسلاً للصديد من المجففات الخاتمة الَّتِي لَا يُرَاد مِنْهَا إِلَّا الْخَتْم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 306

والإلحام والإهمال وَجَمِيع الْأَدْوِيَة الَّتِي تجفف بِلَا لذع فَهِيَ ذَات نفع فِي إنبات اللَّحْم. وكل قرحَة فِي مَوضِع غير لحيم فَهِيَ غير مجيبة لسرعة الإندمال. وَكَذَلِكَ المستديرة. وَأما القروح الْبَاطِنَة فَيجب أَن يخلط بالأدوية المجففة والقوابض المستعملة فِيهَا أدوية منفذة كالعسل وأدوية خَاصَّة بالموضع كالمدرات فِي أدوية علاج قُرُوح آلَات الْبَوْل وَإِذا أردنَا فِيهَا الإدمال جعلنَا الْأَدْوِيَة مَعَ قبضهَا لزجة كالطين الْمَخْتُوم. وَاعْلَم أَن لبرء القرحة مَوَانِع رداءة الْعُضْو أَي مزاج الْعُضْو فَيجب ان تعتني بإصلاحه حسب مَا تعلم وراءة مزاج الدَّم المتوجه إِلَيْهِ فيربطه فَيجب أَن تتداركه بِمَا يُولد الكيموس الْمَحْمُود وَكَثْرَة الدَّم الَّذِي يسيل إِلَيْهِ ويرطبه فَيجب أَن تتداركه بالاستفراخ وتلطيف الْغذَاء وَاسْتِعْمَال الرياضة إِن أمكن. وَفَسَاد الْعظم الَّذِي نخبه وأساله الصديد وَهَذَا لَا دَوَاء لَهُ إِلَّا إصْلَاح ذَلِك الْعظم وحكه إِن كَانَ الحك يَأْتِي على فَسَاده أَو أَخذه وقطعه وَكَثِيرًا مَا يحْتَاج أَن يكون مَعَ معالجي القرحة مراهم جذابة لهشيم الْعِظَام وسلاءة ليخرجها وَإِلَّا منعت صَلَاح القرحة. القروح تحْتَاج إِلَى الْغذَاء للتقوية وَإِلَى تقليل الْغذَاء لقطع مَادَّة الْمدَّة وَبَين المقتضيين خلاف فَإِن الْمدَّة تضعف فتحتاج إِلَى تَقْوِيَة وتكثر فتحتاج إِلَى منع الْغذَاء فَيجب أَن يكون الطَّبِيب متدبراً فِي ذَلِك وَإِذا كَانَت القروح فِي الِابْتِدَاء والتزيد فَلَا يَنْبَغِي أَن يدْخل الْحمام أَو يصاب بِمَاء حَار فينجذب إِلَيْهَا مَا يزِيد فِي الورم. وَإِذا سكنت القرحة وقاحت فَلَعَلَّهُ يرخص فِيهَا وكل قرحَة تنتكث بِسُرْعَة كلما اندملت فَهِيَ فِي طَرِيق البنصر. وَيجب أَن يتَأَمَّل دَائِما لون الْمدَّة ولون شفة الْجرْح وَإِذا كثرت الْمدَّة من غير استكثار من الْغذَاء فَذَلِك للنضج. ولنتكلم الأن فِي علاج الْفَسْخ. فَنَقُول: إِنَّه لما كَانَ الْفَسْخ تفرق اتِّصَال غائر وَرَاء الْجلد فَمن الْبَين أَن أدويته يجب أَن تكون أقوى من أدوية المكشوفة وَلما كَانَ الدَّم يكثر انصبابه إِلَيْهِ احْتَاجَ ضَرُورَة إِلَى مَا يحلل. وَيجب أَن يكون مَا يحلله لَيْسَ بِكَثِير التجفيف لِئَلَّا يحلّل اللَّطِيف ويحجر الكثيف فَإِذا قضى الوطر من الْمُحَلّل فَيجب أَن يسْتَعْمل الملحم المجفف لِئَلَّا يرتبك فِيمَا بَين الِاتِّصَال وسخ يتحجّر ثمَّ يعفن بِأَدْنَى سَبَب أَو ينقلع فَيَعُود تفرق الِاتِّصَال إِذا كَانَ الْفَسْخ أغور شَرط الْموضع ليَكُون الدَّوَاء أغوص. وَأما الْفَسْخ والرض الْخَفِيف فَرُبمَا كفى فِي علاجه الفصد فَإِن كَانَ الْفَسْخ مَعَ الشدخ عولج الشدخ أَولا بأدوية الشدخ حَتَّى يُمكن علاج الْفَسْخ. والشدخ إِن كَانَ كثيرا عولج بالمجفّفات وَإِن كَانَ قَلِيلا كنخس الإبرة أسْند أمره إِلَى الطبيعة نَفسهَا إِلَّا أَن يكون سمياً ملتفاً أَو يكون شَدِيد الانخلاع أَو يكون نَالَ عصباً فيخاف مِنْهُ تولّد الورم والضربان. وَأما الوثي فَيَكْفِي فِيهِ شدّ رَقِيق غير موجع وَأَن يوضع عَلَيْهِ الْأَدْوِيَة الوثبية. وَأما السقطة والضربة فَيحْتَاج

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 307

فِي مثلهَا إِلَى فصد من الْخلاف وتلطيف الْغذَاء وهجر للحم وَنَحْوه وَاسْتِعْمَال الأطلية والمشروبات الْمَكْتُوبَة لذَلِك فِي الْكتب الْجُزْئِيَّة. وَأما تفرّق الِاتِّصَال فِي الْأَعْضَاء العصبية وَفِي الْعِظَام فلنؤخر القَوْل فِيهَا. الْفَصْل الثَّامِن وَالْعشْرُونَ الكي الكي علاج نَافِع لمنع انتشار الْفساد ولتقوية الْعُضْو الَّذِي يرد مزاجه ولتحليل الْموَاد الْفَاسِدَة المتشبثة بالعضو ولحبس النزف. وَأفضل مَا يكوى بِهِ الذَّهَب وَلَا يَخْلُو موقع الكي إِمَّا أَن يكون ظَاهرا ويوقع عَلَيْهِ الكيّ بِالْمُشَاهَدَةِ أَو يكون غائراً فِي دَاخل عُضْو كالأنف أَو الْفَم أَو المقعدة وَمثل هَذَا يحْتَاج إِلَى قالب يغلي عَلَيْهِ مثل الطلق والمغرة مبلولة بالخلّ ثمَّ يلف عَلَيْهِ خرق ويبرد جدا بِمَاء ورد أَو بِبَعْض العصارات فَيدْخل القالب فِي ذَلِك المنفذ حَتَّى يلتقم موقع الكي ثمَّ يدس فِيهِ المكوى ليصل إِلَى موقعه وَلَا يُؤْذِي مَا حواليه وخصوصاً إِذا كَانَ المكوى أرق من حيطان القالب فَلَا يلقِي حيطان القالب وليتوق الكاوي أَن تتأدى قُوَّة كيته إِلَى الأعصاب والأوتار والرباطات وَإِذا كَانَ كيه لنزف دم فَيجب أَن يَجعله قَوِيا ليَكُون لخشكريشته عمق وثخن فَلَا يسْقط بِسُرْعَة فَإِن سُقُوط خشكريشة كي النزف يجلب آفَة أعظم مِمَّا كَانَ وَإِذا كويت لإِسْقَاط لحم فَاسد وَأَرَدْت أَن تعرف حد الصَّحِيح فَهُوَ حَيْثُ يوجع وَرُبمَا احتجت أَن تكوي مَعَ اللَّحْم الْعظم الَّذِي تَحْتَهُ وتمكنه عَلَيْهِ حَتَّى يبطل جَمِيع فَسَاده وَإِذا كَانَ مثل القحف تلطفه حَتَّى لَا يغلي الدِّمَاغ وَلَا تتشنج الْحجب وَفِي غَيره لَا تبالي بالاستقصاء. الْفَصْل التَّاسِع وَالْعشْرُونَ تسكين الأوجاع قد علمت أَسبَاب الأوجاع وَأَنَّهَا تَنْحَصِر فِي قسمَيْنِ: تغير المزاج دفْعَة وتفرق الِاتِّصَال ثمَّ علمت أَن آخر تفصيلها يَنْتَهِي إِلَى سوء مزاج حَار أَو بَارِد أَو يَابِس بِلَا مَادَّة أَو مَعَ مَادَّة كيموسية أَو ريح أَو ورم. فتسكين الوجع يكون بمضادة الْأَسْبَاب. وَقد علمت مضادة كل وَاحِد مِنْهَا كَيفَ يكون وَعلمت أَن سوء المزاج والورم وَالرِّيح كَيفَ يكون وَكَيف يعالج وكل وجع يشْتَد فَإِنَّهُ يقتل ويعرض مِنْهُ أَولا برد الْبدن وارتعاد ثمَّ يصغر النبض ثمَّ يبطل ثمَّ يَمُوت. وَجُمْلَة مَا يسكن الوجع إِمَّا مبدل المزاج وَإِمَّا مُحَلل الْمَادَّة وَإِمَّا مخدر. والتخدير يزِيل الوجع لِأَنَّهُ يذهب بحس ذَلِك الْعُضْو وَإِنَّمَا يذهب بحسّه لأحد سببين: إِمَّا بفرط التبريد وَإِمَّا بسمّية فِيهِ مضادة لقُوَّة ذَلِك الْعُضْو. والمرخيات من جملَة مَا يحلل بِرِفْق مثل بزر الْكَتَّان والشبت وإكليل الْملك والبابونج وبزر الكرفس واللوز المر وكل حَار فِي الأولى وخصوصاً إِذا كَانَ هُنَاكَ تغرية مَا مثل صمغ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 308

الإجاص والنشا والاسفيذاجات والزعفران واللاذن والخطمي والحماما والكرنب والسلجم وطبيخها والشحوم والزوفا الرطب وأذهان مِمَّا ذكر والمسهلات والمستفركات كَيفَ كَانَت من هَذَا الْقَبِيل. وَيجب أَن تسْتَعْمل المرخيات بعد الاستفراغ إِن احْتِيجَ إِلَى استفْراغ حَتَّى تَنْقَطِع الْمَادَّة المنصبة إِلَى ذَلِك الْعُضْو وَأَيْضًا جَمِيع مَا ينضج الأورام أَو يفجرها. والمخدرات أقواها الأفيون وَمن جُمْلَتهَا اللفاح وبزره وقشور أَصله والخشخاشات والبنج والشوكران وعنب الثَّعْلَب وبزر الخس. وَمن هَذِه الْجُمْلَة الثَّلج وَالْمَاء الْبَارِد وَكثير مَا يَقع الْغَلَط فِي الأوجاع فَتكون أَسبَابهَا أموراٌ من خَارج مثل حر أَو برد أَو سوء وساد وَفَسَاد مُضْطَجع أَو صرعة فِي السكر وَغَيره فيطلب لَهَا سَبَب من الْبدن فيغلط. وَلِهَذَا يجب أَن تتعرف ذَلِك وتتعرف هَل هُنَاكَ امتلاء أم لَيْسَ وتتعرف هَل هُنَاكَ أَسبَاب الامتلات الْمَعْلُومَة وَرُبمَا كَانَ السَّبَب أَيْضا قد ورد من خَارج فَتمكن دَاخِلا مثل من يشرب مَاء بَارِدًا فَيحدث بِهِ وجع شَدِيد فِي نواحي معدته وكبده وَكَثِيرًا مَا لَا يحْتَاج إِلَى أَمر عَظِيم من الاستفراغ وَنَحْوه فَإِنَّهُ كثيرا مَا يَكْفِيهِ الاستحمام وَالنَّوْم الْبَالِغ فِيهِ وَمثل من يتَنَاوَل شَيْئا حاراً فيصدعه صداعاً عَظِيما ويكفيه شرب مَاء مبرد. وَرُبمَا كَانَ الشَّيْء الَّذِي من قبله يُرْجَى زَوَال الوجع إِمَّا بطيء التَّأْثِير وَلَا يحْتَمل الوجع إِلَى ذَلِك الْوَقْت مثل استفراغ الْمَادَّة الفاعلة لوجع القولنج المحتبسة فِي لِيف الأمعاء وَإِمَّا سريع التَّأْثِير لكنه عَظِيم الغائلة مثل تخدير الْعُضْو الوجع فِي القولنج بالأدوية الَّتِي من شَأْنهَا أَن تفعل ذَلِك فيتحير المعالج فى ذَلِك فَيجب أَن يكون عِنْده حدس قوي ليعلم أى المدتين أطول مُدَّة ثبات الْقُوَّة أَو مدد الوجع وَأَيْضًا الْحَالين أضرّ فِيهِ الوجع أَو الغائلة المتوقعة فِي التخدير فيؤثر تَقْدِيم مَا هُوَ أصوب. فَرُبمَا كَانَ الوجع - إِن بَقِي - قتل بشدته وبعظمه والتخدير رُبمَا لم يقتل وَإِن أضرّ من وَجه اخر وَرُبمَا أمكنك أَن تتلافى مضرّته وتعاود وتعالج بالعلاج الصَّوَاب وَمَعَ ذَلِك فَيجب أَن تنظر فِي تركيب المخدر وكيفيته وتستعمل أسهله وتستعمل مركبه مَعَ ترياقاته إِلَّا أَن يكون الْأَمر عَظِيما جدا فتخاف وتحتاج إِلَى تخدير قوي وَرُبمَا كَانَ بعض الْأَعْضَاء غير ميال بِاسْتِعْمَال المخدر عَلَيْهِ فَإِنَّهُ لَا يُؤَدِّي إِلَى غائلة عَظِيمَة مثل الْأَسْنَان إِذا وضع عَلَيْهَا مخدّر. وَرُبمَا كَانَ الشّرْب أَيْضا سليما فِي مثله مثل شرب المخدر لأجل وجع الْعين فَإِن ذَلِك أقل ضَرَرا بِالْعينِ من أَن يكتحل بِهِ وَرُبمَا سهك تلاقي ضَرَر شربهَا بالأعضاء الآخرى. وَأما فِي مثل القولنج فتعظم الغائلة لِأَن الْمَادَّة تزداد بردا وجموداً واستغلافاً والمخدرات قد تسكن الوجع بِمَا تنوم فَإِن النّوم أحد أَسبَاب سُكُون الوجع وخصوصاً إِذا اسْتعْمل الْجُوع مَعَه فِي وجع مادي. والمخدّرات المركبة الَّتِي تكسر قواها أدوية هِيَ كالترياق لَهَا أسلم مثل الفلونيا وَمثل الأقراص الْمَعْرُوفَة بِالْمُثَلثَةِ لَكِنَّهَا أَضْعَف تخديراً. والطري مِنْهَا أقوى تخديراً والعتيق يكَاد لَا يخدر والمتوسط متوسط. وَمن الأوجاع مَا هُوَ شَدِيد الشدَّة سهل العلاج أَحْيَانًا مثل الأوجاع الريحية فَرُبمَا سكنها وكفاها صب المَاء الْحَار عَلَيْهَا وَلَكِن فِي ذَلِك خطر وَاحِد وَذَلِكَ أَنه رُبمَا كَانَ السَّبَب ورماً

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 309

فيظن أَنه ريح فَإِن اسْتعْمل عَلَيْهِ وخصوصاً فِي ابْتِدَاء تبطيل مَاء حَار عظم الضَّرَر. وَهَذَا مَعَ ذَلِك رُبمَا أضرّ بالريحي وَذَلِكَ إِذا ضعف عَن تَحْلِيل الرّيح وَزَاد فِي انبساط حجمه. والتكميد أَيْضا من معالجات الرِّيَاح وأفضله بِمَا خص مثل الجاورس إِلَّا فِي عُضْو لَا يحْتَملهُ مثل الْعين فتكمد بالخرق وَمن الكمادات مَا يكون بالدهن المسخّن. وَمن التكميدات القوية أَن يطْبخ دَقِيق الكرسنة بالخل ويجفّف ثمَّ يتَّخذ مِنْهُ كماد ودونه أَن تطبخ النخالة كَذَلِك وَالْملح لذاع البخار والجاورس أصلح مِنْهُ وأضعف وَقد يكمد بِالْمَاءِ فِي مثانة. وَهُوَ سليم لين وَلَكِن قد يفعل الْفِعْل الْمَذْكُور إِذا لم يراع والمحاجم بالنَّار من قبيل هَذَا وَهُوَ قوي على إسكَان الوجع الريحي وَإِذا كرر أبطل الوجع أصلا لكنه قد يعرض مِنْهُ مَا يعرض من المرخيات. وَمن مسكنات الأوجاع الْمَشْي الرَّقِيق الطَّوِيل الزَّمَان لما فِيهِ من الارخاء وَكَذَلِكَ الشحوم اللطيفة الْمَعْرُوفَة والأدهان الَّتِي ذكرنَا والغناء الطّيب خُصُوصا إِذا نوم بِهِ والتشاغل بِمَا يفرح مسكن قوي للوجع. الْفَصْل الثَّلَاثُونَ وَصِيَّة فِي أَنا بِأَيّ المعالجات نبتدىء إِذا اجْتمعت أمراض فَإِن الْوَاجِب أَن نبتدىء بِمَا يَخُصُّهُ إِحْدَى الحواص الثَّلَاث: إِحْدَاهَا بِالَّتِي لَا تبرىء الثَّانِيَة دون برئه مثل الورم والقرحة إِذا اجْتمعَا فَإنَّا نعالج الورم أَولا حَتَّى يَزُول سوء المزاج الَّذِي يَصْحَبهُ وَلَا يُمكن أَن تَبرأ مَعَه القرحة ثمَّ نعالج القرحة. الثَّانِيَة مِنْهَا أَن يكون أَحدهمَا هُوَ السَّبَب فِي الثَّانِي مثل أَنه إِذا عرضت سدّة وَحمى عالجنا السدة أَولا ثمَّ الْحمى وَلم نبال من الْحمى إِن احتجنا أَن نفتح السددة بِمَا فِيهِ شَيْء من التسخين ونعالج بالمجففات وَلَا نبالي بالحمى لِأَن الْحمى يَسْتَحِيل أَن تَزُول وسببها بَاقٍ وعلاج سَببهَا التجفيف وَهُوَ يضر الْحمى. وَالثَّالِثَة أَن يكون أحداهما أَشد اهتماماً كَمَا إِذا اجْتمع حمى مطبقة سوناخس. والفالج فَإنَّا نعالج سوناخس بالتطفية والفصد وَلَا نلتفت إِلَى الفالج وَأما إِذا اجْتمع الْمَرَض وَالْعرض فَإنَّا نبدأ بعلاج الْمَرَض إِلَّا أَن يغلبه الْعرض فَحِينَئِذٍ نقصد فصد الْعرض وَلَا نلتفت إِلَى الْمَرَض كَمَا نسقي المخدرات فِي القولنج الشَّديد الوجع إِذا صَعب وَإِن كَانَ يضر نفس القولنج وَكَذَلِكَ رُبمَا أخرنا الْوَاجِب من الفصد لضعف الْمعدة أَو لإسهال مُتَقَدم أَو غثيان فِي الْحَال وَرُبمَا لم نؤخر وَلَكِن فصدنا وَلم نستوف قطع السَّبَب كُله كَمَا أَنا فِي عِلّة التشنُج لَا نتحرى نفض الْخَلْط كُله بل نَتْرُك مِنْهُ شَيْئا تحلله الركة التشنجية لِئَلَّا تحلل من الرُّطُوبَة الغريزية. فَلْيَكُن هَذَا الْقدر من كلامنا فِي الْأُصُول الْكُلية لصناعة الطِّبّ كَافِيا ولنأخذ فِي تصنيف كتَابنَا فِي الْأَدْوِيَة المفردة إِن شَاءَ الله تَعَالَى. تمّ الْكتاب الأول من كتب القانون وهم الكليات وَصلى الله على سيدنَا مُحَمَّد النَّبِي وَآله.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 310

مد لله وَسَلام على عباده الَّذين اصْطفى وَبعد حمد الله وَالثنَاء عَلَيْهِ وَالصَّلَاة على أنبيائه فَإِذا هَذَا الْكتاب هُوَ ثَانِي الْكتب الَّتِي صنفناها فِي الطِّبّ الَّتِي الأول مِنْهَا هُوَ فِي الْأَحْكَام الكليّة من الطِّبّ وَالثَّانِي مِنْهَا هُوَ هَذَا الْكتاب الْمَجْمُوع فِي الْأَدْوِيَة المفردة. وَقَسمنَا هَذَا الْكتاب جملتين: الأولى مِنْهُمَا: فِي القوانين الطبيعية الَّتِي يجب أَن تعرف من أَمر الْأَدْوِيَة المستعملة فِي علم الطِّبّ. وَالثَّانيَِة مِنْهُمَا: فِي معرفَة قوى الْأَدْوِيَة الْجُزْئِيَّة. أما الْجُمْلَة الأولى فقسمناها إِلَى سِتَّة مقالات: الْمقَالة الأولى: فِي تَعْرِيف أمزجة الْأَدْوِيَة المفردة. الْمقَالة الثَّانِيَة: فِي تعرف أمزجة الْأَدْوِيَة المفردة بالتجربة. الْمقَالة الثَّالِثَة: فِي تعرف أمزجة الْأَدْوِيَة المفردة بِالْقِيَاسِ. الْمقَالة الْخَامِسَة: فِي أَحْكَام تعرض للأدوية من خَارج. الْمقَالة السَّادِسَة: فِي الْتِقَاط الْأَدْوِيَة وادخارها. وَأما الْجُمْلَة الثَّانِيَة فقسمناها إِلَى عدَّة أَلْوَاح وَإِلَى قَاعِدَة. فاللوح الأول من هَذِه الْجُمْلَة لوح الْأَفْعَال والخواص. وَالثَّانِي: فِي الزِّينَة. وَالثَّالِث: فِي الأورام والبثور. وَالرَّابِع: فِي الْجراحَة والقروح. وَالْخَامِس: فِي آلَات المفاصل. وَالسَّادِس: فِي أَعْضَاء الرَّأْس. وَالسَّابِع: فِي أَعْضَاء الْعين. وَالثَّامِن: فِي أَعْضَاء النَّفس والصدر. وَالتَّاسِع: فِي أَعْضَاء الْغذَاء. والعاشر: فِي أَعْضَاء النفض. وَالْحَادِي عشر: فِي الحميّات. وَأما الْقَاعِدَة فقسمناها قسمَيْنِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 314

الْقسم الأول فِي الْمُقدمَة أَنِّي قد جعلت للأدوية المفردد فِيهَا ألواحاً وَجعلت لكل وَاحِد مِنْهَا كِتَابَة بصبغ حَتَّى يسهل الْتِقَاطه. وَالْقسم الثَّانِي: يشْتَمل على ثَمَانِيَة وَعشْرين فصلا. الْجُمْلَة الأولى القوانين الطبيعية القوانين الطبيعية الَّتِي يجب أَن تُعرف من أَمر الْأَدْوِيَة المستعملة فِي علم الطِّبّ الْمقَالة الأولى أمزجة الْأَدْوِيَة المفردة قد بَينا فِي الْكتاب الأول معنى قَوْلنَا: هَذَا الدَّوَاء حَار وَهَذَا الدَّوَاء بَارِد وَهَذَا الدَّوَاء رطب وَهَذَا الدَّوَاء يَابِس وبيّنا أَن ذَلِك بِالْقِيَاسِ إِلَى أبداننا. وصادرنا على أَن جَمِيع المركبات المعدنية والنباتية والحيوانية أَرْكَانهَا هِيَ العناصر الْأَرْبَعَة وَإِنَّمَا تمتزج فيفعل بَعْضهَا فِي بعض حَتَّى تَسْتَقِر على تعادل أَو على تغالب فِيمَا بَينهَا وَإِذا اسْتَقَرَّتْ على شَيْء فَذَلِك هُوَ المزاج الْحَقِيقِيّ. وَأَن المزاج إِذا حصل فِي المركّب هيأه لقبُول القوى والكيفيات الَّتِي من شَأْنهَا أَن تكون لَهُ بعد المزاج وَبينا أَن المزاج بِالْجُمْلَةِ على كم قسم هُوَ وَأَن المزاج المعتدل فِي النَّاس مَاذَا يُرَاد بِهِ وَأَن المزاج المعتدل فِي الْأَدْوِيَة مَاذَا يُرَاد بِهِ وَبينا أَنه إِنَّمَا يُرَاد بِهِ أَن الْبدن الإنساني إِذا لاقاه وَفعل فِيهِ بحرارته الغريزية لم يبعد هُوَ أَن يُؤثر فِي بدن الْإِنْسَان تبريداً أَو تسخيناً أَو ترطيباً أَو تيبيساً فَوق الَّذِي فِي الْإِنْسَان لسنا نعني بِهِ أَن مزاجه مثل مزاج الْإِنْسَان فَإِن مزاج الْإِنْسَان لَا يكون إِلَّا للْإنْسَان. وَاعْلَم أَن المزاج على نَوْعَيْنِ: مزاج أوّل: هُوَ أول مزاج يحدث عَن العناصر. والمزاج الثَّانِي هُوَ المزاج الَّذِي يحدث عَن أَشْيَاء لَهَا فِي أَنْفسهَا مزاج: كَمثل مزاج الْأَدْوِيَة المركبة ومزاج الترياق فَإِن لكل دَوَاء مُفْرد من أدوية الترياق مزاجاً يَخُصُّهُ ثمَّ إِذا اخْتلطت وتركبت حَتَّى تتحد وَيحصل لَهَا مزاج حصل مزاج ثَان وَهَذَا المزاج الثَّانِي لَيْسَ إِنَّمَا يكون كُله عَن الصِّنَاعَة بل قد يكون عَن الطبيعة أَيْضا فَإِن اللبنَ يمتزج بِالْحَقِيقَةِ عَن مائية وجبنية وسمنية وكل وَاحِد من هَذِه الثَّلَاثَة غير بسيط فِي الطَّبْع بل هُوَ أَيْضا ممتزج وَله مزاج يَخُصُّهُ. وَهَذَا المزاج الثَّانِي هُوَ من فعل الطبيعة لَا من فعل الصِّنَاعَة. والمزاج الثَّانِي قد يكون على وَجْهَيْن: إِمَّا مزاج قوي واما مزاج رخو.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 315

وَكَذَلِكَ العدس وَكَذَلِكَ الدَّجَاج وَكَذَلِكَ الثوم فَإِن فِيهِ قُوَّة جلاءة محرقة ورطوبة ثَقيلَة والطبخ يفرق بَينهمَا. وَكَذَلِكَ البصل والفجل وَغير ذَلِك وَلذَلِك قيل: إِن الفجل يهضم وَلَا ينهضم لَا بِجَمِيعِ أَجْزَائِهِ بل بالجوهر اللَّطِيف الأرق الَّذِي فِيهِ فَإِذا تحلل ذَلِك عَنهُ بَقِي الْجَوْهَر الكثيف الَّذِي فِيهِ عَاصِيا على الْقُوَّة الهاضمة لزجاً وَذَلِكَ الْجَوْهَر الآخر يقطع اللزوجة. وَمن هَذَا الْبَاب مَا يقدر الْغسْل على التَّفْرِيق بَين بسائطه مثل الهندبا وَكثير من الْبُقُول فَإِن جوهرها مركب من مَادَّة أرضية مائية بَارِدَة كَثِيرَة وَمن مَادَّة لَطِيفَة قَليلَة فَيكون تبريدها بالمادة الأولى وتفتيحها للسدد وتنفيذها أَكثر بالمادة الآخرى وَيكون خل هَذِه الْمَادَّة اللطيفة منبسطة على سطحها وَقد تصعَدت إِلَيْهِ وانفرشت عَلَيْهِ فَإِذا غسلت تحللت فِي المَاء وَلم يبْق مِنْهَا شَيْء يعْتد بِهِ. فَلهَذَا نهى عَن غسلهَا شرعا وطباً وَبِهَذَا السَّبَب كثير من الْأَدْوِيَة إِذا تنَاولهَا الْإِنْسَان برد تبرداً شَدِيدا فَإِذا ضمًد بهَا حللت مثلا كالكزبرة فَإِنَّهَا إِذا تنوولت اشْتَدَّ تبريدها فَإِذا ضمَد بهَا فَرُبمَا حلَلت مثل الْخَنَازِير وخصوصاً مخلوطة بالسويق وَذَلِكَ لِأَنَّهَا مركَبة من جَوْهَر أرضي مائي شَدِيد التبريد وَمن جَوْهَر لطيف مُحَلل فَإِذا تنوولت أَقبلت الْحَرَارَة الغريزية فحللت عَنْهَا الْجَوْهَر اللَّطِيف وَلم تكن كَثِيرَة الْمِقْدَار فتؤثر فِي المزاج أثرا بل بَعدت ونفذت وَبَقِي الْجَوْهَر الْمبرد مِنْهُ غَايَة فِي التبريد. وَأما إِذا ضفد بهَا فَيُشبه أَن يكون الْجَوْهَر الأرضي لَا ينفذ فِي المسام وَلَا يفعل فِيهَا أثرا الْبَتَّةَ. والجوهر اللَّطِيف الناري ينفذ فِيهَا وينضج فَإِن استصحبت شَيْئا من الْجَوْهَر الْبَارِد نفع فِي الردع وقهر الْحَرَارَة الغريزية. وَهَذَا قريب مِمَّا بينّاه فِي الْكتاب الأول من إحراق البصل ضمَاداً والسلامة عَنهُ مطعوماً إِذا جعلنَا إِحْدَى الْعِلَل فِيهِ قريبَة من هَذَا فَيجب أَن يكون الْمَعْنى محكماً مَعْلُوما. وَمن الْأَدْوِيَة مَا يشبه أَن يكون فِيهِ جوهران مختلفإن فِي الطَّبْع من غير امتزاج البتّة فَمن ذَلِك مَا هُوَ ظَاهر للحس كأجزاء الأترج وَمِنْه مَا هُوَ أخْفى فَإِن بزر قطونا يشبه أَن يكون قشره وَمَا على قشره قوي التبريد. والدقيق الَّذِي فِيهِ قوي التسخين حَتَّى يكَاد أَن يكون دَوَاء محمراً أَو مقرّحاً وقشره كالحجاب الحاجز بَينهمَا فَإِن شرب غير مدقوق لم تمكن صلابة جلده من أَن تنفذ قُوَّة دقيقة وباطنة إِلَى خَارج بل فعل بِظَاهِرِهِ ولعابيته وان دق فَعَسَى أَن الَّذِي يُقَال من أَنه سم هُوَ بِسَبَب ظُهُور دقيقه وحشوه فَيُشبه أَن يكون تفجير المدقوق مِنْهُ للجراحات وتفحّج الصَّحِيح مِنْهُ إِيَّاهَا وردعه لَهَا بِهَذَا السَّبَب وَهَذَا الْمِقْدَار كَاف فِي إعطائنا هَذَا الأَصْل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 317

والحدس أَن فِعْلَهُ إِنَّمَا كَانَ بِالْعرضِ قد يقوَى إِذا كَانَ الْفِعْل إِنَّمَا ظهر مِنْهُ بعد مُفَارقَته ملاقاة الْعُضْو فَإِنَّهُ لَو كَانَ يفعل بِذَاتِهِ لفعل وَهُوَ ملاق للعضو ولاستحال أَن يقصر وَهُوَ ملاق وَيفْعل وَهُوَ مفارق وَهَذَا هُوَ حكم أكثري مقنع. وَرُبمَا اتّفق أَن يكون بعض الْأَجْسَام يفعل فعله الَّذِي بِالذَّاتِ بعد فعله الَّذِي بِالْعرضِ وَذَلِكَ إِذا كَانَ اكْتسب قُوَّة غَرِيبَة تغلب الطبيعية مثل المَاء الْحَار فَإِنَّهُ فِي الْحَال يسخن. وَأما من الْيَوْم الثَّانِي أَو الْوَقْت الثَّانِي الَّذِي يَزُول فِيهِ تَأْثِيره العرضي فَإِنَّهُ يحدث فِي الْبدن بردا لَا محَالة لِاسْتِحَالَة الْأَجْزَاء المستعقبة مِنْهُ إِلَى الْحَالة الطبيعية من الْبرد الَّذِي فِيهِ. وَالسَّادِس: أَن يُرَاعى اسْتِمْرَار فعله على الدَّوَام أَو على الْأَكْثَر فَإِن لم يكن كَذَلِك فصدور الْفِعْل عَنهُ بِالْعرضِ. لِأَن الْأُمُور الطبيعية تصدر عَن مباديها إِمَّا دائمة وَإِمَّا على الْأَكْثَر. وَالسَّابِع: أَن تكون التجربة على بدن الْإِنْسَان فَإِنَّهُ إِن جرب على غير بدن الْإِنْسَان جَازَ أَن يتخلّف من وَجْهَيْن: أَحدهمَا: أَنه قد يجوز أَن يكون الدَّوَاء بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن الْإِنْسَان حاراً وبالقياس إِلَى بدن الْأسد وَالْفرس بَارِدًا إِذا كَانَ الدَّوَاء أسخن من الْإِنْسَان وأبرد من الْأسد وَالْفرس وَيُشبه فِيمَا أَظن أَن يكون الراوند شَدِيد الْبرد بِالْقِيَاسِ إِلَى الْفرس وَهُوَ بِالْقِيَاسِ إِلَى الْإِنْسَان حَار. وَالثَّانِي أَنه قد يجوز أَن يكون لَهُ بِالْقِيَاسِ إِلَى أحد البدنين خاصية لَيست بِالْقِيَاسِ إِلَى الْبدن الثَّانِي مثل البيش فَإِن لَهُ بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن الْإِنْسَان خاصية السمية وَلَيْسَت لَهُ بِالْقِيَاسِ إِلَى بدن الزرازير. فَهَذِهِ القوانين الَّتِي يجب أَن تراعى فِي اسْتِخْرَاج قوى الْأَدْوِيَة من طَرِيق التجربة فَاعْلَم ذَلِك. الْمقَالة الثَّالِثَة أمزجة الْأَدْوِيَة المفردة بِالْقِيَاسِ وَأما تعرّف قوى الأدرية من طَرِيق الْقيَاس فالقوانين فِيهِ بَعْضهَا مَأْخُوذ من سرعَة استحالتها إِلَى النَّار والتسخن وَمن بطء استحالتها وَمن سرعَة جمودها وبطء جمودها وَبَعضهَا مَأْخُوذ من الروائح وَبَعضهَا مَأْخُوذ من الطعوم وَقد تُؤْخَذ من الألوان وَقد تُؤْخَذ من أَفعَال وقوى مَعْلُومَة فيكتسب مِنْهَا دَلَائِل وَاضِحَة على قوى مَجْهُولَة. وَأما الطَّرِيق الأول فَإِن الْأَشْيَاء المتساوية فِي قوام الْجَوْهَر أَعنِي فِي التخلخل والتكاثف أَيهَا قَبِلَ السخونة أسْرع فَهُوَ أسخن وأيها قَبِل الْبُرُودَة أسْرع فَهُوَ أبرد. وَمن أحد الْأَسْبَاب فِي ذَلِك أَن الشَّيْء قد يَسْخُنُ أسْرع من الآخر وَالْفَاعِل وَاحِد لِأَنَّهُ فِي نَفسه أسخن من الآخر وَإِنَّمَا كَانَ الْبرد الْعَارِض برَدَهُ فَلَمَّا وافاه الْحَار

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 319

فَإِنَّهُ كَمَا أَن هَذَا هُوَ الَّذِي يمتزج بالصناعة فَكَذَلِك قد يمتزج بالطبيعة فَتكون الصُّورَة هِيَ هَذِه الصُّورَة إِلَّا أَن من هذد الكيفيات المحسوسة مَا الأولى أَن يكون مَا يخالطها من الضِّدّ يُؤثر فِيهَا أثرا بَينا وَأَنَّهَا مَا دَامَت كيفياتها صَادِقَة محسوسة لَا تحس أضدادها فِيهَا فَهِيَ غالبة للقوى. وَهَذَا هُوَ فِي الطعوم لَا على أَنه وَاجِب بل على أَنه أكثري وَبعد الطعوم فِي الروائح وبعدهما فِي الألوان وَهُوَ فِي الألوان كَغَيْر الموثوق بِهِ. وَمن الْأَسْبَاب الَّتِي فاقت فِيهَا الطعوم الروائح فِي هَذَا الْبَاب وصولها إِلَى الْحس بملاقاة فَهِيَ أولى مَا يُوصل من جَمِيع أَجزَاء الدَّوَاء قُوَّة. والروائح والألوان تُؤثر بِلَا ملاقاة من أَجْزَائِهَا فَيجوز أَن يصل إِلَى الْحس من أَجزَاء فِي الرَّائِحَة بخار من لطيف أَجْزَائِهِ ويستعصي البخار من كثيف أَجْزَائِهِ فَلَا يتبخر. وَيجوز أَن يصل إِلَيْهِ لون الظَّاهِر الْغَالِب دون المغلوب الْخَفي وَلِأَن الروائح قد تدل على الطعوم مثل الرَّائِحَة الحلوة والحامضة والحريفة والمرة كَانَت الروائح تالية للطعوم. فالطعوم أَكثر صِحَّةِ دلَالَة ثمَّ الروائح ثمَّ الألوان ثمَّ لَو كَانَت الطعوم أَيْضا لَا يَقع فِيهَا هَذَا التَّرْكِيب الْمَذْكُور لما كَانَ الأفيون فِي مرارته مَعَ برده المفرط. وَهَذَا الْغَلَط الَّذِي يَقع فِي الطعوم يَقع فِي جَانب الْبرد أَكثر مِنْهُ فِي جَانب الْحر أَعنِي أَن يكون الدَّوَاء لَهُ طعم يدل على الْحَرَارَة وَهُوَ بَارِد فَإِن هَذَا أَكثر من أَن يكون الدَّوَاء لَهُ طعم يدلُ على الْبرد وَهُوَ حَار لِأَن الْحَار فِي أَكثر الْأَحْوَال أقوى اً ثاراً وَأظْهر أفعالاً وأفذ فَلَو كَانَ قد خالط الْبَارِد فِي المزاج الطبيعي حَار. تبلغ قوّته مبلغا يكسر برد مَا يُقَابله لقد كَانَ بالحري أَن يظْهر لَهُ طعم يكسر طعمه إذالحار فِي جَمِيع الْأَحْوَال أنفذ وأبلغ وأغلب وَأولى بِأَن يَجْمُلَ الطعومٍ والروائح. وَلِهَذَا السَّبَب كَأَنَّك لَا تَجِد حامضاً أَو عفصاً لَا مزاج فِيهِ فِي الْحس وَيكون حاراً بأغلب مزاجه كَمَا تَجِد مرًّا ولذاعاً وَيكون بَارِدًا فِي أغلب مزاجه على أَن هَذَا أَيْضا أكثري وَأكْثر أكثرية من الآخر وَلَيْسَ بِوَاجِب. فَإِذا عرفت هَذَا القانون فَيجب الْآن أَن نقتص عَلَيْك مَا يَقُوله الْأَطِبَّاء فِي الطعوم والروائح والألوان فَإِنَّهُم يجْعَلُونَ الطعوم البسيطة كلهَا تِسْعَة وَهِي وَإِن كَانَ لَا بدّ ثَمَانِيَة طعوم وَوَاحِد هُوَ عدم الطّعْم وَهُوَ التفه المسيخ الَّذِي لَا يكون لَهُ طعم وَلَا يدْرك مِنْهُ طعم البتّة كَالْمَاءِ. وَإِنَّهُم يسمون بالطعم كل مَا يحكم عَلَيْهِ بالذوق حكما وَهُوَ بِالْفِعْلِ أَو حكما وَهُوَ بِالْقُوَّةِ وَلم ينفعل الْبَتَّةَ وَهُوَ الَّذِي لَا طعم لَهُ وَهُوَ على وَجْهَيْن: إِمَّا تفه عادم للطعم بِالْحَقِيقَةِ وَإِمَّا تفه عادم لَهُ عِنْد الْحس. والتفه فِي القيقة هُوَ الَّذِي لَا طعم لَهُ بِالْحَقِيقَةِ والتفه عِنْد الْحس هُوَ الَّذِي لَهُ فِي نَفسه طعم الا أَنه لشد تكاثفه لَا يتَحَلَّل مِنْهُ شَيْء يخالط اللسات فيدركه ثمَّ إِذا احتيل فِي تَحْلِيل أَجْزَائِهِ وتلطيفها أحس طعمه مثل النّحاس وَالْحَدِيد فَإِن اللِّسَان لَا يدْرك مِنْهُمَا طعماً لِأَنَّهُ لَا يتحلّل من جرمهما شَيْء يصير إِلَى الرُّطُوبَة المبثوثة فِي أَعلَى اللِّسَان الَّتِي هِيَ وَاسِطَة فِي حس الذَّوْق وَلَو احتيل فِي تهيئته أَجزَاء صغَار ظهر لَهُ طعم قوي وَمثل هَذَا أَشْيَاء كَثِيرَة. وَأما الطعوم الثَّمَانِية الَّتِي يذكرونها الَّتِي هِيَ بِالْحَقِيقَةِ طعوم بعد التفه فَهِيَ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 322

الْحَلَاوَة والمرارة والحرافة والملوحة والحموضة والعفوصة وَالْقَبْض والدسومة. وَيَقُولُونَ: إِن الجوهرالحامل للطعم إِمَّا أَن يكون كثيفاً أرضياً وَإِمَّا أَن يكون لطيفاً وَإِمَّا أَن يكون معتدلاً. وقوته إِمَّا أَن تكون حارة وَإِمَّا أَن تكون بَارِدَة وَإِمَّا أَن تكون متوسّطة. والكثيف الأرضي إِن كَانَ حاراً فَهُوَ مر وَإِن كَانَ بَارِدًا فَهُوَ عفص وَإِن كَانَ معتدلاً فَهُوَ حُلْو. واللطيف إِن كَانَ حاراً فَهُوَ حريف ران كَانَ بَارِدًا فَهُوَ حامض وَإِن كَانَ معتدلاً فَهُوَ دسم. والمتوسّط فِي الكثافة واللطف إِن كَانَ حاراً فَهُوَ مالح وَإِن كَانَ بَارِدًا فَهُوَ قَابض وان كَانَ معتدلاً فقد قَالُوا إِنَّه تفه وَفِي التفه كَلَام. والحريف أسخن ثمَّ المر ثمَّ المالح لِأَن الرِّيف أقوى على التَّحْلِيل والتقطيع والجلاء من المر ثمَّ المالح كَأَنَّهُ مر مكسور برطوبة بَارِدَة يدل عَلَيْهِ مَا ذَكرْنَاهُ من نَحْو تكونه وَكَذَلِكَ إِذا سخن المالح بشمس أَو نَار أَو بمفارقة المائية الكاسرة من قُوَّة الْحَرَارَة صَار مرا وَكَذَلِكَ البورق. والمحلل المر أسخن من الْملح الْمَأْكُول والعفص هُوَ الْأَبْرَد ثمَّ الْقَابِض ثمَّ الحامض وَلذَلِك تكون الْفَوَاكِه الَّتِي تحلو تكون أَولا فِيهَا عفوصة شَدِيدَة التبريد فَإِذا جرت فِيهَا هوائية ومائية حَتَّى تعتدل قَلِيلا بالهوائية وبإسخان الشَّمْس المنضج مَالَتْ إِلَى الحموضة مثل الحصرم وَفِيمَا بَين ذَلِك تكون إِلَى قبض يسير لَيْسَ بعفوصة ثمَّ تنْتَقل إِلَى الْحَلَاوَة إِذا عملت فِيهَا الْحَرَارَة المنضجة وَرُبمَا انْتقل من العفوصة إِلَى الْحَلَاوَة من غير تحمض مثل الزَّيْتُون. لَكِن الحمض وَإِن كَانَ أقل بردا من العفص فَهُوَ فِي الْأَكْثَر أَكثر تبريداً مِنْهُ للطافته ونفوذه. والعفص والقابض يتقاربان فِي الطّعْم لَكِن الْقَابِض إِنَّمَا يقبض ظَاهر اللِّسَان والعفص يقبض ويخشن الظَّاهِر وَالْبَاطِن وَمِمَّا يعنيه على تخشينة أَنه لَا يَنْقَسِم لكثافته إِلَى أَجزَاء صغَار بِسُرْعَة وَلَا يلتحم بعضه بِبَعْض بِسُرْعَة. ولهاتين حالتين تفترق مواقعه من اللِّسَان افتراقاً محسوساً فيختلف قَبضه فِي أَجْزَائِهِ فيختلف وَضعهَا فيخشن ويعين على ذَلِك اخْتِلَاف أَجزَاء الْعُضْو فِي مسامتته ومضاهاته. والعفص ألطف وَأدْخل. والحريف والمر يجردان اللِّسَان جردا. لَكِن المر إِنَّمَا يجرد ظَاهر اللِّسَان والحريف يغوص جرده وتفريقه لِأَنَّهُ لطيف الْجَوْهَر غواص. وَأما المرّ فثقيل الْجَوْهَر يابسه وَلذَلِك لَا يقبل الصّرْف مِنْهُ عفونة يتَوَلَّد مِنْهَا فِيهِ حَيَوَان وَلَا يَغْدُو الصّرْف مِنْهُ حَيَوَانا. وليبوسة المر مَا يجرد مَعَ تخشين مَا وَمِمَّا يُقَوي حرارة الحريف على حرارة المر نُفُوذه فَيقطع شَدِيدا ويحلل شَدِيدا حَتَّى يَأْكُل ويعفن ويبلغ أَن يهْلك. والحلو وَالدَّسم كِلَاهُمَا يبسطان اللِّسَان ويلينانه بتسييل مَا أَدَّاهُ الْبرد وعقده من غير تَحْلِيل ويزيلان خشونته لَكِن الدسم يفعل ذَلِك من غير تسخين بَين. والحلو يفعل مَعَ تسخين فَلذَلِك ينضج الحلو أَكثر. قَالَت الْأَطِبَّاء: وَإِنَّمَا صَار الحلو لذيذاً لِأَنَّهُ يجلو الغليظ جلاء يصلحه ويسيله ويلينه ويزيل أَذَى جموده من غير تقطيعه وتفريق اتِّصَال وملاقاة بعنف وَلَا يسنخن سخونة مؤذية بل لذيذة مثل لَذَّة المَاء المعتدل الْحر إِذا صب على الخصر. وَأما القَوْل الْفَصْل فِي هَذَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 323

فعندهم من أَعلَى دَرَجَة وَلَيْسَ يجب أَن يكون مَا هُوَ أحلى أغذى وَلَا مَا هُوَ ألذ أغذى وَإِن كَانَ لَا بُد من أَن يكون فِي كل غاذ عِنْد الْأَطِبَّاء حلاوة مَا لِأَن الْغذَاء يحْتَاج إِلَى شَرَائِط أُخْرَى غير الْحَلَاوَة. هَذَا وَالدَّسم مُنَاسِب لحلو لَكِن الكثيف المستحيل إِلَيْهِمَا بِفعل الْحَرَارَة الْمُنَاسبَة يَسْتَحِيل إِلَى الْحَلَاوَة إِذا كَانَ عماد تلطفه بالمائية وَقَلِيل هوائية ويستحيل إِلَى الدسومة إِذا كَانَ عماد تلطّفه بالمائية العذبة ويخالطها هوائية كَثِيرَة اشتدّت مداخلتها للمائية. والمر والمالح يَجردان اللِّسَان جردا لَكِن المالج يجرد خَفِيفا وَيغسل وَلَا يخشن ويعينه عَلَيْهِ تأدي ملاقاته للعضو إِلَى جَمِيع أَجْزَائِهِ بِالسَّوِيَّةِ للطافته وَلكنه يُؤْذِي فَم الْمعدة. والمر يجرد شَدِيدا حَتَّى يخشن ويعينه عَلَيْهِ اخْتِلَاف موَاضعه على مَا قُلْنَا. والحريف والحامض يلذعان اللِّسَان لَكِن الحريف يلذعه لذعاً شَدِيدا مَعَ تسخين والحامض يلذعه لذعاً وسطا بِلَا تسخين. والمالح يحدث من انحلال المرّ فِي التفه المائي فَإِذا انْعَقَد كَمَاء الرماد صَار ملحاً. والحامض يحدث من اسْتِحَالَة الْحَلَاوَة بِنُقْصَان الْحَرَارَة ونضج العفوصة بِزِيَادَة الرُّطُوبَة والحرارة. وجوهره فِي جملَة الْأَمر جَوْهَر رطب وَكَذَلِكَ الحلو فَإِن جوهره إِلَى الرُّطُوبَة وجوهر المر والعفص إِلَى اليبوسة. وأفعال الحلو: الإنضاج والتليين وتكثير الْغذَاء والطبيعة تحبه والقوى الجاذبة تجذبه. وأفعال المرارة: الْجلاء والتخشين. وأفعال العفوصة: الْقَبْض إِن ضعف وَالْعصر إِن اشتدّ. وأفعال الْقَبْض: التكثيف والتصليب وَالْحَبْس. وأفعال الدسومة: التليين والإزلاق وإنضاج قَلِيل. وأفعال الحرافة: التَّحْلِيل والتقطيع والتعفين. وأفعال الملوحة: الْجلاء وَالْغسْل والتجفيف وَمنع العفونة. وأفعال الحموضة: التبريد والتقطيع. وَقد يجْتَمع طعمان فِي جرم وَاحِد مثل اجْتِمَاع المرارة وَالْقَبْض فِي الحضُض وَتسَمى البشاعة. وَمثل اجْتِمَاع المرارة والملوحة فِي السليخة وَتسَمى الزعوقة. وَمثل اجْتِمَاع الرافة والحلاوة فِي الْعَسَل الْمَطْبُوخ. وَمثل اجْتِمَاع المرارة والحرافة وَالْقَبْض فِي الباذنجان. وَمثل اجْتِمَاع المرارة والتفه فِي الهندبا وَرُبمَا يعاون مُقْتَضى طعمين على تَقْوِيَة مُقْتَضى طعم فَإِن الحدة والحرافة الثَّابِتَة فِي الْخلّ من الْخمر يجعلانه أشدّ تبريداً لِأَن الحدة والحرافة يفتحان المنافذ فيعينان على التَّنْفِيذ وَإِن لم يبلغَا فِي الْخلّ أَن يسخنا تسخيناً يعْتد بِهِ فَيصير تبريد الْخلّ أغوص وَرُبمَا تعاوق مُقْتَضى طعمين مِنْهَا مثل الحموضة والعفوصة فِي الحصرم فَإِن عفوصة الحصرم تمنع حموضته عَن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 324

التبريد الْبَالِغ النَّافِذ وَرُبمَا كَانَ القوام معينا للكيفية وَرُبمَا كَانَ مضاداً. أما الْمعِين فَمثل اللطافة الَّتِي تقارن الحموضة فتجعل تبريدها أغوص. وَأما المضاد فَمثل الكثافة الَّتِي تقارن المصل فتجعل تبريده أقل مَسَافَة. وَقد يعرض أَن يكون بعض الطعوم غير صرف ثمَّ يصرف على الزَّمَان مثل مَاء الحصرم فَإِنَّهُ إِذا طَالَتْ عَلَيْهِ الْمدَّة خلصت عَلَيْهِ حموضته لِكَثْرَة مَا يرسب من العفص وَغَيره. وَقد يعرض أَن يكون بعض الطَّعَام صرفا فيخلطه الزَّمَان بِغَيْرِهِ مثل الْعَسَل فَإِنَّهُ يمرره ويحرِّفه الزَّمَان زِيَادَة تمرير وتحريف. وكما يُقَوي تمرير الزَّمَان أَو تحريفه عصير الْعِنَب يمرره الزَّمَان أَولا مرَارَة ممزوجة ثمَّ يَأْخُذ فِيهَا إِلَى الحرافة وَإِذا اخْتَلَط العفص والمر كَانَ جلاء مَعَ قبض وَيصْلح لإدمال القروح الَّتِي فِيهَا رهل قَلِيل ويصد لكل إِطْلَاق سَببه سدد. وينفع الطحال نفعا شَدِيدا إِن كَانَت المرارة لَيست فِيهِ بضعيفة وَجَمِيع مَا بِهَذِهِ الصّفة فَإِنَّهُ نَافِع للمعدة والكبد فَإِن المر الْمُطلق والحريف الْمُطلق يضران بالأحشاء فَإِن وافقها الْقَبْض نَفَعت فَإِنَّهَا بمرارتها تجلو وَبِمَا فِيهَا من الْقَبْض تحفظ قُوَّة الأحشاء. وَقد يكون فِي الْقَابِض المر بل فِي الْقَابِض الَّذِي لَا يظْهر فِيهِ كثير مرَارَة قُوَّة تسهيل الصَّفْرَاء والمائية بالعصر وَلَا يكون فِيهِ قُوَّة مسهلة للبلغم اللزج خُصُوصا إِن كَانَ الْقَبْض أقوى عَن المرارة. وَهَذَا كالأفسنتين. وكل حُلْو مَعَ قبض فَهُوَ حبيب إِلَى الأحشاء أَيْضا لِأَنَّهُ لذيذ ومقوّ وينفع خشونة المريء لِأَنَّهُ يشابه المعتدل. وكل مجفف بعفوصته أَو قَبضه إِذا كَانَت فِيهِ دسومة أَو تفه أَو حلاوة. وَبِالْجُمْلَةِ مَا يمْنَع اللذع فَهُوَ منبت للحم. فَإِن كَانَ قبض مَعَ حرافة أَو مرَارَة وَهُوَ الْمركب من جَوْهَر ناريّ وأرضي فَهُوَ يصلح للقروح الَّتِي فِيهَا رُطُوبَة رَدِيئَة وَيصْلح جدا للإدمال وَقد تتركّب قوى هَذِه بِحَسب تركب قوى موادها وطعومها على الْقيَاس الَّذِي اشترطناه قبل. فَهَذَا مَا نقُوله فِي الطعوم وَمَا يلْزم على أصولهم. وَأما الْكَلَام الْمُحَقق فِي هَذِه الْأُمُور فللعلم الطبيعي والطبيب يَكْفِيهِ هَذَا الْقدر مأخوذاً مِنْهُم. وَأما الروائح فَإِنَّهَا تحدث عَن حرارة وتحدث عَن برودة وَلَكِن مشمَها ومسعطها هِيَ الْحَرَارَة فِي أَكثر الْأَمر لِأَن الْعلَّة الأكثرية فِي تقريب الروائح إِلَى الْقُوَّة الشامة هُوَ جَوْهَر لطيف بخاري وَإِن كَانَ قد يجوز أَن يكون على سَبِيل اسْتِحَالَة الْهَوَاء من غير تحلل شَيْء من ذِي الرَّائِحَة إِلَّا أَن الأول هُوَ الأكثري فَجَمِيع الروائح الَّتِي يحدق مِنْهَا لذع أَو تميل إِلَى جنبة الْحَلَاوَة فَكلهَا حارة وَالَّتِي تحسق حامضة وكرجية ندوية فَكلهَا بَارِدَة. وَالطّيب أَكْثَره حَار إِلَّا مَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 325

يَصْحَبهُ تندية وتسكين من الرّوح وَالنَّفس كالكافور والنيلوفر فَإِن أجسامها لَا تَخْلُو عَن جَوْهَر مبرد يصحب الرَّائِحَة إِلَى الدِّمَاغ وكل طيب حَار وكلذلك جَمِيع الأفاوية وَهِي لذَلِك مصدعة. وَأما الألوان فقد قُلْنَا فِيهَا وعرفنا أَنَّهَا تخْتَلف فِي أَكثر الْأَمر وَلَيْسَت كالروْائح لَكِنَّهَا تهدي فِي معنى وَاحِد هِدَايَة أكثرية وَهُوَ أَن النَّوْع الْوَاحِد إِذا اخْتلفت أصنافه وَكَانَ بعضه إِلَى الْبيَاض وَبَعضه إِلَى الصَّبْغ الْأَحْمَر وَالْأسود فَإِن الضَّارِب إِلَى الْبيَاض إِن كَانَ الطَّبْع فِي النَّوْع بَارِدًا هُوَ أبرد والضارب إِلَى الآخرين أقل بردا وَإِن كَانَ الطَّبْع إِلَى الحرّ فَالْأَمْر بِالْعَكْسِ وَقد يخْتَلف هَذَا فِي أَشْيَاء لَكِن الأكثري هُوَ الَّذِي قلته فلنقل الْآن فِي أَفعَال قوى الْأَدْوِيَة المفردة. الْمقَالة الرَّابِعَة للأدوية أفعالاً كُلية وأفعالاً جزئية نقُول: إِن للأدوية أفعالاً كُلية وأفعالاً جزئية وأفعالاً تشبه الْكُلية. وَالْأَفْعَال الْكُلية هِيَ مثل التسخين والتبريد والجذب وَالدَّفْع والادمال والتقريح وَمَا أشبه هَذِه. وَالْأَفْعَال الْجُزْئِيَّة مثل الْمَنْفَعَة فِي السرطان وَالْمَنْفَعَة فِي البواسير وَالْمَنْفَعَة فِي اليرقان وَمَا أشبه ذَلِك. وَالْأَفْعَال الَّتِي تشبه الْكُلية فَمثل الإسهال والإدرار وَمَا أشبه ذَلِك. فَهَذِهِ وَإِن كَانَت جزئية لِأَنَّهَا أَفعَال فِي أَعْضَاء مَخْصُوصَة وآلات مَخْصُوصَة فَإِنَّهَا تشبه الْكُلية لِأَنَّهَا أَفعَال فِي أُمُور يعمّ نَفعهَا وضررها مَعَ أَنه ينفعل عَنْهَا الْبدن كُله لَا بِالْعرضِ. وَنحن إِنَّمَا نذْكر هَهُنَا أفعالها الْكُلية والشبيهة بِالْكُلِّيَّةِ. فَأَما الْأَفْعَال الْكُلية فَمِنْهَا مَا هِيَ أَوَائِل وَمِنْهَا مَا هِيَ ثوان. والأوائل: هِيَ الْأَفْعَال الْأَرْبَعَة الَّتِي هِيَ التبريد والتسخين والترطيب والتجفيف وَأما الثواني: فَمِنْهَا مَا هِيَ هَذِه الْأَفْعَال بِعَينهَا لَكِنَّهَا مقدرَة أَو مقايسة بحدّ زِيَادَة أَو نُقْصَان مثل الإحراق وَمثل العفونة وَمثل الإجماد والبهوة فَإِنَّهَا بِعَينهَا تسخينات وتبريدات لَكِنَّهَا مقدرَة أَو مقايسة وَمِنْهَا مَا هِيَ أَفعَال أُخْرَى وَلكنهَا صادرة عَن هَذِه مثل التخدير والختم والخدر والإلزاق والتفتيح والتغرية وَمَا أشبه ذَلِك. وَأما الشبيهة بالكليات فَمثل الإسهال والإدرار والتعريق وَقبل أَن نتكلم فِي أفعالها فنتكلم فِي صِفَات لَهَا فِي أَنْفسهَا فَنَقُول: إِن الصِّفَات الَّتِي للأدوية فِي أَنْفسهَا بَعْضهَا هِيَ الكيفيات الْأَرْبَع الْمَعْلُومَة وَبَعضهَا الروائح والألوان وَبَعضهَا صِفَات أُخْرَى الْمَشْهُور مِنْهَا هِيَ هَذِه اللطافة والكثافة واللزوجة والهشاشة والجمود والسيلان واللعابية والدهنية والنشف والخفة والثقل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 326

فالدواء اللَّطِيف هُوَ الَّذِي من شَأْنه إِذا انفعل من الْقُوَّة الطبيعية الَّتِي فِينَا أَن يتقسم فِي أبداننا إِلَى أَجزَاء صَغِيرَة جدا مثل الزَّعْفَرَان والدارصيني وَهَذَا الدَّوَاء أَنْفَع فِي جَمِيع تأثيراته حَتَّى إِن تجفيفه - وَإِن لم يكن فِيهِ لذع - يبلغ تجفيف الشَّيْء الْقوي اللاذع ونعني الكثيف مَا لَيْسَ ذَلِك من شَأْنه مثل القرع والجبسين ونعني باللزج كل دَوَاء من شَأْنه - الْفِعْل أَو بِالْقُوَّةِ الَّتِي فعلهَا عِنْد تَأْثِير الْحَار الغريزي فِيهِ - أَن يقبل الامتداد مُعَلّقا فَلَا يَنْقَطِع مَا يمدّ وَهُوَ الَّذِي لزم طرفاه جسمين يتحركان إِلَى المباعدة أمكن أَن يتحركا مَعَه من غير أَن ينْفَصل مَا بَينهمَا مثل الْعَسَل. والهشّ هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يتَجَزَّأ أَجزَاء صغَارًا بضغط يسير مَعَ يبوسة وجمودة مثل الصَّبْر الْجيد. والجامد هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يصير حَيْثُ تتحرك أجزاؤه إِلَى الإنبساط عَن أَي وضع فرض إِلَّا أَنه بِالْفِعْلِ ثَابت عل شكله وَضعه بِسَبَب بَارِد جدا مثل الشمع. وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ الَّذِي من شَأْنه أَن يسيل إِلَّا أَنه غير سَائل بِالْفِعْلِ. والدواء السَّائِل هُوَ الَّذِي لَا يثبت على حَالَة شكله وَوَضعه إِذا أقرّ على جرم صلب بل تتحرك أجزاؤه الْعليا إِلَى السُّفْلى فِي الْجِهَات الْمُمكن لَهُ سلوكها مثل الْمَائِعَات كلهَا. والدواء اللعابي هُوَ الَّذِي من شَأْنه إِذا نقّع فِي المَاء وَفِي جسم مائي تميّزت مِنْهُ أَجزَاء تخالط تِلْكَ الرُّطُوبَة وَيحصل جَوْهَر الْمَجْمُوع مِنْهُمَا إِلَى اللزوجة مثل بزر القطونا والخطمي. والبزور اللعابية تسهّل بالإزلاق إِلَّا أَن تشوى فَتَصِير لعابيتها مغرية فتحبس. والدهني هُوَ الدَّوَاء الذَي فِي جوهره شَيْء من الدّهن مثل الْحُبُوب. والنشف هُوَ الدَّوَاء الْيَابِس بِالْفِعْلِ الأرضي الَّذِي من شَأْنه إِذا لاقاه المَاء والرطوبات السيالة أَن يغوص المَاء وَينفذ فِي منافذ مِنْهُ خُفْيَة حَتَّى لَا يرى مثل النورة الْغَيْر المطفأة. وَأما الْخَفِيف ثقيل فَالْأَمْر فيهمَا ظَاهر. وَأما أَفعَال الْأَدْوِيَة فَيجب أَن نعدّ المشهورات على الشَّرَائِط الْمَذْكُورَة مِنْهَا عدا ثمَّ لَهَا بالرسوم والشروح لأسمائها طبقَة وَاحِدَة فَيُقَال دَوَاء مسخّن ملطّف مُحَلل حادّ مخشن مفتح مرخ منضج جاذب مقطع هاضم كاسر الرِّيَاح محْضر محكّك مقرح أكال محرق لاذع مفتت معفن كاوٍ مقشر وطبقة أُخْرَى مبرّد مقو رادع مغلظ مفجع مخدر وطبقة أُخْرَى مرطب منفتح غسال موسّخ للقروح مزلق مملس وطبقة أُخْرَى مجفف عاصر قَابض مُسَدّد

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 327

مدمل منبت للحم خَاتم. وجنس آخر من صِفَات الْأَدْوِيَة بِحَسب أفعالها قَاتل سم ترياق بادزهر وَأَيْضًا مسهل مدر معرق. وَنحن نصف كل وَاحِد من هَذِه الْأَفْعَال برسمه. فالملطف: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يَجْعَل قوام الْخَلْط أرق بحرارة معتدلة مثل الزوفا والمحلل: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يفرق الْخَلْط بتبخيره إِيَّاه وإخراجه عَن مَوْضِعه الَّذِي اشتبك فِيهِ جُزْءا بعد جُزْء حَتَّى إِنَّه بدوام فعله يفني مَا يفني مِنْهُ بِقُوَّة حرارته فَمثل الجندبيدستر. والجالي: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يحرّك الرطوبات اللزجة والجامدة عَن فوهات المسام فِي مسطح الْعُضْو حَتَّى يبعدها عَنهُ مثل مَاء الْعَسَل. وكل دَوَاء جالٍ فَإِنَّهُ بجلائه ويليّن الطبيعة وَإِن لم يكن فِيهِ قُوَّة إسهالية وكل مر جالٍ. والمخشن: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يَجْعَل سطح الْعُضْو مُخْتَلف الْأَجْزَاء فِي الِارْتفَاع والانخفاض إِمَّا لشدَّة تقبيضه مَعَ كَثَافَة جوهره على مَا سلف وَإِمَّا لشدّة حرافته مَعَ لطافة جوهره فَيقطع وَيبْطل الاسْتوَاء وَإِمَّا لجلائه عَن سطح خشن فِي الأَصْل أملس بِالْعرضِ فإذاه إِذا جلا عَن عُضْو متين القوام سطحه خشن مُخْتَلف وضع الْأَجْزَاء رُطُوبَة لزجة سَالَتْ عَلَيْهِ وأحدثت سطحاً غَرِيبا أملس خرجت الخشونة الْأَصْلِيَّة وبرزت وَهَذَا الدَّوَاء مثل أكاليل الْملك وَأكْثر ظُهُور فعلهَا فِي التخشين إِنَّمَا هُوَ فِي الْعِظَام والغضاريف وَأقله فِي الْجلد. والمفتّح: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يُحَرك الْمَادَّة الْوَاقِعَة فِي دَاخل تجويف المنافذ إِلَى خَارج لتبقى المجاري مَفْتُوحَة وَهَذَا أقوى من الجالي مثل فطراساليون وَإِنَّمَا يفعل هَذَا لِأَنَّهُ لطيف ومحلّل أَو لِأَنَّهُ لطيف ومقطّع. وستعلم معنى المقطع بعد أَو لِأَنَّهُ لطيف وغسّال وستعلم معنى الغسّال بعد وكل حريف مفتّح وكل مرّ لطيف مفتح وكل لطيف سيال مفتح إِذا كَانَ إِلَى الْحَرَارَة أَو معتدلاً وكل لطيف حامض مفتح. والمرخَي: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يَجْعَل قوام الْأَعْضَاء الكثيفة المسام أَلين بحرارته ورطوبته فَيعرض من ذَلِك أَن تصير المسام أوسع واندفاع مَا فِيهَا من الفضول أسهل مثل ضمّاد الشبث وبزر الْكَتَّان. والمنضج: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يُفِيد الْخَلْط نضجاً لِأَنَّهُ مسخّن باعتدال وَفِيه قُوَّة قابضة تحبس الْخَلْط إِلَى أَن ينضج وَلَا يتحلّل بعنف فيفترق رطبه من يابسه وَهُوَ الاحتراق. والهاضم: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يُفِيد الْغذَاء هضماً وَقد عَرفته فِيمَا سلف. وكاسر الرِّيَاح: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يَجْعَل قوام الرّيح رَقِيقا هوائياً

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 328

بحرارته وتجفيفه فيستحيل وينتفض عَمَّا يحتقن فِيهِ مثل بزر السذاب. والمقطع: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن ينفذ بلطافته فِيمَا بَين سطح الْعُضْو والخلط اللزج الَّذِي التزق بِهِ فيبريه عَنهُ وَلذَلِك يحدث لأجزائه سطوحاً متباينة بِالْفِعْلِ بتقسيمه إِيَّاهَا فيسهل اندفاعها من الْموضع المتشتث بِهِ مثل الْخَرْدَل والسكنجبين والمقطّع بِإِزَاءِ اللزج الملتزق كَمَا أَن الْمُحَلّل بِإِزَاءِ الغليظ والملطّف لإزاء المكثّف وَبعد كل مِنْهَا الَّذِي قرن بِهِ فِي الذّكر وَلَيْسَ من شَرط المقطع أَن يفعل فِي قوام الْخَلْط شَيْئا بل فِي اتِّصَاله فَرُبمَا فرقه أَجزَاء وكل وَاحِد مِنْهَا على مثل القوام الأوّل. والجاذب: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يُحَرك الرطوبات إِلَى الْموضع الَّذِي يلاقيه وَذَلِكَ للطافته وحرارته مثل الجندبيدستر. والدواء الشَّديد الجذب هُوَ الَّذِي يجنب من العمق نَافِع جدا لعرق النسا وأوجاع المفاصل الغائرة ضماداً بعد التنقية وَبهَا ينْزع الشوك والسلاء من محابسها. واللاذع: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي لَهُ كَيْفيَّة نفّاذة جدا لَطِيفَة تحدث فِي الِاتِّصَال تفرّقاً كثير الْعدَد مُتَقَارب الْوَضع صَغِيرا متغير الْمِقْدَار فَلَا يحسّ كل وَاحِد بِانْفِرَادِهِ وتحسّ الْجُمْلَة كالموضع الْوَاحِد مثل ضماد الْخَرْدَل بالخلّ أَو الخلّ نَفسه. والمحمر: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يسخّن الْعُضْو الَّذِي يلاقيه تسخيناً قَوِيا حَتَّى يجذب قوى الدَّم إِلَيْهِ جذباً قَوِيا يبلغ ظَاهره فيحمرّ وَهَذَا الدَّوَاء مثل الْخَرْدَل والتين والفودنج والقردمانا والأدوية المحمرة تفعل فعلا مقارباً للكي. والمحك: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه - بجذبه وتسخينه - أَن يجذب إِلَى المسام أخلاطاً لذاعة حاكّة وَلَا يبلغ أَن يقرح وَرُبمَا أَعَانَهُ شوك زغبية صلاب الأجرام غير محسوسة كالكبيكج. والمقرح: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يفني ويحلّل الرطوبات الْوَاصِلَة بَين أَجزَاء الْجلد ويجذب الْمَادَّة الرَّديئَة إِلَيْهِ حَتَّى يصير قرحَة مثل البلاذر. والمحرق: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يحلل لطيف الأخلاط وَتبقى رماديتها مثل الفربيون. والأكال: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يبلغ من تَحْلِيله وتقريحه أَن ينقص من جَوْهَر الدَّم مثل الزنجار. والمفتت: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي إِذا صَادف خلطاً متحجراً صغر أجزاءه ورضه مثل مفتّت الْحَصَاة من حجر الْيَهُودِيّ وَغَيره.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 329

الْحَار الغريزي والغريب أَيْضا فِي الْغذَاء والخلط حَتَّى يبْقى غير منهضم وَلَا نضيج. والمخدر: هُوَ الدَّوَاء الْبَارِد الَّذِي يبلغ من تبريده للعضو إِلَى أَن يحِيل جَوْهَر الرّوح الحاملة إِلَيْهِ قُوَّة الْحَرَكَة والحس بَارِدًا فِي مزاجه غليظاً فِي جوهره فَلَا تستعمله القوى النفسانية ويحيل مزاج الْعُضْو كَذَلِك فَلَا يقبل تَأْثِير القوى النفسانية مثل الأفيون والبنج. والمنفخ: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي فِي جوهره رُطُوبَة غَرِيبَة غَلِيظَة إِذا فعل فِيهَا الْحَار الغريزي لم يتَحَلَّل بِسُرْعَة بل اسْتَحَالَ ريحًا مثل اللوبيا. وَجَمِيع مَا فِيهِ نفخ فَهُوَ مصدع ضار للعين وَلَكِن من الْأَدْوِيَة والأغذية مَا يحِيل الهضم الأول رطوبته إِلَى الرّيح فَيكون نفخه فِي الْمعدة وانحلال نفخه فِيهَا وَفِي الأمعاء وَمِنْه مَا تكون الرُّطُوبَة الفضلية الَّتِي فِيهِ - وَهِي مَادَّة النفخ - لَا تنفعل فِي الْمعدة شَيْئا إِلَى أَن ترد الْعُرُوق أَو لَا تنفعل بكليتها فِي الْمعدة بل بَعْضهَا وَيبقى مِنْهَا مَا إِنَّمَا ينفعل فِي الْعُرُوق وَمِنْهَا مَا ينفعل بكليته فِي الْمعدة ويستحيل ريحًا وَلَكِن لَا يتَحَلَّل برمتِهِ فِي الْمعدة بل ينفذ إِلَى الْعُرُوق وريحيته بَاقِيَة فِيهَا. وَبِالْجُمْلَةِ كل دَوَاء فِيهِ رُطُوبَة فضلية غَرِيبَة عَمَّا يخالطه فمعه نفخ مثل الزنجبيل وَمثل بزر الجرجير وكل دَوَاء لَهُ نفخ فِي الْعُرُوق فَإِنَّهُ مُنْعِظ. والغسال: هُوَ كل دَوَاء من شَأْنه أَن يجلو لَا بِقُوَّة فاعلة فِيهِ بل بِقُوَّة منفعلة تعينها الْحَرَكَة أَعنِي بِالْقُوَّةِ المنفعلة: الرُّطُوبَة وأعني بالحركة: السيلان فَإِن السَّائِل اللَّطِيف إِذا جرى على فوهات الْعُرُوق ألان برطوبته الفضول وأزالها بسيلانه مثل مَاء الشّعير وَالْمَاء القراح وَغير ذَلِك. والموسخ للقروح: هُوَ الدَّوَاء الرطب الَّذِي يخالط رطوبات القروح فيصيرها أَكثر وَيمْنَع التجفيف والإدمال. والمزلق: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يبل سطح جسم ملاق لمجرى محتبس فِيهِ حَتَّى يُبرئهُ عَنهُ وَيصير أجزاءه أقبل للسيلان للينها الْمُسْتَفَاد مِنْهُ بمخالطته ثمَّ يَتَحَرَّك عَن موضعهَا بثقلها الطبيعي أَو بِالْقُوَّةِ الدافعة كالإجاص فِي إسهاله. والمملس: هُوَ الدَّوَاء اللزج الَّذِي من شَأْنه أَن ينبسط على سطح عُضْو جشن انبساطاً أملس السَّطْح فَيصير ظَاهر ذَلِك الْجِسْم بِهِ أملس مَسْتُور الخشونة أَو تسيل إِلَيْهِ رُطُوبَة تنبسط هَذَا الانبساط. والمجفف: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يفني الرطوبات بتحليله ولطفه. والقابض: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يحدث فِي الْعُضْو فرط حَرَكَة أَجزَاء إِلَى الِاجْتِمَاع لتتكاثف فِي موضعهَا وتنسد المجاري. والعاصر: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يبلغ من تقبيضه وَجمعه الْأَجْزَاء إِلَى أَن تضطر الرطوبات الرقيقة المقيمة فِي خللها إِلَى الإنضغاط والإنفصال. والمسدد: هُوَ الدَّوَاء الْيَابِس الَّذِي يحتبس لكثافته ويبوسته أَو لتغريته فِي المنافذ فَيحدث فِيهَا السدد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 331

والمغري: هُوَ الدَّوَاء الْيَابِس الَّذِي فِيهِ رُطُوبَة يسيرَة لزجة يلتصق بهَا على الفوهات فيسدها فَيحْبس السَّائِل فَكل لزج سيال ملزق - إِذا فعل فِيهِ النَّار - صَار مغرياً سَادًّا حابساً. والمدمل: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي يجفف ويكثف الرُّطُوبَة الْوَاقِعَة بَين سطحي الْجراحَة المتجاورين حَتَّى يصير إِلَى التغرية واللزوجة فيلصق أَحدهمَا بِالْآخرِ مثل دم الْأَخَوَيْنِ وَالصَّبْر. والمنبت للحم: هُوَ الدَّوَاء الَّذِي من شَأْنه أَن يحِيل الدَّم الْوَارِد على الْجراحَة لَحْمًا لتعديله مزاجه وعقده إِيَّاه بالتجفيف. والخاتم: هُوَ الدَّوَاء المجفف الَّذِي يجقف سطح الْجراحَة حَتَّى يصير خشكريشة عَلَيْهِ تكنه من الْآفَات إِلَى أَن ينْبت الْجلد الطبيعي وَهُوَ كل دَوَاء معتدل فِي الفاعلين مجفّف بلالذع. والدواء الْقَاتِل: هُوَ الَّذِي يحِيل المزاج إِلَى إفراط مُفسد كالفربيون والأفيون. والسمّ: هُوَ الَّذِي يفْسد المزاج لَا بالمضادة فَقَط بل بخاصية فِيهِ كالبيش. والترياق والبادزهر: فهما كل دوْاء من شَأْنه أَن يحفظ على الرّوح قوته وَصِحَّته ليدفع بهَا ضَرَر السمّ عَن نَفسه وَكَانَ اسْم الترياق بالمصنوعات أولى وَاسم البادزهر بالمفردات الْوَاقِعَة عَن الطبيعة وَيُشبه أَن تكون النباتات من المصنوعات أَحَق باسم الترياق والمعدنيات باسم البادزهر وَيُشبه أَيْضا أَن لَا يكون بَينهمَا كثير فرق. وَأما المسهّل والمدر والمعرّق: فَإِنَّهَا مَعْرُوفَة وكل لِوَاء يجْتَمع فِيهِ الإسهال مَعَ الْقَبْض كَمَا فِي السورنجان فَإِنَّهُ نَافِع فِي أوجاع المفاصل لِأَن القوّة المسهلة تبادر فتجذب الْمَادَّة وَالْقُوَّة القابضة تبادر فتضيّق مجْرى الْمَادَّة فَلَا ترجع إِلَيْهَا المادّة وَلَا تخلفها أُخْرَى وكل دَوَاء مُحَلل وَفِيه قبض فَإِنَّهُ معتدل ينمع استرخاء المفاصل وتشنجها - والأورام البلغمية وَالْقَبْض والتحليل كل وَاحِد مِنْهُمَا يعين فِي التجفيف وَإِذا اجْتمع الْقَبْض والتحليل اشْتَدَّ اليبس. والأدوية المسهلة والمدرة فِي أَكثر الْأَمر متمانعة الْأَفْعَال فَإِن المدرّ فِي أَكثر الْأَمر يجفف الثفل والمسهل يقفل الْبَوْل. والأدوية الَّتِي يجْتَمع فِيهَا قُوَّة مسخّنة وقوّة مبرّدة فَإِنَّهَا نافعة للأورام الحارة فِي تصعدها إِلَيّ انتهائها لِأَنَّهَا بِمَا تقبض تردع وَبِمَا تسخّن تحلل. والأدوية الَّتِي تَجْتَمِع فِيهَا الترياقية مَعَ الْبرد تَنْفَع من الدقّ مَنْفَعَة جَيِّدَة وَالَّتِي تَجْتَمِع فِيهَا الترياقية مَعَ الْحَرَارَة تَنْفَع من برودة الْقلب أَكثر من غَيرهَا. وَأما الْقُوَّة الَّتِي تقسم فتضع كل مزاج بِإِزَاءِ مُسْتَحقّه حَتَّى لَا تضع الْقُوَّة المحللة فِي جَانب المادّة لتي تنصب إِلَى الْعُضْو وَلَا المبردة فِي جَانب الْمَادَّة المنصبة عَنهُ فَهِيَ الطبيعة الملهمة بتسخير الْبَارِي تَعَالَى.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 332

لسُقُوط قوّتها لصغرها تصير أنفذ فَيحصل بِسُرْعَة فِي عُضْو غير الَّذِي يقف فِيهِ إِذا كَانَ كثيرا فيصدر فعله عَنهُ فِيهِ كَمَا حكى جالينوس: أَنه اتّفق أَن أفرط فِي سحق أخلاط الكموني فإنقلب مدراً للبول بعد مَا هُوَ فِي طَبِيعَته مُطلق للطبيعة فَيجب أَن لَا يُبَالغ فِي سحق الْأَدْوِيَة اللطيفة الْجَوَاهِر بل إِنَّمَا يجب أَن يُبَالغ فِي سحق الْأَدْوِيَة الكثيفة الْجَوَاهِر وخصوصاً إِذا أُرِيد تنفيذها إِلَى غَايَة بعيدَة وَكَانَت كثيفة ثَقيلَة الْحَرَكَة مثل أدوية الرئة إِذا كَانَت معمولة من البُسْد واللؤلؤ المرجان والشاذنج وَمَا أشبههَا. وَأما أَحْكَام الإحراق: فَإِن من الْأَدْوِيَة مَا يحرق لينقص من قوّته وَمِنْهَا مَا يحرق ليزاد فِي قوته. وَجَمِيع الْأَدْوِيَة الحادة اللطيفة الْجَوَاهِر أَو معتدلتها فَإِنَّهَا إِذا أحرقت انْتقصَ من حرهَا وحدّتها بِمَا يتحلّل من الْجَوْهَر الناري المستكن فِيهَا مثل الزاجات والقلقطار. وَأما الْأَدْوِيَة الَّتِي جواهرها كثيفة وقوتها غير حارة وَلَا حادّة فَإِن الإحراق يفيدها قُوَّة حادة مثل النورة فَإِنَّهَا كَانَت حجرا لَا حدّة فِيهِ فَلَمَّا أحرق اسْتَحَالَ حاداً. فالدواء يُحْرَق لأحد أغراض خَمْسَة: إِمَّا لِأَن يكسر من حِدته وَإِمَّا لِأَن يفاد حدّة وَإِمَّا لتلطيف جوهره الكثيف وَإِمَّا لِأَن يهيأ للسحق وَإِمَّا لِأَن تبطل رداءة فِي جوهره: مِثَال الأول: الزاج والقلقطار وَمِثَال الثَّانِي: النورة وَمِثَال الثَّالِث: السرطان وَقرن الإيل الَّذِي يحرق وَمِثَال الرَّابِع: الإبريسم فَإِنَّهُ يسْتَعْمل فِي تَقْوِيَة الْقلب وَإِن يسْتَعْمل مقرضاً أولى من أَن يسْتَعْمل محرقاً لكنه لَا يبلغ التقريض من تَصْغِير أَجْزَائِهِ مبلغا كَافِيا إِلَّا بصعوبة فيحرق وَمِثَال الْخَامِس: إحراق الْعَقْرَب فِي غَرَض اسْتِعْمَاله للحصاة. فَأَما الْغسْل فَإِنَّهُ يسلب كل دَوَاء مَا يخالطه من الجوهرالحاد اللَّطِيف ويسكن مِنْهُ ويعدله. فَمِنْهُ مَا يبرد بِهِ بعد الْحَرَارَة المفرطة وَهَذَا كل دَوَاء أرضي اسْتَفَادَ من الإحراق نارية فَإِن الْغسْل يُبرئهُ عَنْهَا مثل النورة المغسولة فَإِنَّهَا تبقى معتدلة وَيَزُول إحراقها. وَمِنْه مَا لَيْسَ الْغَرَض تبريده فَقَط بل الْغَرَض مِنْهُ التَّمَكُّن من تَصْغِير أَجْزَائِهِ وتصقيلها حَتَّى يبلغ الْغَايَة مثل سحق التوتيا فِي المَاء. وَمِنْه مَا يغسل لتفارقه قُوَّة لَا ترَاد مثل الِاسْتِقْصَاء فِي غسل الْحجر الأرمني واللازورد حَتَّى تفارقها الْقُوَّة المغثية. وَأما الجمود: فَإِن كل دَوَاء جمد فالقوة اللطيفة فِيهِ تبطل وتزداد بردا اٍ ن كَانَ بَارِد الْجَوْهَر. وَأما الْمُجَاورَة فَإِن الْأَدْوِيَة قد تكتسب بالمجاورة كيفيات غَرِيبَة حَتَّى تستحيل أفعالها فَإِن كثيرا من الْأَدْوِيَة الْبَارِدَة تصير حارة التَّأْثِير لاستفادتها من مجاورة الحلتيت والإفربيون والجندبيدستر والمسك كَيْفيَّة حارة. وَكثير من الْأَدْوِيَة الحارة تصير بَارِدَة التَّأْثِير لاستفادتها من مجاورة الكافور والصندل كَيْفيَّة بارعة. فَيجب أَن يعلم هَذَا من أَمر الْأَدْوِيَة ويجتنب الْأَجْنَاس الْمُخْتَلفَة بَعْضهَا من مجاورة بعض. وَأما أَحْكَام الممازجة: فَإِن الْأَدْوِيَة تقوّي أفعالها بالممازجة وَتارَة تبطل أفعالها بالممازجة وَتارَة تصلح وتزول غوائلها. مِثَال الأول: أَن بعض الْأَدْوِيَة يكون فِيهِ قُوَّة مسهلة إِلَّا أَنَّهَا تحْتَاج إِلَى معِين إِذْ لَيْسَ لَهَا فِي طبعها معِين قوي فَإِذا قارنها الْمعِين فعلت بِقُوَّة مثل التربد فَإِذا لَهُ قُوَّة مسهلة لكنه ضَعِيف الحدة فَلَا يقوى على تَحْلِيل شَدِيد فيستفرغ مَا حضر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 334

من رَقِيق البلغم فَإِذا قرن بِهِ الزنجبيل أسهل بمعونة حَدثهُ خلطاً كثيرا لزجاً بَارِدًا زجاجياً وأسرع إسهاله. وَكَذَلِكَ الأفتيمون بطيء الإسهال فَإِذا قارنه الفلفل والأدوية اللطيفة أسهل بِسُرْعَة لِأَنَّهَا تعينه فِي التَّحْلِيل وَكَذَلِكَ الزراوند فِيهِ قُوَّة قابضة قَوِيَّة إِلَّا أَن مَعهَا قُوَّة مفتحة تنقص من فعلهَا فَإِن خلط بالطين الأرمني أَو بالأقاقيا قبض قبضا شَدِيدا وَقد يخلط للتنفيذ والبذرقة كالزعفران يخلط مَعَ الْورْد والكافور والبسد لينفذها إِلَى الْقلب وَقد يخلط لضد ذَلِك مثل بزر الفجل يخلط بالملطفات النفاذة ليحبسها فِي الكبد مُدَّة يتم فِيهَا الْفِعْل الْمَقْصُود الَّذِي إِذا نفذ فِي الكبد بلطافتها استعجلت قبل تَمام الْفِعْل فبزر الفجل يُحَرك إِلَى الْقَيْء فيثبط مَا يَتَحَرَّك إِلَى الْعُرُوق بالمضادة. وَأما الَّتِي تبطل بالممازجة: فَمثل أَن يكون دواءان يفْعَلَانِ فعلا وَاحِدًا وَلَكِن بقوتين متضادتين فَإِذا اجْتمعَا فَإِن اتّفق أَن يكون أَحدهمَا أسبق إِلَى الْفِعْل فعل فعلا وَإِن لم يسْبق أَحدهمَا الآخر تمانعا مثل البنفسج والهليلج فَإِن البنفسج مسهّل بالتليين والهليلج مسقل بالعصر والتكثيف فَإِذا ورد على الْمَادَّة فعلاهما مَعًا تباطلا فَإِن سبق الهليلج ثمَّ ورد عَلَيْهِ البنفسج وَأما الثَّالِث: فمثاله الصَّبْر والكثيراء والمقل فَإِن الصَّبْر يسهّل وينقي المعيّ إِلَّا أَنه يسحج وَيفتح أَفْوَاه الْعُرُوق. والكثيراء مغر والمقل قَابض فَإِذا صَحبه الكثيراء والمقل غرّى الكثيراء مَا جرده الصَّبْر وقوَّى الْمقل أَفْوَاه الْعُرُوق فَكَانَت سَلامَة فَهَذِهِ قوانين وأمثلة نافعة فِي معرفَة طبائع الْأَدْوِيَة واستعمالها. الْمقَالة السَّادِسَة فِي الْتِقَاط الْأَدْوِيَة وادّخارها فَنَقُول: إِن الْأَدْوِيَة بَعْضهَا معدنية وَبَعضهَا نباتية وبعضْها حيوانية. والمعدنية أفضلهَا مَا كَانَ من الْمَعَادِن الْمَعْرُوفَة بهَا مثل القلقند القبرصي والزاج الْكرْمَانِي ثمَّ أَن تكون نقية عَن الْخَلْط الْغَرِيب بل يجب أَن يكون الْمُلْتَقط هُوَ الْجَوْهَر الصّرْف من بَابه غير منكسر فِي لَونه وطعمه الَّذِي يخصّه. وَأما النباتية فَمِنْهَا أوراق وَمِنْهَا بزور وَمِنْهَا أصُول وقضبان وَمِنْهَا زهر وَمِنْهَا ثمار وَمِنْهَا جملَة النَّبَات كَمَا هُوَ. والأوراق يجب أَن تجتنى بعد تَمام أَخذهَا من الحجم الَّذِي لَهَا وبقائها على هيئتها قبل أَن يتَغَيَّر لَوْنهَا وينكسر فضلا عَن أَن تسْقط وتنتثر. وَأما البزور فَيجب أَن تلْتَقط بعد أَن يستحكم جرمها وتنفش عَنْهَا الفجاجة والمائية. وَأما الْأُصُول فَيجب أَن تُؤْخَذ كَمَا تُرِيدُ أَن تسْقط الأوراق. وَأما القضبان فَيجب أَن تجتنى وَقد أدْركْت وَلم تَأْخُذ فِي الذبول والتشنج. وَأما الزهر فَيجب أَن يجتنى بعد التفتيح التَّام وَقبل التذبل والسقوط. وَأما الثِّمَار فَيجب أَن تجتنى بعد تَمام إِدْرَاكهَا وَقبل استعدادها للسقوط. وَأما الْمَأْخُوذ بجملته فَيجب أَن يُؤْخَذ على غضاضته عِنْد إِدْرَاك بزره.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 335

وَكلما كَانَت الْأُصُول أقلّ تشنجاً والقضبان أقلّ تذبلاً والبزور أسمن وَأكْثر امتلاء والفواكه أَشد اكتنازاً وأرزن فَهُوَ أَجود. والعظم لَا يُغني مَعَ الذبول والانقصاف بل إِن كَانَ مَعَ رزانة فَهُوَ فَاضل جدا. والمجتنى فِي صفاء الْهَوَاء أفضل من المجتنى فِي حَال رُطُوبَة الْهَوَاء وَقرب الْعَهْد بالمطر. والبرية كلهَا أقوى من البستانية وأصغر حجماً فِي الْأَكْثَر والجبلية أقوى من الْبَريَّة وَالَّتِي مجانبها مروج ومشرفات أقوى من غَيرهَا وَالَّتِي أُصِيب وَقت جناها أقوى من الَّتِي أخطىء زَمَانه وكل هَذَا فِي الْأَغْلَب الْأَكْثَر. وَكلما كَانَ لَونه أشْبع وطعمه أظهر ورائحته أذكى فَهُوَ أقوى فِي بَابه. والحشيش يضعف بعد سِنِين ثَلَاث إِلَّا مَا يستنثى من أدوية مَعْدُودَة مثل الخربقين فَإِنَّهُمَا أطول مُدَّة بَقَاء. وَأما الصموغ فَيجب أَن تجتنى بعد الِانْعِقَاد قبل الْجَفَاف المعمد للإفراك وَقُوَّة أَكْثَرهَا لَا تبقى بعد ثَلَاث سِنِين خُصُوصا الإفربيون وَلَكِن الْأَقْوَى من كل طبقَة يطول مُدَّة بَقَائِهِ على جودته فَإِذا أعوز الطري الْقوي وَأما الحيوانيات فَيجب أَن تُؤْخَذ من الْحَيَوَانَات الشَّابَّة فِي زمَان الرّبيع ويختار أَصَحهَا أجساماً وأتمها أَعْضَاء وَأَن ينْزع مِنْهَا مَا ينْزع بعد ذَكَاة وَلَا تلْتَفت إِلَى الْمَأْخُوذ من الْحَيَوَانَات الميّتة بأمراض تحدث لَهَا. فَهَذِهِ هِيَ القوانين الْكُلية الَّتِي تجب أَن تكون عتيدة عِنْد الطَّبِيب فِي أَمر الْأَدْوِيَة المفردة. والآن فَإنَّا نَأْخُذ فِي الْجُمْلَة الثَّانِيَة ونريد أَن نتكلم على طبائع الْأَدْوِيَة المفردة الْمَعْرُوفَة عندنَا وَالَّتِي هِيَ قريبَة من أَن يمكننا مَعْرفَتهَا إِذا تتبع أَثَرهَا تقدّماً للعلاماث الصَّحِيحَة لَهَا ونهمل ذكر أدوية لسنا نقف مِنْهَا إِلَّا على الْأَسَامِي فَقَط ونرتب الألواح الْمَذْكُورَة بأصباغها.
(الْجُمْلَة الثَّانِيَة أَلْوَاح وقواعد فِي بَيَان الْأَدْوِيَة المفردة)
قسّمناها إِلَى عدَّة أَلْوَاح وَإِلَى بَيَان قَاعِدَة فِي بَيَان الْأَدْوِيَة المفردة بَيَان الْأَدْوِيَة المفردة قد دللنا فِي الْجُمْلَة الأولى على تَرْتِيب الألواح الَّتِي رتبناها وَنحن هَهُنَا نُرِيد أَن ندل على الْأُمُور الْوَاقِعَة فِي كل لوح من الألواح الْمَذْكُورَة فِي الْقَاعِدَة وعَلى الأصباغ الَّتِي تخصها. وَأما الألواح الْأَرْبَعَة الأولى فَأمرهَا ظَاهر وَمَا بعْدهَا الَّتِي تحْتَاج إِلَى تَفْصِيل الْأَبْوَاب والأصباغ وَلَا تَظنن أَنا قد تكلفنا استقصاء عد مَا عددناه فَإنَّا لم نَفْعل ذَلِك بل أوردنا مَا وجدنَا فِي أَبْوَاب الْأَدْوِيَة المفردة الَّتِي ذَكرنَاهَا مَنَافِع وأحكاماً مَا تختصّ بهَا. اللَّوْح الأول لوح الْأَفْعَال والخواص من هَذِه الألواح الَّتِي تدْخلهَا الأصباغ لوح الْأَفْعَال والخواص: لطيف كثيف لزج نشاف ملطف مكثف ملزق مُحَلل جا لي مُغْرِي مخشن مملس مفتح يفتح أَفْوَاه الْعُرُوق مرخّي مقطع كاسر الرِّيَاح جاذب لاذع رادع منق مخذر مشدد للرخو والمتخلخل منفخ غسَال مزاق عاصر قَابض مطفىء مصف للدم معرق حَابِس للدم حَابِس الْعرق مَحْمُود الكيموس مَذْمُوم الكيموس يدْفع ضَرَره الْمِيَاه كثير الْغذَاء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 336

المزمنة من الْحَيَّات المختلطة من الغب من المحرقة من المطبقة من الرّبع من النائبة من الوبائية من الدق من حميّات يومية من الْحمى العتيقة من شطر الغب من النافض. اللَّوْح الثَّانِي عشر السمُوم ترياق بادزهر يقتل الْهَوَام يطرد الْهَوَام سم دَوَاء قَاتل من البيش من قُرُون السنبل من مرَارَة الأفعى من الشوكران من الأفيون من البنج من المرتك من الماثل من الْفطر من الذراريح من خانق النمر من خانق الذِّئْب من الأرنب البحري يقتل الفار من لسع الْحَيَّات من الأفعى من الْعَقْرَب من الرتيلاء وَالْعَنْكَبُوت من الجرادة من قملة النسْر من عضة الكَلْب الكَلِب من عضة الْإِنْسَان الكِلب من التنين البحري ابْن عرس موغالي من السِّهَام المسمومة من السِّهَام الأرمينية من الهلاهل من بزر قطونا المدقوق. فَهَذَا مَا أردنَا من ذكر الألواح الَّذِي وعدنا وَقد وَفينَا وحان لنا أَن نذْكر الْقَاعِدَة الْمَذْكُورَة. الْقَاعِدَة فقسَمناها قسمَيْنِ الْقسم الأول من الْقَاعِدَة فِي تذكرة أَلْوَاح عدَّة أُخْرَى فَاعْلَم أَنِّي قد جعلت الْأَدْوِيَة الْجُزْئِيَّة المفردة المستعملة فِي صناعتنا الطبيعة فِيهَا ألواحاً مصبوغة بأصباغها وَجعلت ذَلِك قانوناً ودستوراً ليَكُون أسهل على طالبي هَذِه الصِّنَاعَة فِي الْتِقَاط مَنَافِع الْأَدْوِيَة المفردة فِي كل عُضْو من الْأَعْضَاء ظَاهرهَا وباطنها وَمَا يضر بذلك. فَجعلت اللَّوْح الأول: لأسماء الْأَدْوِيَة المفردة وتعريف ماهياتها. وَالثَّانِي: لاختيار الْجيد مِنْهَا. وَالثَّالِث: لذكر كيفياتها وطبائعها. وَالرَّابِع: لخواص أحوالها وأفعالها الْكُلية مثل التَّحْلِيل وَمثل الإنضاج والتغرية والتخدير وَمَا أشبه ذَلِك من الْأَفْعَال الَّتِي ذَكرنَاهَا فِي الْجُمْلَة الأولى وخواص أُخْرَى إِن كَانَت لَهَا وَجعلت لكل وَاحِد وَالْخَامِس: فِي أفعالها الَّتِي تتَعَلَّق بالزينة. أما فِي الْجلد نَحْو إِزَالَة البهق والبرص والتآليل وَفِي الشّعْر نَحْو حفظه وتطويله وتسويده وَمَا يدْخل فِي الزِّينَة وأعلمت على كل شَيْء يَقع فِي الْجلد أَو الشّعْر أَو أَعْضَاء أخر بعلامة صبغية ليسهل بذلك طلبه فِي الجداول حَتَّى يلتقط جَمِيع الْأَدْوِيَة المفردة الَّتِي يَقع فِيهَا بِسُرْعَة. وَالسَّادِس: فِي أفعالها فِي الأورام والبثور وتجد أَيْضا كل صنف مَذْكُورا فِيهِ بأصباغ تخصّ كل وَاحِد مِنْهَا. وَالسَّابِع: كَذَلِك للقروح والجراحات والكسور مصبوغة بأصباغها. وَالثَّامِن: لأمراض المفاصل والأعصاب مصبوغة كَذَلِك.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 340

وَالتَّاسِع: لأمراض أَعْضَاء الرَّأْس كلهَا مصبوغة أَيْضا. والعاشر: لأمراض أَعْضَاء الْعين. وَالْحَادِي عشر: لأمراض أَعْضَاء النَّفس والصدر مصبوغة أَيْضا. وَالثَّانِي عشر: لأمراض أَعْضَاء الْغذَاء مصبوغة أَيْضا. وَالثَّالِث عشر: لأمراض أَعْضَاء النفض مصبوغة أَيْضا. وَالرَّابِع عشر: فِي الحميّات وَمَا يتعلّق بذلك. وَالسَّادِس عشر: فِي أبدالها حَيْثُ لم يُوجد مَا هُوَ الْمَقْصُود من الْأَدْوِيَة فَرُبمَا اجْتمع قي دَوَاء وَاحِد جَمِيع الألواح وَرُبمَا لم يُوجد فِي بَعْضهَا إِلَّا بعض الألواح وَقد أوردناها فِي صدر كتَابنَا هَذَا بِحَسب ذَلِك. الْقسم الثَّانِي الْأَدْوِيَة المفردة على تَرْتِيب جيد فَأَقُول: إِنِّي أذكر فِي هَذَا الْقسم أَسمَاء الأدويهّ على تَرْتِيب حُرُوف الْجمل ليسهل على المشتغل بِهَذِهِ الصِّنَاعَة الْتِقَاط مَنَافِع كل أدوية مَا يخْتَص بعضو عُضْو الْمَذْكُورَة فِي الألواح اللائقة بِتِلْكَ الْعُضْو وَجعلت هَذَا الْقسم على ثَمَانِيَة وَعشْرين فصلا وكل فصل يشْتَمل على عدَّة أَسمَاء من الْأَدْوِيَة مَعْدُودَة عِنْد آخر كل فصل وَلما فرغت من ذكر الجداول والفصول الدَّالَّة على قوى الْأَدْوِيَة ختمت الْجُمْلَة الثَّانِيَة وهنالك ختمت هَذَا الْكتاب. الْفَصْل الأول حرف الْألف إكليل الْملك. الْمَاهِيّة: هُوَ زهر نَبَات تبني اللَّوْن هلالي الشكل فِيهِ مَعَ تخلخله صلابة مَا وَقد يكون مِنْهُ أَبيض وَقد يكون مِنْهُ أصفر. قَالَ ديسقوريدوس: من النَّاس من يُسَمِّيه إيسقيفون وَهُوَ حشيش يَابِس كثير الأغصان ذَوَات أَربع زَوَايَا إِلَى الْبيَاض مائل وَله ورق شَبيه بورق السفرجل لكنه إِلَى الطول مائل وَهُوَ خشن خشونة يسيرَة وَله زغب ولونه إِلَى الْبيَاض ينْبت فِي مَوَاضِع خشنة. الِاخْتِيَار: أجوده مَا هُوَ أَصْلَب ولونه إِلَى الْبيَاض قَلِيلا وطعمه أمرّ ورائحته أظهر. قَالَ ديسقوريدوس: أجوده مَا فِيهِ زعفرانية لون وَهُوَ أذكى رَائِحَة وَأَن كَانَت رَائِحَة نَوعه فِي الأَصْل ضَعِيفَة وَأَن يكون لَونه لون الحلبة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 341

الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِيهَا وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ مركب وحرارته أغلب من برودته. قَالَ بديغورس: هُوَ معتدل فِي الْحَرَارَة والبرودة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض يسير مَعَ تَحْلِيل وبسبب ذَلِك ينضج. قَالَ بديغورس: هُوَ مذيب للفضول بالخاصية. قَالُوا: وعصارته مَعَ الميبختج تسكن الأوجاع وَهُوَ مُحَلل ملطّف مقو للأعضاء. الأورام والبثور: ينفع من الأورام الحارة والصلبة وخصوصاً مَعَ الميبختج وَأَيْضًا مخلوطاً ببياض الْجراح والقروح: ينفع من القروح الرّطبَة وخصوصاً من الشهدية مطلى بِالْمَاءِ أَو شَيْء من المجفّفات يقرن بِهِ مثل العفص والطين الجفيف والعدس. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من أورام الْأُذُنَيْنِ ويسكن وجعهما ضماداً َ بالميبختج وَسَائِر مَا قيل وقطوراً فيهمَا من عصارته ونفعه من الوجع أعجل ويتخذ مِنْهُ النطول فيسكّن الصداع. أعضاه الْعين: ينفع من أورام الْعَينَيْنِ ضماداً بالميبختج وَبِمَا قيل مَعَه. أَعْضَاء النفض: ينفع من أورأم المقعدة والانثيين ضماداً بالميبختج وَبِمَا قيل مَعَه مطبوخاً بِالشرابِ وَمَاء طبيخ قضبانه وورقه إِذا شرب يدرّ الْبَوْل ويدرّ الطصث وَيخرج الأجنة ويستحم بِمَاء طبيخه ويسكن الحكة الْعَارِضَة فِي الخصيتين. أنيسون: الْمَاهِيّة: هُوَ بزر الرازيانج الرُّومِي وَهُوَ أقل حرافة من النبطي وَفِيه حلاوة وَهُوَ خير من النبطي. الطَّبْع: قَالَ جالينوس: هُوَ حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الثَّالِثَة وَقَالَ كِلَاهُمَا فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: مفتح مَعَ قبض يسير مسكن للأوجاع معرق محلّل للرياح وخصوصاٌ إِن قلي وَفِيه حِدة يُقَارب بهَا الْأَدْوِيَة المحرقة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 342

أَعْضَاء الرَّأْس: إِن تُبخر بِهِ واستنشق بخاره سكَن الصداع والدوار وَإِن سُحق وخُلط بدهن الْورْد وقطر فِي الْأذن أَبْرَأ مَا يعرض فِي بَاطِنهَا من صدع عَن صدمة أَو ضَرْبَة ولأوجاعهما أَيْضا. أَعْضَاء الْعين: ينفع من السبل المزمن. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يدر اللَّبن. أَعْضَاء الْغذَاء: يقطع الْعَطش الْكَائِن عَن الرطوبات البورقية وينفع من سدد الكبد وَالطحَال من الرطوبات. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث الْأَبْيَض وينقّي الرَّحِم عَن سيلان الرطوبات بيض محرك للباه وَرُبمَا عقل الْبَطن ويعينه عَلَيْهِ إدراره وَيفتح سدد الْكُلِّي والمثانة الرَّحِم. الحميّات: ينفع من العتيقة. السمُوم: يدْفع ضَرَر السمُوم والهوام والشربة التَّامَّة مُفردا نصف دِرْهَم إِصْلَاحه الرازيانج. أفسنتين: الْمَاهِيّة: حشيشة تشبه ورق السعتر وَفِيه مرَارَة وَقبض وحرافة. قَالَ حنين: الأفسنتين أَنْوَاع مِنْهُ خراساني ومشرقي ومجلوب من جبل اللكام وسوسي وطرسوسي. وَقَالَ غَيره من الْمُتَقَدِّمين: أصنافه خَمْسَة السُّوسِي والطرسوسي والنبطي والخراساني والرومي. وَفِي النبطي عطرية وَبِالْجُمْلَةِ فَفِيهِ جَوْهَر أرضي بِهِ يقبض وجوهر لطيف بِهِ يسهل وَيفتح وَهُوَ من أَصْنَاف الشيح وَلذَلِك يسمّيه بعض الْحُكَمَاء الشَّيْخ الرُّومِي. وعصارته أقوى من ورقه وَهُوَ فِي قِيَاس عصارة الأفراسيون. الِاخْتِيَار: أجوده السُّوسِي والطرسوسي عنبري اللَّوْن صبريّ الرائحه عِنْد الفرك. الطَّبْع: حَار فِي الأول يَابِس فِي الثَّالِثَة وعصارته أمرّ وَقَالَ بَعضهم يَابِس فِي الثَّانِيَة وَهُوَ الْأَصَح. الأْفعال والخواص: مفتّح قَابض وَقَبضه أقوى من حرارته والنبطي أشدّ قبضا وَأَقل حرارة فَلذَلِك لَا يسهّل البلغم وَلَو فِي الْمعدة وَلَا ينْتَفع بِهِ فِي ذَلِك وَفِيه تَحْلِيل أَيْضا وَمن خواصه أَنه يمْنَع الثِّيَاب عَن التسوس وَفَسَاد الْهَوَام وَيمْنَع المداد عَن التغيّر والكاغد عَن الْقَرْض. الزِّينَة: يحسن اللَّوْن وينفع من دَاء الثَّعْلَب وداء الْحَيَّة ويزيل الْآثَار البنفسجية تَحت الْعين وَغَيره.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 343

الْجراح والأورام والبثور: ينفع من الصلابات الْبَاطِنَة ضماداً ومشروبأ. أَعْضَاء الرَّأْس: يجفّف الرَّأْس وعصارته تصدع لَكِن أَظن أَن ذَلِك لمضرّته الْمعدة وبخار طبيخه ينفع من وجع الْأذن وَإِذا شرب قبل الشَّرَاب ينفع من الْخمار وَإِذا ضمَد بِهِ دَاخل الحنك ينفع من الخناق الْبَاطِن وينفع من أورام خلف الْأُذُنَيْنِ وينفع من وجع الْأذن وَمن رطوبات الْأذن وينفع من السكتة شرابًا بالعسل. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الرمد الْعَتِيق خُصُوصا النبطي إِذا ضُمِّد بِهِ مَا تَحت الْعين وَمن الغشاوة وَإِن اتخذ مِنْهُ ضماد بالميبختج سكَن ضَرْبَان الْعين وورمها وينفع من الودقة فِيهَا. أَعْضَاء النَّفس: شرابه ينفع من التمدد تَحت الشراسيف. أَعْضَاء الْغذَاء: يردّ الشَّهْوَة وَهُوَ دَوَاء جيد عَجِيب لَهَا إِذا شرب طبيخه وعصارته عشرَة أَيَّام كل يَوْم ثَلَاث بولوسات. وَشَرَابه يُقَوي الْمعدة وَيفْعل الْأَفْعَال الآخرى وينفع من اليرقان وخصوصاً إِن شربت عصارته عشرَة أَيَّام كل يَوْم ثَلَاث أَوَاقٍ. وينفع من الاسْتِسْقَاء وَكَذَلِكَ ضماداً مَعَ التِّين والنطرون ودقيق الشيلم وَهُوَ ضماد الطحال أَيْضا. وَقد يضمد لَهَا بِهِ مَعَ التِّين ودقيق السوسن ونطرون وَيقتل الديدان خُصُوصا إِذا طبخ مَعَ عدس أَو أرز وعصارته رَدِيئَة للمعدة وحشيشه أَيْضا ضارّ لفم الْمعدة خَاصَّة لملوحته مَا خلا النبطي. وَإِذا خلط بالسنبل نفع من نفخ الْمعدة والبطن ويضمد بِهِ الكبد والمعدة والخاصرة فينفع من وجعها للكبد والخاصرة فبدهن الْحِنَّاء قيروطياً وللمعدة فبدهن الْورْد أَو مخلوطاً بالورد وينفع من صلابتها. أَعْضَاء النفص: مدر للبول وللطمث قوي لَا سِيمَا حمولاً مَعَ مَاء الْعَسَل ويسهل الصَّفْرَاء وَلَا ينْتَفع بِهِ فِي البلغم وَلَا الْوَاقِف فِي المعي والشربة منقوعاً أَو مطبوخاً من خَمْسَة دَرَاهِم إِلَى سَبْعَة وبحاله إِلَى دِرْهَمَيْنِ وَشرب شرابه أَيْضا ينفع من البواسير والشقاق فِي المقعدة وَإِذا طبخ وَحده أَو بالأرز وَشرب بالعسل قتل الديدان مَعَ إسهال للبطن خَفِيف وَكَذَلِكَ إِذا طبخ بالعدس وَشَرَابه يفعل جَمِيع ذَلِك وينقّي الْعُرُوق من الْخَلْط المراري والمائي يدره. الحميات: ينفع من العتيقة وخصوصاً عصارته مَعَ عصارة الغافت. السمُوم: ينفع من نهش التنين البحري وَالْعَقْرَب ونهشة موغالي وَمن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 344

الشوكران بِالشرابِ وَمن خنق الْفطر خُصُوصا إِذا شرب بالخل ورشه يمْنَع البق وَإِذا بل بمائه المداد لم تقْرض الْفَأْرَة الْكتاب. الابدال: بدله مثله جعدة أَو شيح أَو مني وَفِي تَقْوِيَة الْمعدة مثله أسارون مَعَ نصف وَزنه هليلج. آس: الْمَاهِيّة: الآس مَعْرُوف وَفِيه مرَارَة مَعَ عفوصة وحلاوة وبرودة لعفوصته وبنكه أقوى ويفرض بنكه بشراب عفص وَفِيه جَوْهَر أرضيّ وجوهر لطيف يسير وبنكه هُوَ شَيْء على سَاقه فِي الِاخْتِيَار: أَفْوَاه الَّذِي يضْرب إِلَى السوَاد لَا سِيمَا الخسرواني المستدير الْوَرق لَا سِيمَا الْجبلي من جَمِيعه. وأجود زهره الْأَبْيَض وعصارة الْوَرق. وعصاره الثَّمر أَجود وَإِذا عتقت عصارته ضعفت وتكرجت وَيجب أَن تقرص. الطَّبْع: فِيهِ حرارة لَطِيفَة وَالْغَالِب عَلَيْهِ الْبرد وَقَبضه أَكثر من برده وَيُشبه أَن يكون برده فِي الأولى ويبسه فِي حُدُود الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: يحبس الإسهال والعرق وكل نزف وكل سيلان إِلَى عُضْو وَإِذا تدلك بِهِ فِي الْحمام قوّى الْبدن ونشّف الرطوبات الَّتِي تَحت الْجلد ونطول طبيخه على الْعِظَام يسْرع جبرها وحراقته بدل التوتيا فِي تطييب رَائِحَة الْبدن وَهُوَ ينفع من كل نزف لطوخاً وضماداً ومشروباً وَكَذَلِكَ ربه ورُبّ ثَمَرَته. وَقَبضه أقوى من تبريده وتغذيته قَليلَة وَلَيْسَ فِي الْأَشْرِبَة مَا يعقل وينفع من أوجاع الرئة والسعال غير شرابه. الزَينة: دهنه وعصارته وطبيخه يُقَوي أصُول الشّعْر وَيمْنَع التساقط ويطيله ويسوده وخصوصاً حبّه وطبيخ حبه فِي الزّبد يمْنَع الْعرق ويصدلح سحج الْعرق. وورقة الْيَابِس يمْنَع صنان الآباط والمغابن ورماده بدل التوتيا وينقّي الكلف والنمش ويجلو البهق. الأورام والبثور: يسكن الأورام الحارة والحمرة والنملة والبثور والقروح وَمَا كَانَ على الْكَفَّيْنِ وَحرق النَّار بالزيت وَكَذَلِكَ شرابه وورقه يضمد بِهِ بعد تخبيصه بِزَيْت وخمر وَكَذَلِكَ دهنه والمراهم المتخذة من دهنه وينفع يابسه إِذا ذَر على الداحس وَكَذَلِكَ القيروطي المتّخذ مِنْهُ. وَإِذا طبخت أَيْضا ثَمَرَته بِالشرابِ واتخذت ضماداً أبرأت القروح الَّتِي فِي الْكَفَّيْنِ والقدمين وَحرق النَّار ويمنعه عَن التنفط وَكَذَلِكَ رماده بالقيروطي.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 345

آلَات المفاصل: يُوَافق التضميد بثمرته مطبوخة بِالشرابِ من استرخاء المفاصل. أَعْضَاء الرَّأْس: يحبس الرعاف ويجلو الحزاز ويجفف قُرُوح الرَّأْس وقروح الْأذن وقيحها إِذا قطر من مَائه وينفع شرابه من استرخاء اللثة. وورقه إِذا طبخ بِالشرابِ وضمّد بِهِ سكن الصداع الشَّديد. وَشَرَابه إِذا شرب قبل النَّبِيذ منع الْخمار. أَعْضَاء الْعين: يسكن الرمد والجحوظ وَإِذا طبخ مَعَ سويق الشّعير أَبْرَأ أورامها ورماده يدْخل فِي أدوية الظفرة. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يُقَوي الْقلب وَيذْهب الخفقان وتمنع ثَمَرَته من السعال بحلاوته وَيعْقل بطن صَاحبه إِن كَانَت مسهّلة بِقَبْضِهِ وَتَنْفَع ثَمَرَته من نفث الدَّم وَأَيْضًا ربه فِي كَذَلِك. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة خُصُوصا ربه وحبه يمْنَع سيلان الفضول إِلَى الْمعدة. أَعْضَاء النفض: عصارة ثَمَرَته مَدَرَة وَهُوَ نَفسه يمْنَع حرقة الْبَوْل وحرقة المثانة وَهُوَ جيد فِي منع مُرُور الْحيض. وماؤه يعقل الطبيعة وَيحبس الإسهال المراري طلاء والسوداوي وَمَعَ دهن الحلّ يعصر البلغم فيسهله. وطبيخ ثَمَرَته من سيلان رطوباته الرَّحِم وينفع بتضميده البواسير وينفع من ورم الخصية وطبيخه ينفع من خُرُوج المقعدة وَالرحم. السمُوم: ينفع من عضلة الرتيلاء وَكَذَلِكَ ثَمَرَته إِذا شربت بشراب وَكَذَلِكَ من لسع الْعَقْرَب. أقاقيا: الماهة: هُوَ عصارة القَرظ يجفف ثمَّ يقرص وَفِيه لذع بِالْغسْلِ لِأَنَّهُ مركب من جَوْهَر أرضي قَابض وجوهر لطيف مِنْهُ لذعه وَيبْطل بِالْغسْلِ وبحدته يغوص ويبرد. قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ شَجَرَة الأقاقية تنْبت بِمصْر وَغير مصر ذَات شوك وشوكها غير قَائِم وَكَذَلِكَ أَغْصَانهَا وَلها زهر أَبيض وثمر مثل الترمس أَبيض فِي غلف وَتجمع الأقاقيا وتعمل عصارته بِأَن يدق ورقه مَعَ ثمره وَتخرج عصارتهما. وَمن النَّاس من يحتال بِأَن يسحق بِالْمَاءِ وَيصب عَنهُ الَّذِي يطفو وَلَا يزَال يفعل ذَلِك حَتَّى يظْهر المَاء نقياً ثمَّ إِنَّه يَجعله أقراصاً وَيُؤْخَذ فِي الْأَدْوِيَة. الِاخْتِيَار: أجوده الطتب الرَّائِحَة الْأَخْضَر الضَّارِب إِلَى السوَاد الرزين الصلب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 346

الطَّبْع: المغسول مِنْهُ بَارِد يجفف فِي الثَّانِيَة وَغير مغسول بَارِد فِي الأولى ويبسه فِي حُدُود الثَّالِثَة. الزِّينَة: يسود الشّعْر وَيحسن اللَّوْن وينفع من الشقاق الْعَارِض من الْبرد. الأورام والبثور: ينفع من جَمِيع مَا ذكر للآس وينفع من الداحس وَمَعَ بَيَاض الْبيض على حرق النَّار والأورام الحارة. آلَات المفاصل: يمْنَع استرخاء المفاصل. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من قُرُوح الْفَم. أَعْضَاء الْعين: يُقَوي الْبَصَر ويلطّفه وَلَا يصلح للعين مِنْهُ إِلَّا المضري ويسكن الرمد أَيْضا والحمرة الَّتِي تعرض فِيهَا وَيدخل فِي أدوية الظفرة. أَعْضَاء النفض: يعقل الطبيعة مشروباً وحقنه وضماداً وينفع من السحج والإسهال الدموي وَيقطع سيلان الرَّحِم وَيرد نتوء المقعدة ونتوء الرَّحِم وينفع من استرخائهما. أشقيل: الْمَاهِيّة: هُوَ بصل الفار سمي بذلك لِأَنَّهُ يقتل الفار وَهُوَ حريف قوي. وَقَالَ قوم: هُوَ العنصل والشي والطبخ يكسر قوّته وَصُورَة مشوّيه صُورَة قديد الخوخ ولونه أصفر إِلَى الْبيَاض وَمِنْه جنس سمي قتال. وَظن بَعضهم أَنه البلبوس لأدنى عَلامَة وجدهَا وَقد أَخطَأ. الِاخْتِيَار: جيّده قرنيّ اللَّوْن ذُو بريق فِي طعمه حلاوة مَعَ الحدّة والمرارة. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل جذاب للدم إِلَى ظاهو لعضو وللفضول محرق مقرح ملطف جدا للكيموسات الغليظة مقطّع بِقُوَّة فَوق قُوَّة تسخينه وخله يُقَوي الْبدن الضَّعِيف ويفيد الصِّحَّة. الزِّينَة: يقْلع الثآليل طلاء وَمَعَ الزَّيْت والرايتيانج وينبت الشّعْر فِي دَاء الثَّعْلَب وداء الْحَيَّة طلاء ودلوكاً وشقاق الْعقب خُصُوصا وسط نيه وخله يحسن اللَّوْن. الْجراح والقروح: يجفف القروح الظَّاهِرَة ويضر قُرُوح الأحشاء مَأْكُولا ويقرح دلكا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 347

آلَات المفاصل: يضر العصب السَّلِيم يَسِيرا مَعَ نَفعه من أوجاع العصب والمفاصل والفالج وعرق النِّسَاء خَاصَّة وَكَذَلِكَ خله وَشَرَابه. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الصرع والمالنخوليا ويشد خله اللثة وَيثبت الْأَسْنَان المتحركة وَيدْفَع النخر. أَعْضَاء الْعين: كُله يحد الْبَصَر وَيمْنَع النزال. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من الربو جدا وَمن السعال الْعَتِيق وخشونة الصَّوْت ويسقى مِنْهُ ثَلَاثَة أثولوسات بِعَسَل وَيُقَوِّي الْحلق خله ويصلبه وينفعه. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من صلابة الطحال وَيُقَوِّي الْمعدة والهضم وينفع من طفو الطَّعَام وَكَذَلِكَ خله وسلاقته تشرب للطحال أَرْبَعِينَ يَوْمًا. وَقيل: أَنه إِن علق أحدا وَأَرْبَعين يَوْمًا على صَاحب أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل بِقُوَّة وَكَذَلِكَ خله وَشَرَابه وينفع من عسر الْبَوْل ويدر الطمث حَتَّى يسْقط أَيْضا وَكَذَلِكَ خله وَشَرَابه وينفع من اختناق الرَّحِم ويسهل الأخلاط الغليظة لَا سِيمَا المشوي مِنْهُ يجمع مَعَ ثَمَانِيَة أَمْثَاله ملحاً مشوياً. والشربة مِقْدَار ملعقتين على الرِّيق وَكَذَلِكَ المسلوق مِنْهُ وبزره ينعم دقه وَيجْعَل فِي آنِية يابسة ويخلط بِعَسَل ويؤكل فيلين الطبيعة. وينفع من وجع المقعدة وَالرحم وينفع من المغص جدا. الحميًات: ينفع خله من النافض المزمن. السمُوم: إِذا علق على الْأَبْوَاب فِيمَا يُقَال منع الْهَوَام عَنْهَا وَهُوَ ترياق للهوام وَيقتل الفار وينفع من لسعة الأفعى إِذا ضمد بِهِ مطبوخاً مَعَ الْخلّ. الابدال: بدله مثله قردمانا وَمثله وَثلثه وَج وَثلثه حَماما. إذخر وفقاحه: الْمَاهِيّة: مِنْهُ أَعْرَابِي طيب الرَّائِحَة وَمِنْه آجامي وَمِنْه دَقِيق وَهُوَ أَصْلَب وَمِنْه غليظ وَهُوَ أرْخى وَلَا رَائِحَة لَهُ قَالَ ديسقوريدوس: إِن الْإِذْخر نَوْعَانِ أَحدهمَا لَا ثَمَر لَهُ وَالْآخر لَهُ ثَمَر أسود.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 348

الأختيار: أجوده أعرابيه الْأَحْمَر الأذكى رَائِحَة وَأما فقاحه فَهُوَ إِلَى الْحمرَة فَإِذا تشقق صَار فرفيرياً وَهُوَ دَقِيق شَبيه فِي طيب رَائِحَته برائحة الْورْد إِذا فتت وَذَلِكَ بِالْيَدِ. وَأكْثر منفعَته فِي زهره وَفِي الفقاح وَأَصله وقضبانه ويلذع اللِّسَان ويحذيه. الطَّبْع: فِي الآجامي قُوَّة مبردة وَعند ابْن جريج كُله بَارِد وَأَصله أَشد قبضا وفقاحه يسخن يَسِيرا وقبضة أقل من إسخان ويكاد أَن يكون الاعرابي فِي طبعه حاراً قي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض فَلذَلِك ينفع فقاحه من نفث الدَّم حَيْثُ كَانَ وَفِي دهنه تَحْلِيل وَقبض وَأَصله أقوى فِي ذَلِك وَيقبض الطبيعة وَفِيه إنضاج وتليين وَيفتح أَفْوَاه الْعُرُوق ويسكن الأوجاع الْبَاطِنَة وخصوصاً فِي الْأَرْحَام ويحلل الرِّيَاح. الْجراح والقروح: دهنه ينفع من الحكة حَتَّى فِي الْبَهَائِم. الأورام والبثور: ينفع من الأورام الحارة طبيخه وَمن الصلابات الْبَاطِنَة شرباً وضماداً وطبخاً وَمن الأورام الْبَارِدَة فِي الأحشاء. آلَات المفاصل: ينفع العضل وينفع التشتج إِذا شرب مِنْهُ ربع مِثْقَال بفلفل ودهنه يذهب الاعياء. أَعْضَاء الرَّأْس: يثقل الرَّأْس خُصُوصا الآجامي مِنْهُ لَكِن الأدق مِنْهُمَا يصدع والأغلظ ينوم وبزره يخدر وجميعه يُقَوي العمور وينشف رطوبتها وفقاحه ينقي الرَّأْس. أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله يُقَوي الْمعدة ويشهي الطَّعَام وَأَصله أَيْضا يسكن الغثيان مِنْهُ مِثْقَال خُصُوصا مَعَ وَزنه فلفل وفقاحه يسكن أوجاع الْمعدة وينفع من أورام الْمعدة وأورام الكبد. أَعْضَاء النفض: ينفع من أوجاع الرَّحِم خَاصَّة وَالْقعُود فِي طبيخه لأورام الرَّحِم الحارة وَكَذَلِكَ إِذا قطر فِيهِ أَو يحسى من مَائه وبزرهما يفتت الْحَصَاة وَيعْقل الطبيعة خُصُوصا الآجاميان مِنْهُ ويقطعان نزف النِّسَاء وفقاحه ينقع من أوجاع الْكُلِّي ونزف الدَّم مِنْهَا وَإِذا شرب من أَصله مِقْدَار مِثْقَال مَعَ الفلفل نفع من الاسْتِسْقَاء وفقاحه ينفع من أورام المقعدة. السمُوم: النَّوْع الغليظ إِذا ضمد بورقه الغض الَّذِي يَلِي أَصله يكون نَافِعًا من لسع الْهَوَام.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 349

أسارون. الماهيه: حشيشة يُؤْتى بهَا من بِلَاد الصين فَاتَ بزور كَثِيرَة وأصول كَبِيرَة ذَوَات عقد معوجة تشبه الثيل طيبَة الرَّائِحَة لذاعة للسان وَلها زهو بَين الْوَرق عِنْد أُصُولهَا لَوْنهَا فرفيري شَبيهَة بزهر البنج وأصولها أَنْفَع مَا فِيهَا وقوتها قُوَّة الوج وَهُوَ أقوى. الِاخْتِيَار: أجوده الذكي الرَّائِحَة. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة وَقيل يبسه أقل من حره. الْأَفْعَال والخواص: يفتح ويسكن الأوجاع الْبَاطِنَة كلهَا خُصُوصا نقيعه الَّذِي نذكرهُ فِي بَاب آلَات المفاصل: ينفع من عرق النسا ووجع الْوَرِكَيْنِ المتقادم وخصوصاً نقيعه الْمَذْكُور فِي بَاب الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء الْعين: ينفع من غلظ القرنية. عضاء الْغذَاء: ينفع من سدد الكبد جدا وَمن صلابتها وينفع من اليرقان وَمن الاسْتِسْقَاء نَقِيع ثَلَاثَة مَثَاقِيل مِنْهُ فِي اثْنَي عشر قوطولي عصيراً وَقد يروق بعد شَهْرَيْن نَفعه للحمى أَكثر وينفع من صلابة الطحال جدا. أَعْضَاء النفض: يدرهما وَيُقَوِّي المثانة والكلية ويسهل وَهُوَ كالخربق الْأَبْيَض فِي تنقيته للبطن. والشربة سَبْعَة مَثَاقِيل بِمَاء الْعَسَل وَيزِيد فِي الْمَنِيّ. أنزروت: الْمَاهِيّة: هم صمغ شَجَرَة شائكة فِي بِلَاد فَارس وَفِيه مرَارَة. الِاخْتِيَار: جيده الَّذِي يضْرب إِلَى الصُّفْرَة وَيُشبه اللبان. الطَّبْع: قَالَ بَعضهم: هُوَ حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الأولى قَالَ ابْن جريج: وَيكون بِفَارِس واللوردجان وَهُوَ حَار جدا. الْأَفْعَال والخواص: مغر بِلَا لذع فَلذَلِك يدمل ويلحم وَيسْتَعْمل فِي المراهم وَفِيه قُوَّة لاحجة الزِّينَة: يصلح شربهَا الْمُتَوَاتر وخصوصاً للمشايخ. الأورام والبثور: يسكن الأورام كلهَا ضماداً. الْجراح والقروح: يَأْكُل اللَّحْم الْمَيِّت ويدمل الْجِرَاحَات الطرية وَيجْبر الوثي وَيسْتَعْمل محلله ومحلّل أَصله المجفف لذَلِك. أَعْضَاء الرَّأْس: إِن اتَّخذت فَتِيلَة بِعَسَل ولوثت فِي الأنزروت المسحوق وَتدْخل فِي الْأذن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 350

الوجعة فتبرأ فِي أَيَّام. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الرمد والرمص خَاصَّة وَمن نَوَازِل الْعين وخصوصاً المربّى بِلَبن الأتن وَيخرج القذى من الْعين. أَعْضَاء النفض: يسهل الخام والبلغم الغليظ وخصوصاً من الورك وَمن المفاصل. أبهل: الْمَاهِيّة: هُوَ شَجَرَة العرعر وَهُوَ صنفان: صَغِير وكبير يُؤْتى بهما من بِلَاد الرّوم يشبه الزعرور إِلَّا أَنَّهَا أَشد سواداً حادة الرَّائِحَة طبيعتها وشجرها صنفان: صنف ورقته كورق السرو كثير الشوك يستعرض بِلَا طول وَالْآخر ورقه كالطرفاء وطعمه كالسرو وَهُوَ أيبس وَأَقل حرارة وَإِذا أَخذ مِنْهُ ضعف الدارصيني قَامَ مقَامه. الْأَفْعَال والخواص: شَدِيد التَّحْلِيل وَله تجفيف مَعَ لذع وَفِيه قبض خَفِي وَيدخل فِي الأدهان المسخنة وَفِي الأدوهان الطّيبَة وَأكْثر مَا يدْخل فِي دهن الْعصير. الْجراح والقروح: ينفع ذروره من الإكلة والقروح العفنة مَعَ الْعَسَل وَيمْنَع سعي الساعية والقروح المسودة وَقد تضمد بِهِ وَلَا يدمل للذعه ولشدة حرارته ويبوسته بل يجفف. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا غلي جوز الأبهل فِي دهن الخلٌ فِي مغرفة حَدِيد حَتَّى يسود الْجَوْز وقطر فِي الْأذن نفع من الصمم جدا. أَعْضَاء النفض: إِذا شرب أبال الدَّم وَأسْقط الْجَنِين وَإِذا احْتمل أَو دخن بِهِ فعل ذَلِك. أشنة: الْمَاهِيّة: قشور دقيقة لَطِيفَة تلتف على شَجَرَة البلوط والصنوبر والجوز وَلها رَائِحَة طيبَة. وَقَالَ قوم: إِنَّهَا يُؤْتى بهَا من بِلَاد الْهِنْد. الِاخْتِيَار: الْجيد مِنْهَا الْأَبْيَض وَالْأسود رَدِيء. قَالَ ديسقوريدوس: إِن الأجود مِنْهَا مَا كَانَ على الشربين وَهُوَ الصنوبر وَكَانَت بعد ذَلِك فالأجود مَا يُوجد على للجوز أجوده أطيبه رَائِحَة وَمَا كَانَ أَبيض إِلَى الزرقة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 351

الطَّبْع: فِي برودة يسيرَة إِلَى الفتور وَقبض معتدل وَزعم قوم أَنه حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة الْأَفْعَال والخواص: لَهَا قُوَّة قبض وَتَحْلِيل مَعًا وتليين لَا سِيمَا الصنوبرية قبضهَا معتدل والبلوطية تفتح السدد وتشد اللحوم المسترخية. الأورام والبثور: يطلى على الأورام الحارة فيسكنها ويحلل الصلابات ويسكن أورام اللَّحْم الرخو. اً لات المفاصل يَقع فِي أدهان الإعياء ويحلل صلابة المفاصل وَكَذَلِكَ طبيخه. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا نقع فِي الشَّرَاب نوم شَاربه. أَعْضَاء الْعين: يجلو الْبَصَر. أَعْضَاء النَّفس والصدر: نَافِع من الخفقان. أَعْضَاء الْغذَاء: يحبس الْقَيْء وَيُقَوِّي الْمعدة ويزيل نفخها لَا سِيمَا فِي شراب قَابض وينفع من وجع الكبد الضَّعِيف. أَعْضَاء النفض: يفتح سدد الرَّحِم وَإِذا جلس فِي مَائه نفع من وجع الرَّحِم ويدر الطمث. الابدال: بدله وَزنه قردمانا. أظفار الطّيب: الْمَاهِيّة: هِيَ قطاع تشبه الْأَظْفَار طيّبة الرَّائِحَة عطرية تسْتَعْمل فِي الدخن. قَالَ ديسقوريدوس: هِيَ من جنس أَطْرَاف الصدف يُؤْخَذ من جَزِيرَة فِي بَحر الْهِنْد حَيْثُ يكون فِيهِ السنبل وَمِنْه قلزمي وَمِنْه بابلي أسود صَغِير ولكليهما رَائِحَة عطرية جيّدة وأظن أَن القلزمي هُوَ الَّذِي يُسمى الفرشية مِنْهَا وَيُقَال أَنه يكون ملتزقاً بِاللَّحْمِ وَالْجَلد وَرُبمَا وَقع شَيْء إِلَى عبادان وَكثير مِنْهُ مكي ويجلب من جدة وَهَذَا يعالج فينقّى ويطيّب. الِاخْتِيَار: أجوده الضَّارِب إِلَى الْبيَاض الْوَاقِع إِلَى القلزم وَإِلَى الْيمن والبحرين وَأما البابلي فأسود صَغِير جدا. قَالَ العطارون: خَيره البحري ثمَّ الْمَكِّيّ الجدي وَرُبمَا وَقع شَيْء مِنْهُ إِلَى عبادان. الطَّبْع: حارة يابسة فِي الثَّانِيَة ويبسها يكَاد يُقَارب الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: ملطف. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع دخانه من الصرع.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 352

أَعْضَاء النفض: بخوره يُنَبه من بهَا اختناق الرَّحِم واذا شرب بالخل حرك الْبَطن أَي نوع كَانَ مِنْهُ. أنفحة: الْمَاهِيّة: الأنافح كَثِيرَة وَسَنذكر كل أنفحة فِي بَاب الْحَيَوَان الَّذِي لَهُ. الِاخْتِيَار: أَجودهَا فِي النَّوْع أنفحة الأرنب. الْأَفْعَال والخواص: تحلل كل جامد من دم وَلبن متجبّن وخلط غليظ وتجمد كل ذائب وَكلهَا مقطعَة وتمنع كل سيلان ونزف من النِّسَاء وَكلهَا ملطّفة وَلَا شكّ أَنَّهَا مَعَ ذَلِك تجفّف. قَالَ جالينوس: لَا أسْتَعْمل الحاد من الأنافح فِي مَوضِع يحْتَاج فِيهِ إِلَى قبض. أَعْضَاء الرَّأْس: تَنْفَع كلهَا إِذا شربت من الصرع وخصوصاً أنفحة القوقي. أَعْضَاء النَّفس والصدر: تحلل الدَّم الجامد فِي الرئة. أعضااء الْغذَاء: تحلل اللَّبن المتجبن فِي الْمعدة إِذا شربت بالخلّ وتحال الدَّم الجامد فِي الْمعدة وَهِي رَدِيئَة للمعدة. أَعْضَاء النفض: إِذا احتملت بعد الطُّهْر أعانت على الْحَبل وَإِن شربت قبل الطهو منعت الْحَبل وَتَنْفَع من اختناق الرَّحِم وخصوصاً أنفحة القوقي وَتصْلح لأوجاع الرَّحِم وَتَنْفَع قُرُوح الأمعاء وخصوصاً أنفحة الْمهْر. السمُوم: كلهَا بادزهرية وَتَنْفَع من الشوكران وأوفقها لهَذَا أنفحة الجدي والخشف والحوار والخروف ويسقى من السمُوم واللدوغ كلهَا ثَلَاث أنولوسات والشربة مِنْهَا وزن عشرَة قراريط وبالطلاء وأنفحة الجدي بادزهر الفربيون. أملج: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف ومرباه أَضْعَف من الهليلج المربى وَفِي طَرِيقه وَإِذا أنقع فِي اللَّبن سمّي شير املج. الطَّبْع: عِنْد الْيَهُودِيّ حَار وَعند كثير مِنْهُم بَارِد فِي الثَّانِيَة وَعند شرك الْهِنْدِيّ فِيهِ تسخين وَلَعَلَّ الْحق أَنه يَابِس قَلِيل الْبرد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 353

الْأَفْعَال والخواص: يطفىء حرارة الدَّم. الزِّينَة: يُقَوي أصل الشّجر ويسود الشّعْر. آلَات المفاصل: ينفع العصب جدا والمفاصل. أَعْضَاء الْعين: مقو للعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يُقَوي الْقلب ويذكيه وَيزِيد فِي الْفَهم. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة ويدبغها ويسكن الْعَطش والقيء ويشهى الطَّعَام. أَعْضَاء النفض: يُقَوي الْمعدة ويهيج الباه وَعند قوم يعقل الْبَطن وَلَكِن مرباه يلين الْبَطن من غيرعناء وينفع من البواسير. أقحوان: الْمَاهِيّة: مِنْهُ أَبيض وَمِنْه أشقر. والأبيض أقوى وَهِي قضبان دقيقة عَلَيْهَا زهر أَبيض الْوَرق شَبيهَة بزهر المر وحادة الرَّائِحَة والطعم. قَالَ ديسقوريدوس: من النَّاس من يُسَمِّيه أماريون وَآخَرُونَ قورينبون وَآخَرُونَ أرقسمون لَهُ ورق يشبه ورق الكزبرة وزهره أَبيض مستدير ووسطه أصفر وَله رَائِحَة فِيهَا ثقل وَفِي طعمه مرَارَة. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: مسخن منضج يفتح السدد وَفِي الْأَحْمَر مِنْهُ قبض وَمنع لأنواع السيلان مَعَ مَا فِيهِ من التَّحْلِيل لَكِن قَبضه وتجفيفه أَكثر وَهُوَ يدر الْعرق وَكَذَلِكَ دهنه مسوحاً وَيفتح أَفْوَاه الْعُرُوق مُحَلل ملطف. أَعْضَاء الرَّأْس: مسبت وَإِذا شم رطبه نوّم ودهنه نافغ من أوجاع الْأذن. آلَات المفاصل: ينفع من التواء العصب إِذا بل طبيخه بصوفة وَوضع عَلَيْهِ. الأورام والبثور: يحلل الورم الْحَار فِي الْمعدة وَالدَّم الجامد فِيهَا وينفع من الأورام الْبَارِدَة. الْجراح والقروح: ينفع من النواصير ويقشر الخشكريشات والقروح الخبيثة وينفع من جراحات العصب. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من الربو إِذا شرب يَابسا بالسكنجبين وَالْملح كَمَا يشرب الأفتيمون. أَعْضَاء النفض: يدر بقوهَ ويحلّل الدَّم الجامد فِي المثانة بِمَاء الْعَسَل ويفتت الْحَصَاة إِذا شرب مَعَ زهره. وفقاحه فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 354

الشَّرَاب يدر الطمث وَالْبَوْل وَكَذَلِكَ احْتِمَال دهنه فَإِنَّهُ يدر بقوّة وَاحْتِمَال دهنه أَيْضا يحلل صلابة الرَّحِم وَيفتح الرَّحِم. وَيشْرب يَابسا فِي السكنجبين كالأفتيمون ويسهل سَوْدَاء وبلغماً وينفع من أورام المقعدة الحارة وَيفتح البواسير هُوَ ودهنه وينفع من أدرة المَاء بعد أَن تشق وينفع من القولنج ووجع المثانة وصلابة الطحال. أذريون: الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الزِّينَة: ينفع من دَاء الثَّعْلَب مسحوقاً بالخل. آلَات المفاصل: رماده بالخل على عرق النسا. أَعْضَاء النفض: قَالَ ديسقوريدوس: الْجبلي مِنْهُ إِذا مسَته الْمَرْأَة واحتملته أسقطت من ساعتها. السمُوم: ينفع من السمُوم كلهَا وخصوصاً اللدوغ. اصطرك. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقورديوس: إِنَّه ضرب من الميعة وَعند بَعضهم هُوَ صمغ الزَّيْتُون ودخانه يقوم بدل دُخان الكندر فِي كل شَيْء. الِاخْتِيَار: أجوده مَا كَانَ أحد رَائِحَة. قَالَ ديسقوريدوس: أجوده مَا كَانَ مِنْهُ الْأَشْقَر الدسم الشبيه بالراتينج فِي جِسْمه أَجزَاء لَوْنهَا إِلَى الْبيَاض مَعَه طيب الرَّائِحَة فَيبقى وقتا طَويلا وَإِذا دلك انبعثت مِنْهُ رُطُوبَة كَأَنَّهَا الْعَسَل وَمَا كَانَ مِنْهُ أسود غثاً كالنخالة فَهُوَ رَدِيء وَقد يؤحذ مِنْهُ صمغة شَبيهَة بالصمغ الْعَرَبِيّ صَافِيَة اللَّوْن رائحتها شَبيهَة برائحة المر وَقل مَا تُوجد هَذِه الصمغة فَمن النَّاس من يذيب الشَّحْم والشمع ويعجنه بالاصطرك. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الأولى. الأقعال والخواص: مسخّن منضج ملين جدا. آلَات المفاصل: يخلط بأدوية الاعياء. أَعْضَاء الرَّأْس: فِيهِ إسبات وتثقيل للرأس وتصديع وينفع من الزُّكَام والنوازل. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من السعال وبحوحة الصَّوْت وانقطاعه. أَعْضَاء النفض: دهنه نَافِع لصلابة الرَّحِم ويدر الطمث وَيفتح الرَّحِم وَإِذا ابتلع شَيْء من علك البطم لين الطبيعة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 355

إثمد. الْمَاهِيّة: هُوَ جَوْهَر الأسرب الميّت وقوته شَبيهَة بِقُوَّة الرصاص المحرق. الِاخْتِيَار: جيده الصفاتحي الَّذِي لفتاته بريق وَلَا يخالطه شَيْء غَرِيب ووسخ وَيكون سريع التفتت جدا. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة وَهُوَ أَشد تجفيفاً من الزاج الْأَحْمَر وَهُوَ السوري. الافعال والخواص: يقبض ويجفف بِلَا لذع وَيقطع النزوف. الْجراح والقروح: ينفع القروح وَيذْهب باللحوم الزَّائِدَة ويدمل وَيُوضَع مَعَ شَحم طري على الحرق فَلَا يتقرح وَإِن تقرح أدمله إِذا خلط بشمع وأسفيداج. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع الرعاف الدماغي الَّذِي يكون من حجب الدِّمَاغ. أَعْضَاء الْعين: يحفظ صِحَة الْعين وَيذْهب وسخ قروحها. أَعْضَاء النفض: إِذا احْتمل نفع من نزف الرَّحِم. الأبدال: بدله الآنك المحرق. أغلاجون: الْمَاهِيّة: هُوَ خشب يُؤْتى بِهِ من بِلَاد الْهِنْد وبلال الغرب فِيهِ صلابة منقّط طيّب الرَّائِحَة لَهُ قشر كَأَنَّهُ الْجلد موشى بألوان مُخْتَلفَة. الزِّينَة: إِذا مضغ أَو تمضمض بطبيخه يطيب النكهة وَقد يهيأ هَيْئَة ذرور يدثر على الْبدن كُله أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا شرب من الأَصْل وزن مِثْقَال يمْنَع من لزوجة الْمعدة وينفع صبغها ويسكر لَبنهَا وينفع من وجع الكبد وَالْجنب. أَعْضَاء النفض: ينفع شربه من قرحَة الأمعاء والمغص هَذَا مَا يشْهد بِهِ ديسقوريدوس. أفتيمون: الْمَاهِيّة: بزور وزهر وقضبان صغَار متهشمة وَهُوَ حاد حريف الطّعْم أَحْمَر البزر نَبَاته كقوة الحاشا لَكِن الحاشا أَضْعَف مِنْهُ وَقيل: إِنَّه من جنس الحاشا. الِاخْتِيَار: جيده الاقريطي أَو القبرصي وَهُوَ يمِيل إِلَى الْحمرَة وَمَا هُوَ أَشد حمرَة وَأحد رَائِحَة فَهُوَ أَجود. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة عِنْد جالينوس وَيَقُول حنين: إِنَّه حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي آخر الأولى.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 356

الْأَفْعَال والخواص: يسكن النفخ ويوافق الكهول والمشايخ وَيذْهب أمراض السَّوْدَاء. آلَات المفاصل: ينفع من التشنّج. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الماليخوليا والصرع. أَعْضَاء الْغذَاء: يكرب الَّذين يغلب على مزاجهم الصَّفْرَاء ويقيئهم وَهُوَ مِمَّا يعطش. أَعْضَاء النفض: الشربة من الأفتيمون أَرْبَعَة دَرَاهِم يشرب بالعسل مَعَ شَيْء من ملح فيسهل السَّوْدَاء بقوّة ويسهّل البلغم أَيْضا قَالَ بَعضهم: المشروب مِنْهُ إِلَى دِرْهَمَيْنِ والمطبوخ إِلَى أَربع درخميات وَيجب أَن يلتّ مشروبه بدهن اللوز وَلَا يجب أَن يستقصى فِي طبخه. أسطوخوذوس: الْمَاهِيّة: نَبَات لَهُ سفا حمر دقيقة كسفا حبّة الشّعير وَهُوَ أطول مِنْهُ وَرقا وَفِيه قضبان غبر كَمَا فِي الأفتيمون بِلَا نور وَهُوَ حريف مَعَ مرَارَة يسيرَة وَهُوَ مركّب من جَوْهَر أرضي بَارِد وناري لطيف. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: يحلل ويلطف بمرارته وَكَذَلِكَ شرابه وينفع السدد ويجلو وَفِيه قبض يسير يُقَوي الْبدن والأحشاء وَيمْنَع العفونة. آلَات المفاصل: طبيخه يسكن أوجاع العصب والضلوع وَشَرَابه أَنْفَع شَيْء من الْأَمْرَاض الْبَارِدَة فِي العصب فَيجب أَن يواظب عَلَيْهِ ضَعِيف العصب ومريضه من الْبرد. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الماليخوليا والصرع. أَعْضَاء الْغذَاء: يكرب الَّذين يغلب على مزاجهم الصَّفْرَاء ويقيئهم وَهُوَ مِمَّا يعطش. أَعْضَاء النفض: يُقَوي آلَات الْبَوْل ويسهل البلغم والسوداء وَلم يذكرهُ جالينوس بِهَذَا والشربة الْبَالِغَة مِنْهُ اثْنَا عشر كشوتا مَعَ شراب صَاف أَو سكنجين وَشَيْء من ملح. أشق: الْمَاهِيّة: هُوَ صمغ الطرثوث وَرُبمَا يسمّى لزاق الذَّهَب لِأَن الكواغد والكراريس تُذهَب بِهِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 357

الطَّبْع: حَار فِي آخر الثَّانِيَة يَابِس فِي الأولى. الْأَفْعَال والخواص: تَحْلِيله وتجفيفه قوي وَلَيْسَ تلذيعه بقويّ ويبلغ من تفتيحه إِلَى أَن يسيل الدَّم من أَفْوَاه الْعُرُوق وَيدخل فِي إصْلَاح المسهلات وَفِيه تليين وجذب. الأورام والبثور: يطلى ويضمد بِهِ بالخلٌ والنطرون وينفع من الْخَنَازِير والصلابات والسلع. الْجراح والقروح: نَافِع للجراحات الرَّديئَة وَيَأْكُل الدَّم الْخَبيث وينبت الْجيد. آلَات المفاصل: ينفع من وجع عرق النسا والخاصرة والمفاصل سقيا بِعَسَل أَو بِمَاء الشّعير وَإِذا ضمد بالعسل والزفت حلل تحجّر المفاصل وَإِذا خلط بخل وبورق ودهن الْحِنَّاء نفع من الإعياء. أَعْضَاء الْعين: يلين خشونة الأجفان والجرب ويجلو بَيَاض الْعين وينفع رطوبات الْعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من الربو وعسر النَّفس وانتصابه إِذا لعق بِعَسَل أَو بِمَاء الشّعير أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا شرب مِنْهُ درخمي نفع من صلابة الطحال وصلابة الكبد وَكَذَلِكَ إِذا طلي بخل وينفع من الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل حَتَّى يَبُول الدَّم وَيقتل حب القرع ويسهّل وَيخرج الْجَنِين حَيا كَانَ أَو مَيتا ويدر الْحيض ويلطخ بالخل على صلابة الانثيين فيلينهما. السمُوم: شربه بالطلاء والمرّ بادزه للسم الَّذِي يُقَال لَهُ طعمعون وَإِذا دهن بِهِ طرد الْهَوَام وَإِذا خلط بِسَعْد وزيت وَقرب من الْهَوَام قَتلهَا. الأبدال: بدله وسخ خلية النَّحْل. أنجدان: الْمَاهِيّة: مِنْهُ أَبيض وأسود وَهُوَ أقوى. وَهَذَا الْأسود لَا يدْخل فِي الأغذية وَأَصله قريب الطّعْم من الاشترغاز وطبعه هوائي. والاشترغاز بطيء الهضم وَلَيْسَ هَذَا فِي مَنْزِلَته وَإِن كَانَ بطيء الهضم أَيْضا جدأ. وَأما الحلتيت وَهُوَ صمغه فنفرد لَهُ بَابا اً خر وَلِأَن يسْتَعْمل طبيخه أَو خلّه أولى من جرمه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 358

الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: هُوَ ملطّف وَأَصله منفخ وَإِذا دلك الْبدن بأنجدان وخصوصاً بلبنه جذب الزِّينَة: يُغير ريح الْبدن وَإِن تضمد بِهِ مَعَ الزَّيْت أَبْرَأ كَهِبَة الدَّم تَحت الْعين جدا. الأورام والبثور: ينفع من الدبيلات الْبَاطِنَة وَإِذا خلط هُوَ أَو أَصله بالمراهم نفع عَن الْخَنَا زير. آلَات المفاصل: إِذا خلط بدهن إيرسا أَو دهن الْحِنَّاء نفع من أوجاع المفاصل خَاصَّة. أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله يجشي وَيعْقل الْبَطن وَهُوَ بطىء الهضم ويهضم ويسخن الْمعدة ويقويها ويفتق الشَّهْوَة. أَعْضَاء النفض: إِذا طبخ مَعَ قشر الرُّمَّان بخل أَبْرَأ البواسير المقعدية ويدر وينتن رَائِحَة البرَاز والفساء وَهُوَ يضر بالمثانة. السمُوم: بادزهر السمُوم كلهَا مشروباً. اشترغار: الْمَاهِيّة: هُوَ قريب من الأنجدان فِي طبعه وَا رْدَأ مِنْهُ والأصوب اسْتِعْمَال خلّه. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي اً خر الثَّالِثَة. أَعْضَاء الْغذَاء: خلّه جيد للمعدة ينقّيها ويقويها ويفتق الشَّهْوَة وجرمه يغثّى بلذعه ويبطىء لبثه فِي الْمعدة وهضمه فِيهَا. الحميّات: خاصته النَّفْع فِي حميات الرّبع. الْمَاهِيّة: هُوَ الزرشك وَمِنْه مدور أَحْمَر سهلي وأسود مستطيل رمليّ أَو جبليّ وَهُوَ أقوى. الطَّبْع: بَارِد يَابِس فِي آخر الثَّالِثَة. الْخَواص: هُوَ قامع للصفراء جدا شرباً. الأورام والبثور: من خاصيته الْمَنْفَعَة من الأورام الحارة ضماداً. أَعْضَاء الْغذَاء: يقوّي الْمعدة والكبد وَيقطع الْعَطش جدا. أَعْضَاء النفض: يعقل وينفع من السحج وشربه ينفع من الرطوبات السائلة من الرَّحِم سيلاناً مزمناً وَقد يُقَال إِن الْمَرْأَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 359

الْجراح والقروح: يغمس فِي الْخلّ وَيُوضَع على الْجِرَاحَات فيدملها ويطبخ بالعسل فيدمل القروح العميقة وَكَذَلِكَ يوضع يَابسا عَلَيْهَا ومبلولاً بِمَاء أَو شراب ويجفّف الرُّطُوبَة العتيقة وينقّي الْموضع. أَعْضَاء النَّفس والصدر: إِذا أحرق الأسفنج بالزيت كَانَ صَالحا لعلاج نفث الدَّم. أَعْضَاء النفض: الْحجر الْمَوْجُود فِيهِ يفتت حَصَاة المثانة عِنْد غير جالينوس يستبعد أَن تنفذ قوته إِلَى المثانة لحجارة الْكُلية. الْأَبَّار والآنك:. الْمَاهِيّة: هما الرصاص الْأسود فِيهِ جوهو مائي كثير أجمده الْبرد وَفِيه هوائية وأرضية وَلَيْسَت بشديدة الْكَثْرَة وَالدَّلِيل على رطوبته كَمَا زعم جالينوس سرعَة ذوبه وعَلى هوائيته شدّة سخافته فَإِنَّهُ يَرْبُو إِذا ترك فِي ندى الأَرْض وينتفخ وَهُوَ شَدِيد التبريد للأورام. الطَّبْع: بَارِد رطب فِي الثَّانِيَة. الأورام والبثور: يتَّخذ مِنْهُ فهر وصلابة ويسحق أَحدهمَا على الآخر بِبَعْض الأدهان فَمَا يتَحَلَّل مِنْهُ ينفع الأورام الحارة ويبردها والقروح الخبيثة حَتَّى السرطان ويشدّ مِنْهُ صفيحة على الْخَنَازِير والغدد وقروح المفاصل وغددها فَإِنَّهَا تذوب جدا. الْجراح والقروح: تَنْفَع سحاقته الْمَذْكُورَة وحرافته خُصُوصا المغسولة من الْجِرَاحَات الخبيثة والقروح السرطانية وقروح المفاصل. الآت المفاصل: تَنْفَع سحاقته وحرافته المذكورتان من قُرُوح المفاصل وَإِن شدّ على التواء المفاصل وغددها أذابها. أَعْضَاء الْعين: المحرق مِنْهُ نَافِع من قروحها خُصُوصا إِذا غسلت وَكَذَلِكَ من الرمد الْيَابِس أَعْضَاء النَّفس والصدر: محرقة نَافِع لقروح الصَّدْر وَكَذَلِكَ سحاقته وحرافته المذكورتان. أَعْضَاء النفض: تَنْفَع سحاقته الْمَذْكُورَة وحرافته من البواسير وتشد صفيحة مِنْهُ على الْقطن فتمنع الأحلام المتواترة وتسكن شَهْوَة الباه وهما نافعتان من قُرُوح الذّكر والأنثيين وأورامهما. أشنان: الْمَاهِيّة: هِيَ أَنْوَاع ألطفها الْأَبْيَض وَيُسمى خرء العصافير وأحدها الْأَخْضَر. الْأَفْعَال والخواص: جلآء منق مفتح. أَعْضَاء النفض: وزن نصف دِرْهَم مِنْهُ يحل عسر الْبَوْل وَوزن خَمْسَة دَرَاهِم تسْقط الْوَلَد حَيا وَمَيتًا وَنصف دِرْهَم من الْفَارِسِي إِلَى دِرْهَم يدر الطمث وَوزن ثَلَاثَة دَرَاهِم يسقل مائية الاسْتِسْقَاء. السمُوم: وزن عشرَة دَرَاهِم سم قتال ودخان الْأَخْضَر مِنْهُ تنفر عَنهُ الْهَوَام. أَصَابِع صفر: الْمَاهِيّة: شكل أَصَابِع الصفر كَالْكَفِّ أبلق من صفرَة وَبَيَاض صلب فِيهِ قَلِيل حلاوة وَمِنْه أصفر مَعَ غبرة بِلَا بَيَاض. الطَّبْع: هُوَ حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة تقريياً. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل للفضول الغليظة جدا. آلَات المفاصل: لَهَا خاصية فِي نفع الْأَعْضَاء العصبية وآفاتها. أَعْضَاء الرَّأْس: نَافِع من الْجُنُون خَاصَّة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 361

الأبدال: بدله فِي منفعَته من الْجُنُون مثله وَمثل نصفه هزارجشان مَعَ ثلثه سَعْدا. أونومالي: الْمَاهِيّة: هُوَ دهن حَار جدا ثخين كالعسل وأثخن مِنْهُ يتحلب من سَاق شَجَرَة تدمرية حلوة الِاخْتِيَار: أجوده مَا كَانَ أصفى وأثخن وأقدم. الطَّبْع: حَار رطب وحرارته أَكثر من رطوبته. الْجرْح والقروح: ينفع من الجرب المتقرح طلاء وضماداً. آلَات المفاصل: ينفع أوجاع المفاصل. أَعْضَاء الرَّأْس: فِيهِ إسبات وتكسيل. أَعْضَاء الْعين: صَالح لظلمة الْعين إِذا اكتحل بِهِ. أَعْضَاء النفض: تسهل ثَلَاث أَوَاقٍ مِنْهُ مَعَ تسع أَوَاقٍ من المَاء مرّة وأخلاطاً نيئة ويكسل ويرخي فَلَا يبالين مِنْهُ وَلَا يروعن من يتسهل بِهِ فَإِنَّهُ نَافِع مَعَ ظهر مِنْهُ سليم بل يجب أَن لَا ينَام على ذَلِك الْبَتَّةَ فِيمَا يُقَال. أغالوجي: الْمَاهِيّة: خشب هندي أَو أَعْرَابِي عطر الرَّائِحَة موشى الْجلْدَة يدْخل فِي الْعطر وَفِيه قبض مَعَ مرَارَة يسيرَة. أَعْضَاء الرَّأْس: الْمَضْمَضَة بطبيخه تطيّب النكهة. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من وجع الْجنب. أعضاه النفض: إِذا شرب بِالْمَاءِ ينفع من قُرُوح المعي والمغص الْحَار. أم غَنلان: الْمَاهِيّة: شَجَرَة من عضاه الْبَادِيَة مَعْرُوفَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 362

الطيع: يَابِس. الْأَفْعَال والخواص: قَابض يمْنَع الدَّم وأصناف السيلان. أَعْضَاء النَّفس: يمْنَع نفث الدَّم. أَعْضَاء النفض: يمْنَع من سيلان الرَّحِم. أذاراقي: الْمَاهِيّة: هُوَ نوع من زبد الْبَحْر يكون جَامِدا لاصقاً بالحلفاء وَهُوَ الْقصب ودواء حاد لَا يشرب لحدته بل يسْتَعْمل طلاء بعد كسرحدته. الطَّبْع: حَار جدا. الْأَفْعَال والخواص: يُبدل المزاج الرَّدِيء الْبَارِد إِلَى مزاج جيد وَلَا يحسر عَلَيْهِ إِلَّا طِلاء. الزِّينَة: ينفع من الكلف. الأورام والبثور: ينفع من البثور اللينة. آلَات المفاصل: ينفع ضماداً من عرق النسا. أزاذدرخت: الْمَاهِيّة: شَجَرَة الأزاذدرخت مَعْرُوفَة لَهَا ثَمَرَة تشبه النبق ويسمونه بِالريِّ شَجَرَة الإهليلج وكنار وبطبرستان يُسمى بطاحك وَهِي شَجَرَة كَبِيرَة من كبار الشّجر. الطَّبْع: فقاحه حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي آخر الأولى. الْأَفْعَال والخواص: فقاحه مفتح للسدد. الزِّينَة: مَاء ورقه يقتل الْقمل ويطيل الشّعْر وخاصة عروقه إِذا اسْتعْملت مَعَ الْخمر. أَعْضَاء الرَّأْس: قفاحة يفتح سدد الدِّمَاغ. أَعْضَاء النَّفس: ثَمَرَته ضارة للصدر جدا قتالة. أَعْضَاء الْغذَاء: ثَمَرَته رَدِيئَة للمعدة مكربة. الحميات: قيل أَن طبيخ لحائه مَعَ الشاهترج والهليلج مروقاً ينفع من الحميات البلغمية جدا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 363

السمُوم: عصارة أَطْرَافه مَعَ الْعَسَل تقاوم السمُوم كلهَا وثمرته رُبمَا قتلت. الأبدال: بدله فِي تَطْوِيل الشّعْر ورق الشهدانج وورق الآس والسدر. إيرسا: الْمَاهِيّة: هُوَ أصل السوسن الأسمانجوني وَهُوَ من الحشائش ذَات السُّوق وَعَلِيهِ زهوة مُخْتَلفَة مركبة من ألوان من بَيَاض وصفرة وأسمانجونية وفرفيرية وَهَذَا يُسمى إيرسا أَي قَوس قزَح. وَهَذِه الْأُصُول عقدية وورقه دقاق وَإِذا أعتق تسوس. قَالَ دسقوريدوس: إِن ورق الإيرسا يشبه ورق السوسن الْبري غير أَنه أطول وأكبر مِنْهُ وَله سَاق عَلَيْهِ زهوة يواري بَعْضهَا بَعْضًا وَهُوَ مُخْتَلف الألوان مِنْهُ مَا لَونه يضْرب إِلَى الصُّفْرَة أرجوانياً وَمِنْه مَا يضْرب إِلَى لون السَّمَاء. وَمن أجل اخْتِلَاف لَونه شبه بالإيرسا وَسمي بِهِ وَله أصُول صلبة ذَات عقد طيبَة الرَّائِحَة وَيَنْبَغِي إِذا لقظ أَن يجفّف فِي الظل وينطم فِي خيط الْكَتَّان. الِاخْتِيَار: الجيّد مِنْهُ هُوَ الصلب الكثيف المذذ الْعصير إِلَى الْحمرَة طيّب الرَّائِحَة لَيْسَ يشم مِنْهُ رَائِحَة الْبري ويحذ اللِّسَان ويحرك العطاس بِقُوَّة. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي اً خر الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: مسخن ملطف منضج مفتّح جلاء منقّ وعصيره يحل بِمَاء الْعَسَل ينقّي البلغم الغليظ ويخرجه. الزِّينَة: مَعَ مثله خربق ينقّي الكلف والنمش وَيفْعل ذَلِك وَحده. الأورام والبثور: المصلوق مِنْهُ يليّن الصلابات والأورام الغليظة والخنازير والبثور الخبيثة. الْجراح والقروح: ينفع من القروح الوسخة وينبت الدَّم فِي النواصير وَلَو ذروراً ويكسو الْعِظَام لَحْمًا جيدا. آلَات المفاصل: دهنه يحل الاعياء وَإِذا شرب بخل أَو شرب بشراب نفع من التشنّج وهتك العضل وحقنته تَنْفَع من عرق النسا. أَعْضَاء الرَّأْس: ينوّم ويزيل الصداع المزمن وَقد يخلط بِهِ دهن ورد وخل فَيمْنَع الصداع وَحده ويعطس. والمضمضة. بطبيخه تسكن وجع الْأَسْنَان ويسكن دهنه مَعَ الْخلّ دويّ الْأذن وَيمْنَع النزلات المزمنة. ودهنه يذهب نَتن المنخرين وطبيخه أَيْضا وينفع من التقرح. أَعْضَاء الْعين: يجلب الدُّمُوع.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 364

أَعْضَاء النَّفس والصدر: يسكن وجع الْجنب وينفع من السعال لَا سِيمَا عَن رُطُوبَة غَلِيظَة وَذَات الرئة وعسر النَّفس والخناق وَيدْفَع مَا يعسر دَفعه من الفضول المحتبسة فِي الصَّدْر بتلطيفه الْبَالِغ مَعَ التفتيح وَيشْرب فِي علل الصَّدْر بالمبيختج والتمضمض بِهِ يضمر اللهاة. أَعْضَاء الْغذَاء: يسكِّن وجع الكبد وَالطحَال الباردين إِذا شرب بالخل وخاصة للطحال وينفع من الاسْتِسْقَاء شرباً وطلاء. أَعْضَاء النفض: يفتح أَفْوَاه البواسير ويزيل المغص ويزيل الامذاء وَكَثْرَة الِاحْتِلَام ويدر الطمث بِالشرابِ وَيجْلس فِي طبيخه لصلابة الرَّحِم وأوجاعه الْبَارِدَة. وَاسْتِعْمَال الفرزجة مِنْهُ بِعَسَل يسْقط ودهنه نَافِع للرحم ويسفل المَاء الْأَصْفَر والمرة والبلغم إِذا سقِِي من عتيقه المتفتّت بالعسل والشربة نصف أُوقِيَّة إِلَى سبع درخميات. الحميات: دهنه يزِيل الْبرد والنافض. السمُوم: إِذا شرب بالخل ينفع من السمُوم كلهَا. أنجرة: الْمَاهِيّة: لون بزره يشبه لون بزر الكراث إِلَّا أَنه أصفر وأبرق وَلَيْسَ فِي طوله ويلذع مَا يلاقيه حَتَّى الأمعاء. الطَّبْع: الأنجرة وبزره حاران فِي أول الثَّالِثَة يابسان فِي الثَّانِيَة والبزر أقل يبساً مِنْهُ. الْأَفْعَال والخواص: جذاب مقرح مُحَلل بِقُوَّة محرق وَمِنْهُم من قَالَ لَيْسَ إسخانه بقويّ وَفِيه قوّة منفخة وَفِيه جلاء شَدِيد وَلَيْسَ فِيهِ تلذيع للقروح وَإِذا طبخت بِاللَّحْمِ حَال اللَّحْم بَين الأنجرة وأفعالها. الأورام والبثور: ضمّاده مَعَ الْخلّ يفجر الدبيلات وينفع مِنْهَا وينفع من الصلابات وينفع بزره من السرطان ضماداً وَكَذَلِكَ رماده. الْجراح والقروح: رماده مَعَ الْملح ينفع القروح الَّتِي تحدث من عض الْكلاب والقروح الخبيثة وللسرطانات. آلَات المفاصل: ضمادة مَعَ الْملح ينفع من التواء العصب. أَعْضَاء الرَّأْس: ورقه المدقوق يقطع الرعاف وبزره يفتح سدد المصفاة بقوّة وبزره ضماداً يسهل قلع الْأَسْنَان والتضميد بِهِ ينفع من أورام خلف الْأُذُنَيْنِ وتسمّى بوحثلاء. أَعْضَاء النَّفس: إِذا سقِِي بِمَاء الشّعير نقى الصَّدْر أَو

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 365

طبخ ورقه فِي مَاء الشعيرأخرج مَا فِي الصَّدْر من الأخلاط الغليظْة. وبزره أقوى وَهُوَ يزِيل الربو وَنَفس الأنتصاب والبارد من ذَات الْجنب. أَعْضَاء النفض: يهيج الباه لَا سِيمَا بزره مَعَ الطلاء وَيفتح فَم الرَّحِم فَيقبل الْمَنِيّ وَكَذَلِكَ إِن أكل ببصل وبيض وَإِذا احْتمل مَعَ المر أدر الطمث وَفتح الرَّحِم وَكَذَلِكَ إِن شرب طبيخه بالمر. وورقه الطري يدعم الرَّحِم الناتئة ضماداً ويسهل البلغم والخام بجلائه لَا لقوّة مسهلة فِيهِ. ودهنه أَكثر إسهالاً من دهن القرطم وطبيخ ورقه مَعَ الصدف يلين الطبيعة وَأَن أردْت أَن يكون إسهاله رَقِيقا أخذت لب حبه وسحقته مَعَ سويق وطرحته فِي شراب وشربته. وَيحْتَاج أَن يشرب شَاربه بعده شَيْئا من دهن الْورْد لِئَلَّا يحرق حلقه وَقد يتَّخذ مِنْهُ شياف مَعَ عسل فَيحْتَمل أفيون: الْمَاهِيّة: عصارة الخشخاش الْأسود والمصري ينوم شمُه وَلَا تزاد شربته على دانقين وَقد يتَّخذ من الخس الْبري أفيون أَيْضا وَهُوَ أَيْضا مخدر ضَعِيف والأفيون يشوى على حَدِيدَة محماة فيحمر. الإختيار: الْمُخْتَار مِنْهُ هُوَ الرزين الحاد الرَّائِحَة الهشّ السهل الإنحلال فِي المَاء لَا يتعقّد فِي الذوب وينحل فِي الشَّمْس وَلَا يظلم السراج إِذا اشْتغل مِنْهُ والأصفر الصابغ للْمَاء الخشن الضَّعِيف الرَّائِحَة الصافي اللَّوْن مغشوش وَهَذَا هُوَ الْمَغْشُوش بالماميثا وَقد يغشّ بِلَبن الخس الْبري وَهُوَ ضَعِيف الرَّائِحَة ويغش بالصمغ فَيكون براقاً صافياً جدا. الطَّبْع: بَارِد يَابِس فِي الرَّابِعَة. الْأَفْعَال والخواص: مخدر مسكن لكل وجع سَوَاء كَانَ شرباً أَو طلاء والشربة مِنْهُ مِقْدَار عدسة كَبِيرَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 366

الأورام والبثور: يمْنَع الأورام الحارة. الْجراح والقروح: فِيهِ تجفيف للقروح. آلَات المفاصل: يخلط بصفرة بَيْضَة مشوية ويطلى بِهِ النقرس فيسكن الوجع وخصوصاً بِاللَّبنِ. أَعْضَاء الرَّأْس: منوم وَلَو احْتِمَالا بفتيلة أَو بِغَيْر فَتِيلَة ويسكن إِذا قطر مدوفه فِي دهن الْورْد فِي الْأذن الألمة مَعَ المر والزعفران ويسكن الصداع المزمن فيربح وَهُوَ مِمَّا يبطل الْفَهم والذهن. أَعْضَاء الْعين: يسكن أوجاع الرمد وأورامها بِلَبن النِّسَاء وَكَانَ كثير من القدماء لَا يستعملونه فِي الرمد لمضرته بالبصر. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يسكن السعال الْمُلْحِف وَكَثِيرًا مَا سكن بِهِ المبرح مِنْهُ. أَعْضَاء الْغذَاء: الْمعدة رُبمَا اندبغت وَاجْتمعت وَذَلِكَ إِذا كَانَت مسترخية من حر ورطوبة وَفِي أغلب الْأَحْوَال إِذا شرب وَحده من غير جندبيدستر أبطل الهضم أَو نَقصه جدا. أَعْضَاء النفض: يحبس الإسهال وينفع من السحج وقروح الأمعاء. السمُوم: يقتل بإجماده الْقوي وترياقه الجندبيدستر. الْإِبْدَال: بدله ثَلَاثَة أضعافه بزر البنج وَضَعفه بزر اللفاح. الأترج: الْمَاهِيّة: الأترج مَعْرُوف ودهنه الْمُتَّخذ من قشره قوي والمتخذ من فقاحه أَضْعَف فِي كل بَاب. الطَّبْع: قشر الأترج حَار فِي الأولى يَابِس فِي آخر الثَّانِيَة لَحْمه حَار فِي الأولى رطب فِيهَا بل قَالَ قوم: هُوَ بَارِد رطب فِي الأولى وبرده أَكثر وحمّاضه بَارِد يَابِس فِي الثَّالِثَة وبزره حَار فِي الأولى مجفف فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: لَحْمه منفخ وورقه يسكن النفخ وفقّاحه ألطف من ذَلِك وحماضه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 367

قَابض كاسر للصفراء وبزره وقشره مُحَلل وَإِذا جعل قشره فِي الثِّيَاب منع التسوس ورائحته تصلح فَسَاد الْهَوَاء والوباء. الزِّينَة: حماضه يجلو اللَّوْن وَيذْهب بالكلف وحراقة قشره طلاء جيد للبرص وطبيخه يطيب النكهة وَهُوَ مسمن وقشره يطيب النكهة أَيْضا إمساكاً فِي الْفَم. الأورام والبثور: حماضه نَافِع من القوباء طلاء. آلَات المفاصل: دهنه نَافِع للإسترخاء فِي العصب وَإِنَّمَا يتَّخذ من قشره وينفع من الفالج وحماضه رَدِيء للعصب. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من اللقوة وطبيخ الأترج يطيب النكهة جدا. أعضلا الْعين: يكتحل بحماضه فيزيل يرقان الْعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: حماضه يسكن الخفقان الْحَار والمربى جيد للحلق والرئة لَكِن حماضه رَدِيء للصدر ولب الأترج وَإِذا طبخ بالخل وَسقي مِنْهُ نصف سكرجة قتل الْعلقَة أَعْضَاء الْغذَاء: لَحْمه رَدِيء للمعدة منفخ بطيء الهضم يجب أَن يُؤْكَل بالمربى وَكَذَلِكَ المربى بالعسل أسلم وَأَقْبل للهضم إِلَّا أَن يأكثر. لَكِن ورقه مقو للمعدة والأحشاء وَبعده فقاحة وقشره إِذا جعل فِي الْأَطْعِمَة كالأبازير أعَان على الهضم وَنَفس قشره لَا ينهضم لصلابته وطبيخه يسكن الْقَيْء وربه وَهُوَ رب الحامض دابغ للمعدة وَمَاء حماضه نَافِع عَن اليرقان ويسكن الْقَيْء الصفراوي ويشهي وَيجب أَن يُؤْكَل الأترج مُفردا لَا يخلط بِطَعَام بعده أَو قبله. أَعْضَاء النفض: لَحْمه يُورث القولنج وحماضه يحبس الْبَطن وينفع من الإسهال الصفراوي وبزره ينفع من البواسير وفى بزره قُوَّة مسهلة وعصارة حماضة تسكن غلمة النِّسَاء. السمُوم: بزره وزن دِرْهَمَيْنِ بِالشرابِ والطلاء وَالْمَاء الْحَار يُقَاوم السمُوم كلهَا وخصوصاً سم الْعَقْرَب شرباً وطلاء وقشره قريب من ذَلِك وعصارة قشره ينفع من نهش الأفاعي شرباً وقشره ضماداً. إسقنقور: الْمَاهِيّة: هُوَ أول مائي يصاد من نيل مصر وَيَقُولُونَ: إِنَّه من نسل التمساح إِذا وَضعه خَارج المَاء نَشأ خَارِجهَا. الِاخْتِيَار: أجوده المصيد فِي الرّبيع وَوقت هيجانه وأجود أَعْضَائِهِ السُّرَّة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 368

آلَات المفاصل ينفع من الْعِلَل الْبَارِدَة فِي العصب. أَعْضَاء النفض: ملحه مهيّج للباه فَكيف لَحْمه وخصوصاً لحم سرته وَمَا يَلِي كليته وخصوصاً شحمها. الإجاص: الْمَاهِيّة: الإجاص مَعْرُوف. الإختيار: البستي أقوى من الْأسود والأصفر أقوى من الْأَحْمَر والأبيض الكمد ثقيل قَلِيل الإسهال والأرمني أحلى الْجَمِيع وأشده إسهالاً وأجوده الْكِبَار السمينة. الطَّبْع: بَارِد فِي أول الثَّانِيَة رطب فِي آخر الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: صمغه ملطّف قطاع مغر فِي الدِّمَشْقِي عقل وَقبض عِنْد ديسقوريدوس. دون جالينوس. والنيء الَّذِي لم ينضج فِيهِ قبض وغذاؤه قَلِيل وليؤكل قبل الطَّعَام وليشرب المرطوب بعده مَاء الْعَسَل والنبيذ. الْجراح والقروح: صمغه يلحم القروح وبالخل يقطع القوباء وخاصة إِن كَانَ مَعَه عسل أَو سكر وخصوصاً فِي الصّبيان. أَعْضَاء الرَّأْس: ورق الإجاص إِذا تمضمض بِهِ يمْنَع النَّوَازِل إِلَى اللوزتين واللهاة. أَعْضَاء الْعين: صمغه يُقَوي البصركحلاً. أَعْضَاء الْغذَاء: المزمنة أشدّ نفعا للصفراء والحلو مِنْهُ يُرْخِي الْمعدة بترطيبه ويبردها وَبِالْجُمْلَةِ لَا يلائمها. أَعْضَاء النفض: الحلو مِنْهُ أَشد إسهالاً للصفراء وَالرّطب أَيْضا أَشد إسهالاً من الْيَابِس وإسهاله للزوجته والدمشقي يعقل الْبَطن عِنْد بَعضهم والبري مَا دَامَ لم ينضج جدا فِيهِ قبض إِجْمَاعًا. قَالَ: جالينوس: إِن ديسقوريدوس أَخطَأ فِي قَوْله أَن الدِّمَشْقِي يقبض بل يسهل وصمغه يفتت حَصَاة المثانة وماؤه يدر الطمث وَكلما صغر كَانَ أقل إسهالاً. إسفيداج: الْمَاهِيّة: هُوَ رماد الرصاص والآنك والآنكي إِذا شدد عَلَيْهِ التحريق صَار إسرنجا واستفاد فضل لطافة وَقد تتَّخذ الأسفيداجات جَمِيعًا بالخل وَقد تتَّخذ بالأملاح وَقد تتَّخذ من وُجُوه شَتَّى على مَا عرف فِي كتب أهل هَذَا الشَّأْن.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 369

الطَّبْع: بَارِد يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: الْمُتَّخذ بالخل شَدِيد التلطيف وأغوص وَلَيْسَ فِي الآخر شدّة تلطيف وَهُوَ مغرّ خُصُوصا الإسرنج. الأورام والبثور: يليّن الأورام الْبَارِدَة والصلبة. الْجراح والقروح: يدْخل فِي المراهم فَيمْلَأ القروح وينبت فِيهَا اللَّحْم وَيَأْكُل وخصوصاً الإسرنج للحم الرَّدِيء والإسرنج أَيْضا أَشد فِي إنبات اللَّحْم. أَعْضَاء الْعين: ينفع من بثور الْعين. أَعْضَاء النفض: هُوَ من أدوية شقَاق المقعدة وينفع جدا. السمُوم: هُوَ من السمُوم وَذكر شَرحه فِي بَاب السمُوم. آبنوس: الْمَاهِيّة: الآبنوس مَعْرُوف وَهُوَ خشب من شجر يجلب من الزنج وَعند ديسقوريدوس يجلب من الْحَبَشَة أسود مَحْض لَيْسَ فِيهِ طَبَقَات يشبه فِي ملاسته قرنا محفوفاً وَقيل مخروطاً وَإِذا كسر كَانَ كَسره كثيفاً يلذع اللِّسَان. الِاخْتِيَار: أجوده الْأسود المستوي الَّذِي لَيْسَ فِيهِ خطوط وَيُشبه فِي ملمسه الْقرن المخروط وَهُوَ مستحصف وَفِي مذاقته لذع وَإِذا وضع على الْجَمْر فاحت مِنْهُ رَائِحَة طيبَة مثل مَا يفوح من الْعطر. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة وَزعم قوم أَنه مَعَ حرارته يطفىء حرارة الدَّم. الْأَفْعَال والخواص: ينحكّ فِي المَاء حكا ككثير من الْأَحْجَار وَهُوَ ملطف وجلاًء. أَعْضَاء الْعين: يجلو الغشاوة وَالْبَيَاض ويتخذ من حكاكته شياف ويتخذ مِنْهُ المسن لأدوية الْعين لشدَّة مُوَافَقَته وَإِذا أحرقت نشارته على طابق ثمَّ غسلت نَفَعت القروح المزمنة فِي الْعين وينفع من الرمد الْيَابِس وجرب الْعين والسيلان المزمن. أَعْضَاء النفض: قَالَت الخوز: إِنَّه يفتت حَصَاة الْكُلِّي وَقيل أَن فِيهِ تحليلاً لنفخ الْبَطن. آذان الفار: الْمَاهِيّة: حشيشة قوتها عِنْد جالينوس قريبَة من قُوَّة الحشيشة الَّتِي يجلى بهَا الزّجاج

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 370

وَهَذَا الإسم منطلق على حشيشتين: إِحْدَاهمَا ذكر جالينوس تفوح مِنْهَا رَائِحَة الخبّازي وَلَا صلابة لَهَا والآخرى مَا ذكر ديسقوريدوس وَهُوَ انه قد زعم أَن هَذِه الحشيشة تشبه اللبلاب إِلَّا أَنَّهَا صَغِيرَة الْوَرق بِالْقِيَاسِ إِلَيْهَا وَهِي حشيشة تنبسط على وَجه الأَرْض دقيقة القضبان بستانية طيبَة بِلَا رَائِحَة وَلَا طعم قوي لازَوَردية الزهر يُشبه بزرها بزر الكزبرة. والخطاطيف ترعى مِنْهُ وَهِي حادة. الْأَفْعَال والخواص: الأولى لَا قبض فِيهَا والآخرى مجففة محمرة. الْجراح والقروح: الَّذِي ذكره ديسقوريدوس يخرج الشوك والسلي وَيلْزق الْجِرَاحَات وينقي القروح. أرنب بري: الْأَفْعَال والخواص: أنفحة الْبري تفعل جَمِيع مَا ذكر فِي بَاب الأنفحة ألطف وَأحسن وَله زَوَائِد فِي الْأَفْعَال. الزِّينَة: دَمه ينقي الكلف ورمادُ رَأسه دَوَاء جيّد لداء الثَّعْلَب وخصوصاً البحريّ وَإِذا أَخذ بطن الأرنب كَمَا هُوَ بأحشائه وأحرق قلياً على مقلي كَانَ دَوَاء منبتاً للشعر على الرَّأْس إِذا سحق وَاسْتعْمل بدهن الْورْد. قَالَ ديسقوريدوس: أما البحريّ فَإِذا تضمّد بِهِ وَحده أَو مَعَ قريص حلق الشّعْر. آلَات المفاصل: دماغه مشوياً ينفع من الرعشة الْحَادِثَة عقيب الْمَرَض. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا مرخ عمور الصّبيان بدماغه أسْرع بخاصيته فِيهِ نَبَات الْأَسْنَان وَسَهل بِلَا وجع وَذَلِكَ بخاصية فِيهِ وَكَذَلِكَ إِذا حل بِسمن أَو زبد أَو عسل وَإِذا شربت أنفحته بخل نَفَعت من الصرع. أَعْضَاء النفض: أنفحة الْبري إِذا شربت ثَلَاثَة أَيَّام بالخل بعد الطُّهْر منعت الْحَبل ونقت الرُّطُوبَة السائلة من الرَّحِم. وَدم الأرنب البريّ مقلواً ينفع من السحج وورم الأمعاء والإسهال المزمن. السمُوم: أنفحة الأرنب البريّ بخل ترياق وبادزهر للسموم وَدم الأرنب مقلوًا نَافِع من سم أَبُو حلسا: الْمَاهِيّة: قَالَ قوم: إِن أَبُو حلسا هُوَ خس الْحمار وَيُسمى أَيْضا شنجار وشنقار وَهُوَ زغباني شائك خشن أسود كثير الْوَرق على الأَصْل لاصق بِهِ وَأَصله فِي غلظ إِصْبَع أَحْمَر اللَّوْن جدا يصْبغ الْيَد إِذا مس فِي الصَّيف وَمِنْه صنف صَغِير الْوَرق وأحمر اللَّوْن وأصنافه أَرْبَعَة أَبُو حلسا أَبُو ساويرس أَبُو جلسوس أكسوفانين

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 371

الِاخْتِيَار: أقوى الْجَمِيع الصنفان الْأَوَّلَانِ. الطَّبْع: قَالَ جالينوس: إِن أَبُو حلسا مِنْهُ مَا هُوَ حَار يَابِس وَالْآخر بِخِلَافِهِ. الْأَفْعَال والخواص: الْمُسَمّى مِنْهُ أَبُو حلسا ملطف مَعَ قبض وَلذَلِك هُوَ عفص مر وَالْقَبْض فِي الْبَوَاقِي أظهر وَأما الصنفان الْآخرَانِ فهما أحرف من الْأَوَّلين وَأقوى حرارة وَالْأَصْل أقوى من الْوَرق. الزِّينَة: إِذا طلي بالخل نفع بل أَبْرَأ البَهَق وَالْعلَّة الَّتِي يتقشر مَعهَا الْجلد. وورقه أَضْعَف من أَصله. الأورام والبثور: يمْنَع أصل أَبُو حلسا مِنْهُ مَعَ دَقِيق الكشك الْحمرَة وَكَذَلِكَ أصل أَبُو جلسوس وَهُوَ يحلّل الْخَنَازِير إِذا وضع بالشحم عَلَيْهَا. أَعْضَاء الْغذَاء: أصل أَبُو حلسا دابغ للمعدة وطبيخه بِمَاء القراطن ينفع من اليرقان ووجع الطحال. أَعْضَاء النفض: طبيخه بِمَاء القراطن أَو مَاء القراطن ينفع من وجع الكلى والحصاة فِي الكلى وَإِذا احتملت الْمَرْأَة أَصله أسقطت. وورقه مقلياً بشراب يعقل الْبَطن لَكِن أَبُو حلسا يحلل الأخلاط الْمرة وأصل الْأَصْفَر الْوَرق مِنْهُ بالزوفا والخردل يقتل الديدان ويخرجها وَكَذَلِكَ الشنجار الْمُطلق أصفره وَغَيره. لَكِن الْأَصْفَر أقوى فِي ذَلِك. الحميّات: طبيخ أصل هَذَا النَّبَات بِمَاء القراطن نَافِع من الْحَيَّات المزمنة. السمُوم: وَإِذا مضغ طبيخ ثَمَر الْأَصْفَر الْوَرق الْأَحْمَر وتفل على الهامة قَتلهَا والصنفان الْآخرَانِ ينفعان من نهش الأفعى شرباً وطلاءً وفرشاً. الماس: الْمَاهِيّة: قيل إِن الأصوب أَن يذكر فِي بَاب الْمِيم إِلَّا أَنا أوردنا ذكره فِي هَذَا الْبَاب لكَونه أعرف وَأشهر. الطَّبْع: قَالَ قوم: إِنَّه بَارِد يَابِس. وَقَالَ آخَرُونَ إِنَّه حَار يَابِس بِقُوَّة. الْخَواص وَالْأَفْعَال: شَدِيد الْجلاء وَعند ديسقوريدوس محرق معفن. أَعْضَاء الرَّأْس: قَالَ قوم: أَنه إِذا أمسك فِي الْفَم كسر الْأَسْنَان قَالُوا إِمَّا بخاصية وَإِمَّا لِأَن سم الأفاعي يكثر فِي الْموضع الَّذِي هُوَ فِيهِ. وَهَذَا كَلَام من يجازف مجازفة كَثِيرَة وَلَا يعرف أَن ستم الأفاعي إِذا كَانَ ممجوجاً إِلَى خَارج لَا يفعل هَذَا الْفِعْل وخصوصاً إِذا أَتَى عَلَيْهِ مُدَّة. أَعْضَاء النفض: قَالَ قوم أَنه إِذا الصق مِنْهُ حَبَّة بِطرف الزراقة مُلْصقًا بالعلك الرُّومِي وأوصل إِلَى المثانة فتت الْحَصَاة وَهَذَا مِمَّا أستبعده.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 372

السمُوم: هُوَ سم يقتل. أرماك: الْمَاهِيّة: الأرماك خَشَبَة يَمَانِية عطرية تشبه القرفة فِي اللَّوْن. الزِّينَة: تطيب النكهة. الأورام والبثور: ينفع من الأورام الحارة ضماداً. الْجراح والقروح: ينفع لانتشار القروح وتمنعها ويحملها يابسة لتجفيف فِيهِ بِلَا لذع وَيمْنَع تعفّن الْأَعْضَاء. أَعْضَاء الرَّأْس: يُقَوي الدِّمَاغ ويشد العمور ويوفق أمراض الْفَم. أَعْضَاء الْعين: الْأكل مِنْهُ ينفع من الرمد. أَعْضَاء النفض: يعقل الطبيعة كلهَا. اللبخ: الْمَاهِيّة: يُقَال: إِنَّه السدر أَقُول:: إِن كَانَ هَذَا هُوَ اللبخ فَيكون من حقّه أَن يذكر فِي بَاب اللَّام وَهُوَ من كبار الشّجر نقل إِلَى مصر فَتغير هُنَاكَ طعمه. قَالَ ديسقوريدوس: هَذِه شَجَرَة تكون بِمصْر وَلها ثَمَر يُؤْكَل وَرُبمَا وجد فِي هَذِه الشَّجَرَة صنف من الرتيلاء وخاصة مَا كَانَ مِنْهُ بِنَاحِيَة الصَّعِيد وَقد زعم قوم أَن هَذِه الشَّجَرَة كَانَت تَقْتُل فِي بِلَاد الْفرس فَبعد أَن نقلت إِلَى مصر تغير طبعها وطعمها فَصَارَت تُؤْكَل وَلَا تضر. الْأَفْعَال والخواص: يمْنَع النزف إِذا ذَر ورق هَذِه الشَّجَرَة على الْمَوَاضِع الَّتِي يسيل مِنْهَا الدَّم ووُضع على الْعُضْو. إِنْسَان: الزِّينَة: قيل أَن مني الْإِنْسَان يجلو البهق وَكَذَلِكَ ملح بَوْل الصّبيان المتّخذ فِي النّحاس ويجلو الكلف وزبله ينفع الوضح. الأورام والبثور: عكر بَوْل الْإِنْسَان يسكّن الْجَمْرَة على مَا يُقَال وَكَذَلِكَ زبله حاراً ورماد شعره يبرىء البثور. وَإِذا خلط بالسمن منع الأورام الساعية. الْجراح والقروح: بَوْله يجلو الجرب المتقرح والحكة وَيمْنَع سعي الخبيثة والقوباء وخصوصاً منيه نَافِع من القوباء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 373

آلَات المفاصل: قيل أَن دمّ الْحيض يسكن وجع النقرس وَكَذَلِكَ مني الْإِنْسَان مَعَ شمع وزيت. أَعْضَاء الرَّأْس: حِراقة شعره بدهن الْورْد يقطر فِي الْأذن وَالسّن الوجعه فيسكن فِيمَا ادعِي ولعاب الصَّائِم يخرج الدُّود من الْأذن وَعظم الْإِنْسَان محرقاً يسقى للصرع ووسخ أذن الْإِنْسَان ينفع من الشَّقِيقَة. أَعْضَاء الْعين: بَوْله إِذا طبخ مَعَ عسل فِي إِنَاء نُحَاس جلا بَيَاض الْعين وينفع من الطرفة وحراقة شعره مَعَ مرتك ينفع من الجرب والحكة فِي الْعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: قيل أَن بَوْل الصّبيان إِذا شرب نفع من عسر النَّفس وانتصابه ويبس العلاج وَلبن الْمَرْأَة نَافِع جدا فِي السل وَهُوَ علاج الأرنب البحري. أَعْضَاء الْغذَاء: قَالُوا أَن لبن الْإِنْسَان يسكن لذع الْمعدة وَأَن أسكرجة من بَوْله مَعَ السكنجبين من غير أَن يعلم الشَّارِب ينفع اليرقان وخصوصاً مَعَ مَاء الْعَسَل وَمَاء الحمص وَكَذَلِكَ زبله. أَعْضَاء النفض: لبن الْإِنْسَان يدر الْبَوْل وَقيل أَن احْتِمَال دم الْحيض مَحْضا يمْنَع الْحَبل. وَلبن النِّسَاء ينفع قُرُوح الرَّحِم وخراجاتها نطولاً وحمولاً وَبَوْل الْإِنْسَان قيل: إِنَّه يقطع الإسهال وينقّي الحميات: الزبل الْيَابِس مَعَ عسل أَو خمر إِذا سقِِي فِي الحميّات الدائرة منع أدوارها. السمُوم: لبن الْمَرْأَة ترياق الأرنب البحري وأسنان الْإِنْسَان تسحق وَتَذَر على نهش الأفعى فتنفع من ذَلِك وزبله يذر على عضة الْإِنْسَان وريقه على الرِّيق يقتل العقارب والحيات وَإِذا عض الْإِنْسَان إنْسَانا على الرِّيق تقرح عُضْو المعضوض. إبريسم: الْمَاهِيّة: هُوَ الْحَرِير وَهُوَ من المفرّحات القلبية. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِيهَا. الإختيار: أفضله الخام مِنْهُ وَقد يسْتَعْمل الْمَطْبُوخ إِذا لم يكن قد صبغ والمقزز أولى من المحرق. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ تلطيف ونشف وتفريح بخاصية فِيهِ. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع لصلابة الرئة بمرارته وتدبيغه وَذَلِكَ لتلطيفه وتنشيفه من غير لذع ويبوسته المعتدلة وَلَيْسَ يختصّ مِنْهُ نوع. أَعْضَاء الْبَصَر: إِذا اتخذ مِنْهُ كحلاً نفع وَمنع الدمعة ونشف القروح الَّتِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 374

السمُوم: إِذا طلي على لسع الزنابير أَبْرَأ فِي الْوَقْت. أقفراسقون: الْمَاهِيّة: دَوَاء فَارسي يُقَال لَهُ الديحة والحزم. أَعْضَاء الرَّأْس: جيد للْحِفْظ والذهن وَالذكر. أوبوطيلون: الْمَاهِيّة: نَبَات يُشبه القرع يَقُول الخوز: إِنَّه مَعْرُوف بِهَذَا الِاسْم. الْجراح والقروح: يُقَال: إِنَّه أَنْفَع شَيْء للجراحات الطرية يضمها ويلحمها حِين مَا وضع عَلَيْهَا. أسيوس: الْمَاهِيّة: هُوَ الْحجر الَّذِي يتولّد عَلَيْهِ الْملح الْمُسَمّى زهره أسيوس وَيُشبه أَن يكون تكونهُ من نداوة الْبَحْر وظله الَّذِي يسْقط عَلَيْهِ. الْأَفْعَال والخواص: قوته وَقُوَّة زهره مفتحة ملحمة معفنة يَسِيرا تذوب اللَّحْم المتعقن من غير لذع. الأورام والبثور: يحلل الْجِرَاحَات ضماداً بصمغ البطم إِذا لزقت. الْجراح والقروح: نَافِع من القروح الْعسرَة والعنيفة والعظيمة والعميقة. آلَات المفاصل: بدقيق الشّعير على النقرس وَإِذا جعلو أَطْرَافهم فِي طبيخه يَنْفَعهُمْ. أَعْضَاء النَّفس والصدر: إِن لعق بالعسل نفع قُرُوح الرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع إِذا طلي بالكلس والخل على الطحال. أطيوط: الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة رطب فِي الأولى. الْخَواص: لَهُ جلاء. الزِّينَة: يجلو البهق بقوّة. أرنب بحري

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 377

: الزِّينَة: دَمه حَار ينقي الكلف والبهق وَرَأسه محرقاً ينْبت الشّعْر فِي دَاء الثَّعْلَب خُصُوصا مَعَ شَحم الدب والحية جدا وَإِذا تضمد بِهِ كَمَا هُوَ حلق الشّعْر. أَعْضَاء الْعين: يجلو الْبَصَر ضماداً وكحلاً. السمُوم: يعد فِي الْأَدْوِيَة السمية يقتل بتقريح الرئة. أقسون: الْمَاهِيّة: دَوَاء كرماني وفارسي. الطَّبْع: حَار لطيف. أناغلس: الْمَاهِيّة: ضَرْبَان أَحدهمَا زهرته صفراء والآخرى إسمانجونية. الْجراح والقروح: يصلحان للجراحات ويمنعان تورمّها ويجذبان السلى وَنَحْوه ويمنعان انتشار القروح. أَعْضَاء الرَّأْس: إِن تغرغر بمائهما أَو استعطّ بِهِ أحدر بلغماً كثيرا من الرَّأْس وسكّن وجع الضرس الَّذِي يَلِي ذَلِك الشقّ. أَعْضَاء النفض: إِذا شرب بِالشرابِ نفع وجع الْكُلية وَزعم قوم أَن الْأَزْرَق الزهر يدعم المقعدة السمُوم: إِذا شرب بِالشرابِ نفع من نهش الأفعى. أبرق: الْمَاهِيّة: دَوَاء فَارسي. أعضاه الرَّأْس: جيّد لِلْعَقْلِ وَالْحِفْظ. أوسبيد: الْمَاهِيّة: ضرب من النيلوفر الْهِنْدِيّ. الطَّبْع: قَالَ ابْن ماسرجويه حَار يَابِس. أرتدبربد: الْمَاهِيّة: دَوَاء كالبصل المشقوق. أعضاه النفض: ينفع من البواسير.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 378

الطَّبْع: حَار يَابِس ويبسه أظهر من حره لَكِن قوما قَالُوا: أَنه أحر من الْحِنْطَة. الْأَفْعَال والخواص: الأرزّ يغذو غذَاء صَالحا إِلَى اليبس مَا هُوَ فَإِذا طبخ بِاللَّبنِ ودهن اللوز غذى غذَاء أَكثر وأجود وَيسْقط تجفيفه وعقله وخصوصاً إِذا نقع لَيْلَة فِي مَاء النخالة وَهُوَ مِمَّا يبرد ببطء وَفِيه جلاء. أَعْضَاء النفض: مطبوخه بِالْمَاءِ يعقل إِلَى حد والمطبوخ بِاللَّبنِ يزِيد فِي الْمَنِيّ وَلَا يعقل إِلَّا أَن تزيد لغليه فِي قشره ويجهد فِي إبِْطَال مائية لبنه وخصوصاً المنقع فِي مَاء النخالة الْمُبْطل بذلك يبوسته. أطرية: الْمَاهِيّة: نوع من الْمَطْبُوخ وَيُسمى فِي بِلَادنَا رشتة هِيَ كالسيور يتَّخذ من الْعَجِين ويطبخ فِي المَاء بِلَحْم وَبِغير لحم. الطَّبْع: هِيَ حارة ورطوبتها مفرطة. الْأَفْعَال والخواص: لَا شكّ أَنَّهَا بطية الإنهضام والإنحدار عَن الْمعدة لِأَنَّهَا فطير غير خمير. والمطبوخ بِغَيْر لحم أخف عِنْد بَعضهم وَلَعَلَّه لَيْسَ الْأَمر على مَا يَقُولُونَ وَإِذا خلط مَعهَا فلفل أَعْضَاء النَّفس: ينفع الرئة وَمن السعال وَنَفث الدَّم خُصُوصا إِذا طبخت ببقلة الحمقاء. أعضاءالنفض: هِيَ مليئة للطبيعة. أندر: الْمَاهِيّة: هُوَ دَوَاء كرماني خاصيته تذكية الْحِفْظ والذكاء. أخيلوس: وَقد يُسمى سندريسطس قَالَ جالينوس: هُوَ أَقبض من سندريطس. أَعْضَاء النفض: يقطع انفجار الدَّم وقروح الآمعاء والنزف الْعَارِض للنِّسَاء. أوفاريقون: الْمَاهِيّة: تَفْسِير هَذَا أَنه الدادي الرُّومِي.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 380

أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث احْتِمَالا. آلَات المفاصل: وَإِذا شرب أَرْبَعِينَ يَوْمًا مُتَوَالِيَة أَبْرَأ عرق النسا. الحميات: بزره إِذا شرب يذهب حمّى الرّبع. أثيمديون: الْأَفْعَال والخواص: إِنَّه يبرد تبريداً شَدِيدا مَعَ رُطُوبَة مائية. أَعْضَاء النفض: يُقَال أَنه إِذا شرب جعل الشَّارِب عقيماً. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الْألف وَجُمْلَة ذَلِك سبع وَسَبْعُونَ دَوَاء. الْفَصْل الثَّانِي حرف الْبَاء بَان: الْمَاهِيّة: حبه أكبر من الحص إِلَى الْبيَاض مَا هُوَ وَله لب ليّن دهني. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: منق خُصُوصا لبه يقطع الْموَاد الغليظة وَيفتح مَعَ الْخلّ وَالْمَاء سدد الأحشاء فِي تخيره مرَارَة أَكثر وَقبض وَسبب ذَلِك فِيهِ قوّة كاوية وقشره قَابض أَكثر ولايخلو دهنه من قبض وَفِي جَمِيعه جلاء وتقطيع. الزِّينَة: حبه ينفع من البرش والنمش والكلف والبهق وآثار القروح وَكَذَلِكَ دهنه. الأورام والبثور: ينفع الأورام الصلبة كلهَا إِذا وَقع فِي المراهم والثآليل. الْجراح والقروح: ينفع بالخل من الجرب المتقشر والجرب المتقرح مِنْهُ والبثوو اللبنتة وينفع من السعفة. أَعْضَاء الرَّأْس: يقطع الرعاف بِقَبْضِهِ ودهنه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 381

يُوَافق وجع الْأذن والدويّ فِيهَا وخصوصاً مَعَ شَحم البط. وطبيخ أَصله ينفع من وجع الْأَسْنَان مضمضة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من صلابة الكبد وصلابة الطحال إِذا شرب بخل ممزوج وزن دِرْهَمَيْنِ مِنْهُ وَقد يجمع بالخبز ودقيق الشيلم وَمَاء القراطن أَو دَقِيق الكرسنة أَو دَقِيق السوسن ويضمّد بِهِ الطحال وَهُوَ رَدِيء للمعدة يغثي وَأَن شرب من عصارته مِثْقَال وَاحِد بِعَسَل قيأ بِقُوَّة وأسهل وَكَذَلِكَ ثَمَرَته. أَعْضَاء النفض: المثقال من حبه يسهل بلغماً خاماً إِذا شرب بالعسل وَكَذَلِكَ دهنه إِذا احْتمل فَتِيلَة مغموسة فِيهِ. الأبدال: بدله وَزنه فوة وَنصف وَزنه قشور السليخة وَعشر وَزنه بسباسة. بابونج: الْمَاهِيّة: حشيشة ذَات ألوان مِنْهُ أصفر الزهر وَمِنْه أبيضه وَمِنْه فرفيرية وَهُوَ مَعْرُوف يحفظ ورقه وزهره بِأَن يَجْعَل أقراصاً وَأَصله يجفف ويحفظ. قَالَ جالينوس: هُوَ قريب الْقُوَّة من الْورْد فِي اللطافة لكنه حَار وحرارته كحرارة الزَّيْت ملائمة وينبت فِي أَمَاكِن خشنة وبالقرب من الطّرف ويقلع فِي الرّبيع وَيجمع. الْأَفْعَال والخواص: مفتح ملطف للتكاثف مُرَخ يحلل مَعَ قلَّة جذب بل من غير جذب وَهِي خاصيته من بَين الْأَدْوِيَة. الأورام والبثور: يسكن الأورام الحارة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 382

بإرخائه وّتحليله ويلين الصلابات الَّتِي لَيست بشديدة جدا وَيشْرب لأورام الأحشاء المتكاثفة. آلَات المفاصل: يُرْخِي التمدد وَيُقَوِّي الْأَعْضَاء العصبية كلهَا وَهُوَ أَنْفَع الْأَدْوِيَة للأعياء أَكثر من غَيره لِأَن حرارته شَبيهَة بحرارة الْحَيَوَان. أَعْضَاء الرَّأْس: مقو للدماغ نَافِع من الصداع الْبَارِد ولاستفراغ مواد الرَّأْس لِأَنَّهُ يحلَل بِلَا جذب وَهَذِه خاصيته وَيصْلح القلاع. أَعْضَاء الْعين: يبري الغرب المنفجر ضماداً وَكَذَلِكَ ينفع الرمد والتكدر والبثور والحكّة والوجع والجرب ضماداً. أعضاءالصدر: يسهل النفث. أَعْضَاء الْغذَاء: يذهب اليرقان. أعضاه النفض: يدر الْبَوْل وَيخرج الْحَصَاة وخصوصاً الفرفيري الزهر مِنْهُ والبابونج تكمّد بِهِ المثانة للأوجاع الْبَارِدَة والحارة ويدر الطمث شرباً وجلوساً فِي مَائه وَيخرج الْجَنِين والمشيمة الحميات: يتمرخ بدهنه فِي الحميات الدائرة وَيشْرب للحميّات العتيقة فِي آخرهَا وينفع فِي كل حمّى غير شَدِيدَة الحدّة وَلَا ورم حَار فِي الأحشاء إِن كَانَ قد استحكم النضج وَرُبمَا نفع الورمية إِذا لم تكن حارة وَكَانَت نضيجة. الابدال: بدله فِي تَقْوِيَة الدِّمَاغ وَالْمَنْفَعَة من الصداع برنجاسف وَهُوَ القيصوم. باذاورد: الْمَاهِيّة: هِيَ الشَّوْكَة الْبَيْضَاء وَيُشبه الحسكة إِلَّا أَنَّهَا أَشد بَيَاضًا وأطول شوكاً وَيُشبه ورقه ورق الحماما إِلَّا أَنه أرق وَأَشد بَيَاضًا وَسَاقه قد يبلغ ذراعين وزهوه فرفيري وحبه كحب القرطم لكنه أشدّ استدارة. الطَّبْع: فِي أَصله تبريد وتجفيف مَعَ تَحْلِيل مَاء وبزره حَار لطيف وَقَالَ بَعضهم هُوَ كُله حَار جدا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 383

الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قُوَّة محللة ومفتحة وخصوصاً فِي بزره وَفِيه قبض للنزف وَقَبضه معتدل. الأورام والبثور: ينفع من الأورام البلغمية لما فِيهِ من تَحْلِيل وَقبض فيضمد بِهِ وبأصله خَاصَّة. آلَات المفاصل: ينفع من التشنج لما فِيهِ من الْقَبْض المعتدل مَعَ التَّحْلِيل وبزره ينفع صبيان إِذا أَعْضَاء الرَّأْس: الْمَضْمَضَة بسلافته تسكر وجع الْأَسْنَان. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من نفث الدَّم وخصوصاً أَصله. أعضاءالغذاء: ينفع من ضعف الْمعدة وَيفتح السدد فِيهَا. أَعْضَاء النفض: ينفع من الإسهال المزمن لَا سِيمَا المعدي وخصوصاً أَصله وَهُوَ مدر. الحميات: نَافِع من الحميات البلغمية الطَّوِيلَة وَمَا سَببه ضعف الْمعدة وَجَمِيع الحميات العتيقة. السمُوم: ينفع بِأَن يمضغ وَيُوضَع على لسعة الْعَقْرَب فيجذب السم وَيشْرب بزره فينفع من نهش الْهَوَام. الأبدال: بدله فِي أَمر الحميات الشاهترج. بِلِسَان: الْمَاهِيّة: شَجَرَة مصرية تنْبت فِي مَوضِع يُقَال لَهُ عين الشَّمْس فَقَط شَبيهَة الْوَرق والرائحة بالسذاب لَكِنَّهَا أضْرب إِلَى الْبيَاض وقامتها قامة شجر الحضَض ودهنه أفضل من حبه وحبه أقوى من عوده فِي الْوُجُوه كلهَا ودهنه يُؤْخَذ بِأَن يشرط بحديدة بعد طُلُوع الشعرى وَيجمع مَا يرشح بقطنة وَلَا يُجَاوز فِي السّنة أرطالاً. قَالَ ديسقوريدوس: لَا تكون هَذِه الشَّجَرَة إِلَّا فِي فلسطين فَقَط فِي غورها وَقد تخْتَلف بالخشونة والطول والرقة. الإختيار: قَالَ ديسقوريدوس: إمتحان دهنه إجماده اللَّبن إِذا قطر مِنْهُ على لبن وَأما الْمَغْشُوش فَإِنَّهُ ينقي وَلَا يفعل الإجماد وَقد يغش على ضروب لِأَن من النَّاس من يخلط بِهِ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 384

آلَات المفاصل: ينفع من عرق النسا شرباً وَيشْرب طبيخه للتشنّج. أَعْضَاء الرَّأْس: ينقي قُرُوح الرَّأْس وينقي الرَّأْس نَفسه وينفع من الصرع والدوار. أَعْضَاء النَّفس والصدر: عوده وحته ينفعان وجع الجنبين وينفع من الربو الغليظ وضيق النَّفس ووجع الرئة الْبَارِدَة وينفع حبه من ذَات الرئة الْبَارِدَة والسعال وَكَذَلِكَ دهنه وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ نَافِع للأحشاء الَّتِي فَوق المراق. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من ضعف الهضم وطبيخه يذهب سوء الهضم وينقّي المعده يقوّي الكيد. أَعْضَاء النفض: يدر وينفع من المغص وَيدْفَع رُطُوبَة الرَّحِم وينشفها بخوراً وينفع من بردهَا وَيخرج الْجَنِين والمشيمة وينفع إِذا دخن بِهِ جَمِيع أوجاع الْأَرْحَام وطبيخة يفتح فَم الرَّحِم وقيروطيه مَعَ دهن ورد وشمع ينفع من برد الرَّحِم وَهُوَ نَافِع من عسر الْبَوْل. الحميّات: يذهب دهنه النافض. السمُوم: يُقَاوم السمُوم وينفع من نهش الإفاعي ودهنه ينفع من الشوكران إِذا شرب بِاللَّبنِ وَمن الْهَوَام خَاصَّة. بنفسج: الْمَاهِيّة: فعل أَصله قريب من أَفعاله وَهُوَ مَعْرُوف.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 386

الطَّبْع: بَارِد رطب فِي الأولى وَقَالَ قوم: إِنَّه حَار فِي الأولى وَلَا شكّ فِي برد ورقه. الأورام والبثور: يسكن الأورام الحارة ضماداً مَعَ سويق الشّعير كَذَلِك ورقه. الْجراح والقروح: دهن البنفسج طلاء جيّد للجرب. أَعْضَاء الرَّأْس: يسكن الصداع الدموي شماً وطلاءً. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الرمد الْحَار طلاء وشرباً. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من السعال الْحَار ويليّن الصَّدْر وخاصة المربى مِنْهُ بالسكر. وَشَرَابه نَافِع من ذَات الْجنب والرئة وَهُوَ أفضل من الجلاً ب فِي هَذَا الْبَاب. أَعْضَاء النفض: شرابه ينفع من وجع الكلى ويدر ويابسه يسهل الصَّفْرَاء وَشَرَابه أَيْضا يليّن الطبيعة بِرِفْق وهوينفع من نتوء المقعدة. بهمن: الْمَاهِيّة: قطع خشبية هِيَ أصُول مجففة متشجنة متغضنة وَهُوَ نَوْعَانِ أَبيض وأحمر. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الزِّينَة: مسمن. أَعْضَاء الصَّدْر: يُقَوي الْقلب جدا وينفع من الخفقان. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الْمَنِيّ زِيَادَة بيّنة. برنجاسف: الْمَاهِيّة: هُوَ نَبَات يشبه الأفسنتين إِلَّا أَن هَذَا لَهُ لون أَخْضَر وَله رُطُوبَة دبقية وصنف

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 387

مِنْهُ أقصر أغصاناً وَأعظم وَرقا لَهُ ورق صغَار دقاق بيض وصفر وَيظْهر فِي الرّبيع والصيف. قَالَ جالينوس: هما حشيشتان متقاربتا الطَّبْع تسميان بِهَذَا الإسم. الطَّبْع: بَارِد رطب فِي الأولى. الْخَواص: ملطف مفتّح جدا يمْنَع ضمّاده تجلب الفضول إِلَى الْعُضْو. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع ضماداً من الصداع الْبَارِد ونطولاً ومسلوقه آمن وينفع من سدّة الْأنف والزكام. أَعْضَاء النفض: يفتت الْحَصَاة فِي الْكُلية ويدر الطمث جُلُوسًا فِي طبيخه وينفع من قروحه وَيسْقط المشيمة والجنين وينفع من انضمام الرَّحِم فيفتحه وَمن صلابته شرباً ضماداً ويسقي إِلَى خَمْسَة دَرَاهِم. بلاذر: الْمَاهِيّة: ثَمَرَة شَبيهَة بنوى التَّمْر ولبه مثل لب الْجَوْز حُلْو لَا مضرَّة فِيهِ وقشره متخلخل متثقب فِي تخلخله عسل لزج ذُو رَائِحَة. وَمن النَّاس من يقضمه فَلَا يضرّه وخصوصاً مَعَ الْجَوْز. الْخَواص: عسله مقرح مورم يحرق الدَّم والأخلاط. الزِّينَة: يقطع الثآليل وَيذْهب البرص ويقلع الوشم ويبرىء من دَاء الثَّعْلَب البلغمي. الأورام والبثور: يهيج الأورام الحارة فِي الْبَاطِن. آلَات المفاصل: ينفع من برد العصب واسترخائه وَمن الفالج واللقوة. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من فَسَاد الذّكر إِذا تنَاول معجونه الْمَعْرُوف بانقرديا لكنه يهيج الوسواس والماليخوليا. أَعْضَاء النفض: يدخن بِهِ البواسير فيجفّفها. السمُوم: هُوَ من جملَة السمُوم يحرق الأخلاط وَيقتل وترياقه مخيض اللَّبن ودهن الْجَوْز يكسر قوته.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 388

الْإِبْدَال: بدله خَمْسَة أوزانه بندق مَعَ ربع وَزنه دهن البلسان وَثلث وَزنه نفط أَبيض فِي جَمِيع الْعِلَل. بورق: الْمَاهِيّة: هُوَ أقوى من الْملح وَمن جنس قوته لَكِن لَيْسَ فِيهِ قبض وَقد يحرق على خزف فَوق جمر ملتهب حَتَّى ينشوي. الاختبار: أجوده الأرمني الْخَفِيف الصفايحي الهشق الإسفنجي الْأَبْيَض والوردي والفرفيري اللذاع. وَقِيَاس الأفريقي إِلَى سَائِر البوارق هُوَ قِيَاس البورق إِلَى الْملح وَلَا يُؤْكَل كل البورق إِلَّا لسَبَب عَظِيم. وزبد البورق ألطف من البورق فَهُوَ قوّته. وأجوده زبده الزجاجي السَّرِيع التفتت. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي آخر الثَّانِيَة ويبسه رُبمَا ضرب إِلَى الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: يجلو بِقُوَّة وَيغسل وخصوصاً الأفريقي ويقشر وينقّي وَيقطع الأخلاط الغليظة وَفِي البورقيات قبض يسير مَعَ جلاء جيد للملحية إِلَّا فِي الأفريقي فَإِنَّهُ لَيْسَ فِي الأفريقي قبض بل جلاء صرف كثير وَفِي الْملح قبض وَلَيْسَ فِيهِ إِلَّا جلاء يسير. الزِّينَة: يرق الشّعْر نثرإً عَلَيْهِ وَإِذا ضمد بِهِ جذب الدَّم إِلَى ظَاهر الْبدن فَيحسن اللَّوْن وينفع من الهزال لكنه رُبمَا سوّد بِكَثْرَة أكله اللَّوْن. الْجراح والقروح: ينفع من الحكة بتحليله الصديد خُصُوصا الأفريقي وبالخل وينفع أَيْضا من الجرب. آلَات المفاصل: يتَّخذ مِنْهُ قيروطي للفالج وخصوصاً المتأخّر وخصوصاً المنحط وينفع من التواء العصب. أَعْضَاء الرَّأْس: ينْتَفع من الحزاز ورغوته مَعَ الْعَسَل إِذا قطر فِي الْأذن نقى وَفتح ونفع من الصمم وبالخمر أَو شراب الزوفا ينفع من الدوي. أَعْضَاء الْغذَاء: رَدِيء للمعدة مُفسد لَهَا والأفريقي يهيج الْقَيْء وَلَوْلَا تنقيته لَكَانَ أَكثر تقطيعاً لأخلاط الْمعدة من سَائِر البوارق ويتخذ مِنْهُ مَعَ التِّين ضماد للاستسقاء فيضمره. أَعْضَاء النفض: يُطلق إِذا احْتمل وَإِذا أكل مَعَ الشَّرَاب والكمون أَو طبيخ السذاب والشبت سكن المغص وَبِذَلِك وَأَمْثَاله يفوق الْملح وَيشْرب مَعَ بعض الْأَدْوِيَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 389

القتالة للدود فيخرجها وَكَذَلِكَ إِذا مسح الْبَطن والسرة بِهِ وَيجْلس بِقرب النَّار فيقتلها وَبِهَذَا أَمْثَاله يفوق الْملح. السمُوم: ينفع كل بورق وخصوصاً الأفريقي من خناق الْفطر جدا سَوَاء كَانَ محرقاً غير محرق وَكَذَلِكَ زبده وَيجْعَل مَعَ شَحم الْحمار أَو الْخِنْزِير على عضة الكَلْب الكَلِب وَيشْرب بِالْمَاءِ لشرب الذراريح والمسماة مِنْهَا بورق قريطي وَيشْرب مَعَ الأنجدان لدفع مضرَّة دم الثور. بصل: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف وَفِيه مَعَ الحرافة الْمُقطعَة مرَارَة وَقبض والمأكول مِنْهُ مَا كَانَ أطول فَهُوَ أحرف والأحمر أحرف من الْأَبْيَض واليابس من الرطب والنيء من مشوي. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة وَفِيه رُطُوبَة فضلية. الْأَفْعَال والخواص: ملطف مقطع وخصوصاً الْمَأْكُول وَفِيه مَعَ قبض لَهُ جلاء وتفتيح قوي وَفِيه نفخ وَفِيه جذب الدَّم إِلَى خَارج فَهُوَ محمر للجلد وَلَا يتَوَلَّد من غير الْمَطْبُوخ مِنْهُ غذَاء يعْتد بِهِ والزيرباجة ببصل أقل نفخاً من الَّتِي بِلَا بصل وغذاء الَّذِي طبخ أَيْضا غليظ وللبصل الْمَأْكُول خَاصَّة نفع من ضَرَر الْمِيَاه وَمِمَّا يذهب برائحته إِذا رمي ثفله. الزِّينَة: يحمر الْوَجْه وبزره يذهب البهق ويدلك بِهِ حُصُول مَوضِع دَاء الثَّعْلَب ينفع جدا وَهُوَ بالملح يقْلع الثآليل. الْجراح والقروح: مَاؤُهُ ينفع القروح الوسخة وينفع مَعَ شَحم الدَّجَاج لسحج الخص. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا سعط بِمِائَة نقى الرَّأْس ويقطر فِي الْأذن لثفل الرَّأْس والطنين والقيح فِي الْأُذُنَيْنِ وَالْمَاء وَهُوَ مِمَّا يصدع والاستكثار مِنْهُ يسبت وَهُوَ مِمَّا يضر بِالْعقلِ لتوليده الْخَلْط الرَّدِيء وَهُوَ يأكثر اللعاب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 390

أَعْضَاء الْعين: عصارة الْمَأْكُول تَنْفَع من المَاء النَّازِل فِي الْعين ويجلو الْبَصَر ويكتحل بعصارته بالعسل لبياض الْعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: مَاء البصل مَعَ الْعَسَل ينفع من الخناق. أَعْضَاء الْغذَاء: الْبري عسر الانهضام وَنَوع مِنْهُ يهيج الْقَيْء والمأكول مِنْهُ لمرارته يُقَوي الْمعدة أَعْضَاء النفض: يفتح أَفْوَاه البواصير وَجَمِيع أَنْوَاع البصل مهيج للباه وَمَاء البصل يدر الطمث ويلين الطبيعة. السمُوم: ينفع من عضة الكَلْب الكَلِب إِذا نطل عَلَيْهَا مَاؤُهُ بملح وسذاب والبصل الْمَأْكُول يدْفع ضَرَر ريح السمُوم. قَالَ بَعضهم: لِأَنَّهُ يُولد فِي الْمعدة خلطاً رطبا كثيرا يكسر عَادِية السمُوم وَهُوَ بليغ فِي ذَلِك جدا. البقلة اليمانية: الْمَاهِيّة: قَالَ دياسقوريدوس: لادوائية فِي البقلة اليمانية البتّة وَهِي مائية كالقطف لَا طعم لَهَا وَهِي فِي ذَلِك أَكثر من جَمِيع الْبُقُول وَأَشد ترطيباً من الخس والقرع وغذاؤها يسير ونفوذها لَيْسَ بسريع لفقدانها البورقية أصلا. الطَّبْع: قَالَ جالينوس: هِيَ بَارِدَة رطبه فِي الثَّانِيَة. الأورام: ضماد للأورام الحارة. الْجراح والقروح: يضمد بأصلها للشهدية. أَعْضَاء الرَّأْس: تخلط عصارتها بدهن الْورْد فتنفع من الصداع الْعَارِض من احتراق الشَّمْس. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع السعال ويسكنه وخصوصاً طبيخاً بدهن اللوز وَمَاء الرُّمَّان

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 391

بلبوس: الْمَاهِيّة: بصل مَأْكُول صغَار يشبه بصل النرجس وورقه يشبه ورق الكراث ووروده يشبه البنفسج وَمِنْه نوع يهيج الْقَيْء. وَقَالَ قوم: إِنَّه الزيز وَقَالَ قوم لَا بل هُوَ من جنس الطلخبياز وَهُوَ يشبه أَن يكون أناعيس هُوَ فلتنقل مَعَانِيه إِلَى هَهُنَا. الطَّبْع: طبعه قريب من طبع البصل وَلَعَلَّه يَابِس فِي الأولى مَعَ رُطُوبَة فضلية. الْأَفْعَال والخواص: منفخ يفرق ويخشن اللِّسَان. الزِّينَة: يطلى على الكلف خَاصَّة فِي الشَّمْس فينفع وَكَذَلِكَ ينفع لآثار القروح وَهُوَ يخشن الحنك وَاللِّسَان ويُطلى مَعَ صفرَة الْبيض على الثآليل وَمَعَ السكنجبين على القروح اللبنية نَافِع. الْجراح والقروح: يُقَال أَنه إِذا شوي مَعَ رُؤُوس سمك الصير وذر على قُرُوح الذقن قلعهَا. آلَات المفاصل: إِذا اتخذ مِنْهُ ضمّاد مَعَ الْخلّ كَانَ صَالحا لدهن أوساط العضل ويضمّد للنقرس وأوجاع المفاصل ويضمد وَحده لالتواء العصب وَهُوَ ضماد لشدخ الظفر وَالْأُذن وَنَحْوه ويضمد بِهِ مَعَ السويق. أَعْضَاء الرَّأْس: هُوَ دَوَاء للحزاز وقروح الرَّأْس ويطلى على الشجاج الَّتِي لم تهشم ويخلط مَعَ صفرَة الْبيض فيطلى. أَعْضَاء الْعين: يسْتَعْمل وَحده وَمَعَ صفرَة الْبيض للطرفة وَإِذا أضيف إِلَيْهِ الْخلّ كَانَ دَوَاء جيدا للغرب وأورام الماق. أَعْضَاء الْغذَاء: الحلو الْأَحْمَر مِنْهُ جيد للمعدة يضمد بِهِ مَعَ الْعَسَل لأوجاع الْمعدة والمرّ أَجود ويهضم الطَّعَام وَيكثر غذاؤه بِهِ وَإِن لم يكن غذَاء مَحْمُودًا لَا سِيمَا نيئه وَإِذا لم يستمرأ مغص وَنفخ. أَعْضَاء النفض: يهيج الباه. بزر قطونا: الْمَاهِيّة: هُوَ لونان شتوي وَصَيْفِي والشربة من أَيهمَا كَانَ وزن دِرْهَمَيْنِ. الِاخْتِيَار: أجوده المكتنز الممتلىء الَّذِي يرسب فِي المَاء. الطَّبْع: بَارِد رطب فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: المقلو مِنْهُ ملتوتاً فِي دهن الْورْد قَابض ويسكّن الصداع ضماداً بالخل وَهُوَ غَايَة جدا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 392

الأورام والبثور: يسْتَعْمل مَضْرُوبا بالخلّ على الأورام الحارة والنملة والحمرة وخصوصاً الَّتِي تَحت الآذان وعَلى البلغمية. آلَات المفاصل: يضمّد لالتواء العصب وتشنجه وللنقرس ولأوجاع المفاصل الحارة بالخل ودهن الْورْد. أَعْضَاء الرَّأْس: من يضمّد بِهِ الرَّأْس نَفعه من صداعه الْحَار. أَعْضَاء الصَّدْر: يلين الصَّدْر جدا. أَعْضَاء الْغذَاء: لعابه مَعَ دهن الْورْد أَو مَعَ دهن اللوز نَافِع للعطش الشَّديد الصفراوي. أَعْضَاء النفض: المقلو مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ ملتوتاً فِي دهن الْورْد يعقل وينفع من السحج وخصوصاً للصبيان والمتلعب مِنْهُ ولعابه نَفسه مَعَ دهن البنفسج يُطلق. الحميات: يشرب فيسكن لهيب الحميات الحارة. بويانس: الْمَاهِيّة: إِن أَكثر مَا يسْتَعْمل مِنْهُ هُوَ أَصله وَله أَيْضا صمغ وعصارة وصمغه أقوى من عصارته وَقد يخلط بِزَيْت ومري ويسير شراب وَيضْرب حَتَّى يغلظ وبمقدار اعتداله فِي الغلظ جودته. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس. الخو اص: مُحَلل. آلَات المفاصل: مُوَافق للعصب جدا. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من الفضول الغليظة فِي الصَّدْر ويناسب الرئة وقروحها مشروباً وضماداً. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من صلابة الطحال طلاء كَمَا هُوَ أَو مدوفاً مَعَ المَاء الْحَار. بسروبلح: الْمَاهِيّة: هما معروفان وَلَا يكونَانِ إِلَّا فِي الْبلدَانِ الحارة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 393

الأختيار: أجوده الْأَصْفَر الْخَفِيف العذب الرَّائِحَة رالأبيض الرزين رَدِيء. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الأولى وَعند بَعضهم بَارِد فِي الأولى. الْأَفْعَال والخواص: يُقَوي الْأَعْضَاء. الزِّينَة: ينقي الْجلد وينشف مَا تَحْتَهُ من الرطوبات ويطيب رَائِحَة الْبدن وَيقطع رَائِحَة النورة. أَعْضَاء الْغذَاء: جَيِّدَة للمعدة. أَعْضَاء الرَّأْس: يشوش الدّهن وَالْعقل. بطيخ: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف. الطَّبْع: بَارِد فِي أول الثَّانِيَة رطب فِي اً خرها وَإِذا جفف بزره لم يكن مرطباً بل يجفف فِي الأولى وَأَصله مجفف. الأفعالى والخواص: النضيج مِنْهُ لطيف والنيء كثيف والبطيخ الْغَيْر النضيج فِي طبع القثاء وَفِي تفتيح كَيْفَمَا كَانَ والهليون أفضل خليطاً من سائره ولحمه منضج جال وخصوصاً بزره والنضيج وَغير النضيج مِنْهُ جاليان وبزره أقوى جلاء ويستحيل إِلَى أَي خلط وَافق فِي الْمعدة وَهُوَ إِلَى البلغم أشدّ ميلًا مِنْهُ إِلَى الصَّفْرَاء فَكيف إِلَى السَّوْدَاء والهليون لَا يَسْتَحِيل سَرِيعا. الزِّينَة: ينقي الْجلد وخاصة بزره وجوفه أَيْضا وينفع من الكلف والبهق والحرارة وخصوصاً إِذا عجن جَوْفه كَمَا هُوَ بدقيق الْحِنْطَة وجفف فِي الشَّمْس. أَعْضَاء الْعين: قشره يلصق بالجبهة فَيمْنَع النَّوَازِل إِلَى الْعين وَهُوَ غَايَة. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ مقيء وخاصة أَصله فَإِن دِرْهَمَيْنِ مِنْهُ بشراب يُحَرك الْقَيْء بِلَا عنف إِذا شرب مِنْهُ أوبولوس والبطيخ إِذا لم يستمرأ جيّداً ولد الهيضة والهليون بطيء الإنهضام إِلَّا إِذا أكل مَعَ جَوْفه وغذاؤه أصلح وخلطه أوفق وَيجب أَن يتبع طَعَاما آخر فَإِن البطيخٍ إِذا لم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 395

يتبع شَيْئا آخر غثى وقيأ وليشرب عَلَيْهِ المحرور سكنجبيناً والمرطوب كندراً أَو زنجبيلاً مربى وَالشرَاب الْعَتِيق الريحاني. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل نضيجه ونيه وينفع من الْحَصَاة فِي الْكُلية والمثانة إِذا كَانت صغَارًا لَا سِيمَا من حَصَاة الْكُلية والهليون أقك إدراراً وَأحلى وأسرع انحداراً لَا سِيمَا الرخو مِنْهُ. السمُوم: الْبِطِّيخ إِذا فسد فِي الْمعدة اسْتَحَالَ إِلَى طبيعة سميّة فَيجب إِذا ثفل أَن يخرج بِسُرْعَة وَالْأولَى أَن يتقيأ بِمَا يُمكن. بيض: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف. الِاخْتِيَار: أفضله الطري من بيض الدَّجَاج وَأفضل مَا فِيهِ محّه وَأفضل صَنعته أَن لَا يعْقد بالشي وَبعد بيض الدَّجَاج بيض الطير الَّذِي يجْرِي مجْرَاه كالتدرج والدّرّاج والقبج والطيهوج فَأَما بيض البط وَنَحْوه فَهُوَ رَدِيء الْخط. الطَّبْع: هُوَ إِلَى الِاعْتِدَال وبياضه إِلَى الْبرد وصفرته إِلَى الْحر وهما رطبان لَا سِيمَا الْبيَاض وأيبسها بيض الوز والنعام. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وخصوصاً فِي مخه المشوي وبياضه يسكن الأوجاع اللاذعة لتغريته وَلِأَنَّهُ ينشب وَيبقى فَلَا يَزُول سَرِيعا كاللبن والأعقد أَبْطَأَ هضماً وَأكْثر غذَاء وأفضله النيمبرشت وَهُوَ سريع النّفُوذ. الزِّينَة: ينطل ببياضه فَيمْنَع سفوع الشَّمْس للون ويزيله وَإِذا شويت الصُّفْرَة وسحقت بِعَسَل كَانَ طلاء للكلف والسواد وبيض الْحُبَارَى خضاب جيد فِيمَا يُقَال فيجرب وَقت صلوحه لذَلِك بخيط صوف ينْفد فِيهِ وَيتْرك حَتَّى ينظر هَل يسودّ وَكَذَلِكَ بيض اللقلق فِيمَا يُقَال. الأورام والبثور: يَقع فِي مَوَانِع الأورام

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 396

وَفِي الحقن للقروح والأورام ويطلى على الْجَمْرَة بالزيت. الْجراح والقروح: ينفع من جراحات المقعدة والعانة وَحرق النَّار يسْتَعْمل بصوفة فَيمْنَع التقرح وَكَذَلِكَ فِي حرق المَاء أَيْضا. آلَات المفاصل: يلينان العصب وينفعان فِي جَمِيع أوجاع المفاصل. أَعْضَاء الرَّأْس: يَقع فِي أدوية قواطع نزف غشاء الدِّمَاغ وينفع من الزُّكَام. وصفرة بيض الدَّجَاج تَنْفَع من الأورام الحارة فِي الْأذن وَيُقَال إِن بيض السلحفاة الْبَريَّة ينفع من الصرع. أَعْضَاء الْعين: بياضه يسكن وجع الْعين. وصفرته مَعَ الزَّعْفَرَان ودهن الْورْد تَنْفَع جدا من ضَرْبَان الْعين وَمَعَ دَقِيق الشّعير ضماداً يمْنَع النَّوَازِل عَن الْعين وَكَذَلِكَ يطلى بالكندر على الْجَبْهَة لنوازل الْعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من خشونة الْحلق نيمبرشته وَمن السعال والشوصة والسل وبحوحة الصَّوْت من الْحَرَارَة وضيق النَّفس وَنَفث الدَّم خَاصَّة إِذا تحسيت صفرته مفترة وبيض أعضاه الْغذَاء: الْمَطْبُوخ كَمَا هُوَ فِي الْخلّ يمْنَع من انصباب الْموَاد إِلَى الْمعدة والأمعاء وينفع خشونة المريء والمعمن ومشويه يَنْقَلِب إِلَى الدخانية. أَعْضَاء النفض: مطبوخه كَمَا هُوَ فِي الْخلّ يمْنَع الإسهال والسحج وصفرته تَنْفَع قُرُوح الكلى والمثانة وَلَا سِيمَا إِذا تحسي نياً والمشوي مِنْهُ على رماد لَا دُخان لَهُ ينفع من الاستطلاق إِذا أكل مَعَ بعض القوابض وَمَاء الحصرم وينفع من خشونة المعي والمثانة ويحتقن ببياضه مَعَ إكليل الْملك لقروح الأمعاء وعفونتها وينفع من جراحات المقعدة والعانة وَيحْتَمل مِنْهُ فَتِيلَة مغموسة فِيهِ وَفِي دهن الْورْد لورم المقعدة وضربانه ويتخذ من بَيَاض الْبيض فرزجة بدهن الْحِنَّاء فينفع من قُرُوح الْأَرْحَام ويلين الرَّحِم وَإِذا تحسي كَمَا هُوَ نيئاً نفع من نزف الدَّم وَبَوْل الدَّم وَجَمِيع الْبيض لَا سِيمَا بيض العصافير يزِيد فِي الباه وَيُقَال إِن بيض الوز إِذا خلط بِزَيْت وقطر فاتراً فِي الرَّحِم أدر الطمث بعد أَرْبَعَة أَيَّام. بل: الْمَاهِيّة: قَالَ الْهِنْدِيّ: إِنَّه قثاء هندي وَهُوَ مثل قثاء الْكبر وَهُوَ مر وَيُشبه الزنجبيل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 397

الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة وَعند بَعضهم فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض يُقَوي الأحشاء. أَعْضَاء الْغذَاء: يُوقد نَار المعمدة وينفع من الْقَيْء وَيدخل فِي الجوارشنات. أَعْضَاء النفض: يعقل الْبَطن ويفش الرِّيَاح. يليلج: الْمَاهِيّة: قريب الطَّبْع من الأملج الأ ولبه حُلْو قريب من البندق. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قُوَّة جلاءة ملطفة وقوّة قابضة. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة بالدبغ وَالْجمع وينفع من استرخائها ورطوبتها وَلَا شَيْء أدبغ للمعدة مِنْهُ. أَعْضَاء النفض: رُبمَا عقل الْبَطن وَعند بَعضهم يلين فَقَط وَهُوَ الظَّاهِر وَهُوَ نَافِع للمعي الْمُسْتَقيم والمقعدة جدا. باذرنجبويه: الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: ينفع من جَمِيع الْعِلَل البلغمية والسوداوية. الزِّينَة: يطيب النكهة جدا. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من سدد الدِّمَاغ وَيذْهب البخر. أَعْضَاء الصَّدْر: مفرح مقو للقلب يذهب الخفقان. أَعْضَاء الْغذَاء: يعين على الهضم وينفع من الفواق.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 398

الأبدال: بدله فِي التقريح وَزنه أبريسم وَثلثا وَزنه قشور الأترج. باذنجان: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف. الِاخْتِيَار: الحَدِيث أسلم والعتيق مِنْهُ رَدِيء وطعمه وطبعه كالقلي. الطَّبْع: عِنْد ابْن ماسرجوية بَارِد لَكِن الصَّحِيح ان قوته الْغَالِبَة عَلَيْهِ الْحَرَارَة واليبوسة فِي الثَّانِيَة لمرارته وحرافته. الْأَفْعَال والخواص: يُولد السَّوْدَاء ويولّد السدد. الزِّينَة: يفْسد اللَّوْن ويسود الْبشرَة ويصفّراللون وَمَا كَانَ من الباذنجان صَغِيرا فكله قشر وَيُورث الكلف. الأورام والبثور: يُولد السرطانات والصلابة والجذام. أَعْضَاء الرَّأْس: يُولد الصداع والسدد ويبثر الْفَم. أَعْضَاء النفض: يُولد البواسير لَكِن سحيق أقماعه المجففة فِي الظل طلاء نَافِع للبواسير وَلَيْسَ للباذنجاه نِسْبَة إِلَى إِطْلَاق أَو عقل لَكِنَّهَا إِذا طبخت فِي الدّهن أطلقت أَو فِي الْخلّ حبست. بهوامج: الْمَاهِيّة: هُوَ من الرياحين. الْأَفْعَال والخواص: نطوله يحل النفخ من كل مَوضِع. أَعْضَاء الرَّأْس: فقّاحة جيد للرياح الغليظة فِي الرَّأْس وَإِذا شُمّ ورقه يفعل كَذَلِك. أَعْضَاء النفض: يُطلق الْبَطن. بوزيدان: الْمَاهِيّة: دَوَاء خشبي هندي فِيهِ مشابهة لقُوَّة البهمن.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 399

الِاخْتِيَار: جيده الْأَبْيَض الغليظ الْكثير الخطوط الخشن وَأما الأملس الدَّقِيق الْعود الْقَلِيل الْبيَاض فرديء ويغشّونه باللعبة البربرية. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الأولى. الْخَواص: ملطف. آلَات المفاصل: نَافِع من وجع المفاصل والنقرس. السمُوم: نَافِع من السمُوم. برنك الكابلي: الْمَاهِيّة: حبّ هندي أَو سندي وَهُوَ نَوْعَانِ صغَار غير مفننة وكبار مفنّنة وأفضلها الصغار. آلَات المفاصل: يقْلع البلغم من المفاصل وَهُوَ فِي ذَلِك غَايَة. أَعْضَاء النفض: يسهّل البلغم من الأمعاء والديدان وَحب القرع هُوَ قويّ فِي ذَلِك جدا. بوقيصا: الطَّبْع: بَارِد. الْخَواص: جال وَفِيه قبض وَفِي غلاف ثَمَرَته رُطُوبَة. الزِّينَة: يجلو الْوَجْه. الْجراح والقروح: يَجْعَل على الجرب المتقرح مسحوقاً وَيلْزق الْجِرَاحَات لقبضه وجلائه وخاصة قشر شجرته ويرش بِهِ وينطل بطبيخ أَصله وورقه على الْعِظَام الْمَكْسُورَة. أَعْضَاء النفض: قشرته الغليظة تسهل البلغم إِذا سقِِي مِثْقَالا بِمَاء بَارِد أَو شراب ريحاني. بهار: الْمَاهِيّة: هُوَ الَّذِي يُسمى كاوجشم أَي عين الْبَقر وردة أصفر الْوَرق أَحْمَر الْوسط أسمن من ورق البابونج. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الأولى. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع شمه من الرِّيَاح الغليظة فِي الرَّأْس.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 400

بوصير: الْخَواص وَالْأَفْعَال: محلّل لَا سِيمَا الذَّهَبِيّ الزهو ويجلو باعتدال. الزِّينَة: الْبري مِنْهُ يحمّر زهره الذَّهَبِيّ الشّعْر. الأورام والبثور: طبيخ ورقه ينفع من الأورام. الْجراح والقروح: يضمد بالعسل على القروح والجراحات. آلَات المفاصل: طبيخه ينفع من شدخ العضل. أَعْضَاء الرَّأْس: يتمضمض بطبيخه لوجع الْأَسْنَان. أَعْضَاء الْعين: طبيخه ينفع من الرمد الْحَار. أَعْضَاء النَّفس: طبيخه ينفع من السعال المزمن. أَعْضَاء النفض: الْأَبْيَض الْوَرق وَالْأسود الْوَرق مِنْهُ نَافِع للإسهال المزمن. الْمَاهِيّة: أردؤه وأخبثه الْأسود ثمَّ الْأَحْمَر. والأبيض أسلم وَهُوَ الني يسْتَعْمل والأولان لَا يستعملان وزهر الْأسود أرجواني وزهر الْأَحْمَر أصفر وزهو الْأَبْيَض أَبيض أَو إِلَى الصُّفْرَة وَفِي الْمُسْتَعْمل رُطُوبَة دهنية. الإختيار: أجوده الْأَبْيَض فَإِن لم يُوجد اسْتعْمل الْأَحْمَر ويجتنب الْأسود دَائِما لَكِن عصارة أغصانه رُبمَا اسْتعْملت بدل الأفيون. الطَّبْع: الْأسود بَارِد يَابِس فِي آخر الثَّالِثَة والأبيض فِي أوّلها. الْأَفْعَال والخواص: مخدّر يقطع النزف ويسكّن بتخديره الأوجاع الضربانية. الزِّينَة: يدْخل فِي التسمين لعقده وإجماده. الأورام والبثور: يسكّن أوجاعها ويحلّل صلابة الخصيتين وينفع من الْحمرَة. آلَات المفاصل: مسكن لوجع النقرس طلاء وشرباً لثلاث قراريط مِنْهُ بِمَاء الْعَسَل. قيل: وَإِن شرب من ورقه ثَلَاثَة أَو أَرْبَعَة بطلاء أَبْرَأ أكله الْعِظَام. أَعْضَاء الرَّأْس: عصارة أَي جنس مِنْهُ أخذت مسكّنة لوجع الْأذن وَمَعَ الخلّ ودهن الْورْد لوجع الْأَسْنَان وَكَذَلِكَ بزره وَأَصله مطبوخاً فِي الْخلّ ودهنه فِي جَمِيع ذَلِك وَهُوَ يسبت وَإِن أكل من ورقه شَيْء لَهُ قدر خلط الْعقل وَكَذَلِكَ إِن احتقن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 401

بطبيخ ورقه ودهنه يقطر فِي الْأذن فيسكن أَعْضَاء الْعين: يطلى على الْعين عصارة ورقه أَو بزره فيسكن أوجاع الْعين الصعبة وَيسْتَعْمل زهره أَو ورقه أَو بزره طلاء على الْجَبْهَة فَيمْنَع النَّوَازِل إِلَيْهَا. أَعْضَاء النَّفس والصدر: إِذا شرب من بزر البنج أنولوسين نفع من نفث الدَّم المفرط ويضمد بورقه فِي أورام الثدي وَرُبمَا وَقع فِي أدوية تسكين السعال ويطلى على أورام الثديين الَّتِي بعد الْحَبل فيمنعها ويذيبها. أَعْضَاء النفض: عصارته لوجع الرَّحِم. وَيقطع نزف الدَّم مِنْهُ ويضمد بورقه على أورام الخصية. السمُوم: سم يخلط الْعقل وَيبْطل الذّكر وَيحدث خناقاً وجنوناً. بنقسة: الْمَاهِيّة: شَبيهَة الْقُوَّة بالعدس وأعسر مِنْهُ انهضاماً. الطَّبْع: معتدل إِلَى اليبس. الْأَفْعَال والخواص: قَابض كالعدس ويولد السَّوْدَاء. آلَات المفاصل: جيد للمفاصل تضمّد بِهِ القيل والفتوق للصبيان. أَعْضَاء النفض: يعقل الْبَطن. الْمَاهِيّة: نوع من الطُّيُور. الطَّبْع: حَار أسخن من جَمِيع الطُّيُور الْأَهْلِيَّة. قَالَ بَعضهم: هُوَ يسخن المبرود وَيُورث المحرور حمى. الْأَفْعَال والخواص: شحمه عَظِيم فِي تسكين الوجع وتسكين اللذع فِي عمق الْبدن وَهُوَ أفضل شحوم الطير وَدَمه يكثر الرِّيَاح وقانصته كَثِيرَة الْغذَاء. الزِّينَة: شحمه يصفّي اللَّوْن ولحمه يسمن. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يصفي الصَّوْت. أَعْضَاء الْغذَاء: لَحْمه بطيء فِي الْمعدة ثقيل وخصوصاً دم الوز وأخفّ مَا فِيهَا أجوده هِيَ الأجنحة وَإِذا انهضم دم هَذِه الطُّيُور كَانَ أغذى من جَمِيع لُحُوم الطير. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه وَيكثر الْمَنِيّ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 402

برشياوشان: الْمَاهِيّة: حشيشة دقيقة منبتها حِيَاض الْمِيَاه والشطوط والأنهار وَفِي دَاخل الْآبَار يشبه الكزبرة الرّطبَة لَكِن قضبانها حمر إِلَى السوَاد بِلَا سَاق وَلَا زهر وَلَا نور تذْهب قوتها بِسُرْعَة. الطَّبْع: قَالَ جالينوس: هُوَ معتدل وَأَقُول رُبمَا مَال إِلَى حرارة ويبوسة يسيرَة جدا. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل ملطّف مفتح وَفِيه قبض وَيمْنَع السيلان وَإِذا خلط بعلف الديوك والسماني قواها على الهواش. الزِّينَة: رماده بالخل وَالزَّيْت لداء الثَّعْلَب وداء الْحَيَّة وَهُوَ مَعَ دهن الآس وَالشرَاب يطول الشّعْر وَيمْنَع انتثاره. الأورام والبثور: نَافِع من الدبيلات ويبدد الْخَنَازِير. الْجراح والقروح: ينفع من النواصير والقروح الخبيثة والرطبة. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع مَاء رماده من الحزاز. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الغرب. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينقي الرئة جدا وينفع السعال. أَعْضَاء النفض: نَافِع مَعَ الشَّرَاب لسيلان الفضول إِلَى الْبَطن والمعدة وينفع من وجع الطحال وينفع من اليرقان. أَعْضَاء النفض: يدرّ الْبَوْل ويفتّت الْحَصَاة ويدر الطمث وَيخرج المشيمة وينقي النُّفَسَاء وَيقطع النزف وَعند الْأَكْثَر يعقل الْبَطن وَعند ابْن ماسويه يسهل الْبَطن. السمُوم: هُوَ بِالشرابِ ينفع النهوش نهوش الْحَيَّات والكِلاب الكَلِبة والهوام الْأُخْرَى. باذروج: الْمَاهِيّة: هُوَ الحوك وَهُوَ مَعْرُوف ودهنه فِي قُوَّة دهن المرزنجوش وَلكنه أَضْعَف مِنْهُ وَفِيه قوى متضادة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 403

الطَّبْع: حَار فِي الأولى إِلَى الثَّانِيَة يَابِس فِي أول الأولى وَفِيه رُطُوبَة فضلية يكَاد يبلغ ترطيبها إِلَى الثَّانِيَة لَا فِي الْجَوْهَر. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وإسهال فَإِنَّهُ يقبض إِلَّا أَن يُصَادف فضلا مستعداً فَإِذا صَادف خلطاً أسهل وَفِيه تَحْلِيل وإنضاج وَنفخ ويسرع إِلَى التعفن ويولد خلطاً رديئاً سوداوياً وبزره ينفع من تتولد فِيهِ السَّوْدَاء. الأورام والبثور: ينفع بالخل ودهن الْورْد إِذا طلي على الأورام الحارة. أعضلء الرَّأْس: عصارته قطوراً نَافِع للرعاف لَا سِيمَا بخل خمر وكافور فَتِيلَة وَيذْهب بالطرش وَهُوَ مِمَّا يسكن العطاس من مزاج ويحركه من مزاج. أَعْضَاء الْعين: ينفع من ضَرْبَان الْعين ضماداً وَيحدث ظلمَة الْبَصَر مَأْكُولا لغلظ رطوبته وتبخيرها وعصارته تقَوِّي الْبَصَر كحلاً. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يُقَوي الْقلب جدا ويخفف الرئة والصدر واسكرجة من مَائه ينفع من أَعْضَاء الْغذَاء: عَسِرُ الهضم سريع العفونة رَدِيء للمعدة وخصوصاً مَاء ورقة. أَعْضَاء النفض: يعقل فَإِن صَادف خلطاً مستعداً أسهل ويدر ويضر بالمعدة وبزره ينفع من عسر البولد. السمُوم: يوضع على لسع الزنابير والعقارب وتنين الْبَحْر. برطانيقي: الْمَاهِيّة: قيل أَنه بُسْتَان أفروز وَقيل أَن ورقه يشبه ورق الحامض الْبري لكنه أقرب إِلَى السوَاد وَأحسن. الْأَفْعَال والخواص: ورقه قَابض فِي غَايَة. الْجرْح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات والقروح. أَعْضَاء الرَّأْس: عصارته أَجود شَيْء للقروح الَّتِي فِي الْفَم العتيقة والقلاع وَيجب أَن يتَّخذ مِنْهَا رب ينفع من القلاع غَايَة النَّفْع. بيلون: الْمَاهِيّة: هَذَا هُوَ العرفج الْبري وَهُوَ من اليتوعات وبزره نَارِي كاليتوعات. أَعْضَاء النفض: يسهل الْبَطن.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 404

بقلة الحمقاء: الْمَاهِيّة: مَعْرُوفَة. الِاخْتِيَار: عصارتها أبلغ مَا فِيهَا فعلا. الطَّبْع: بَارِد فِي الثَّالِثَة رطب فِي آخر الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهَا قبض يمْنَع النزف والسيلانات المزمنة وغذاؤها قَلِيل غير موفور وَهِي قامعة للصفراء جدا. الزِّينَة: يحك بهَا الثآليل فتقلعها بخاصية لَا بكيفية. الأورام والبثور: ضماد للأورام الحارة الَّتِي يتخوف عَلَيْهَا الْفساد وللحمرة. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع للبثور فِي الرَّأْس غسلا بِهِ ممزوجاً بشراب وَيذْهب الضرس بتمليسه للخشونة وشكن الصداع الْحَار الضرباني. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الرمد وَيدخل فِي الأكحال والإكثار مِنْهُ يحدث الغشاوة. أَعْضَاء النَّفس: عصارته تَنْفَع نفث الدَّم بقوتها العفصة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع التهاب الْمعدة شرباً وضماداً وينفع الكبد الملتهبة وَيمْنَع الْقَيْء المراري ويضعف الشَّهْوَة. أَعْضَاء النفض: يحقن بِهِ لسحج الأمعاء والإسهال المراري وينفع من أوجاع الكلى والمثانة وقروحها وَيقطع فِي الْأَكْثَر شَهْوَة بل قُوَّة الباه وَزعم ماسرجويه: أَنه يزِيد فِي الباه وَيُشبه أَن يكون ذَلِك فِي الأمزجة الحارة الْيَابِسَة وَهُوَ يحبس نزف الْحيض وينفع من حرقة الرَّحِم وينفع مَاؤُهُ من البواسير الدامية. وعصارته تخرج حب القرع وَإِن شويت البقلة الحمقاء وأكلت قطعت الإسهال. الحميات: ينفع من الحميات الحارة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 405

بندق: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف أرضيته أَكثر من أرضية الْجَوْز وَهُوَ أغذى من الْجَوْز لِأَنَّهُ أشدّ اكتنازاً وأقلة دهنية وَأَبْطَأ انهضاماً. الطَّبْع: هُوَ إِلَى الْحَرَارَة وَإِلَى اليبوسة أميل. الْأَفْعَال والخواص: يتوتد مِنْهُ المرار وَفِيه قبض أَكثر مِمَّا فِي الْجَوْز وَفِيه نفخ وتوليد ريَاح فِي الْبَطن الْأَسْفَل. الزِّينَة: تخضب حراقته الشّعْر. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع يقلى ويؤكل مَعَ قَلِيل فلفل فينضج الزُّكَام. قَالَ أبقراط: البندق يزِيد فِي الدِّمَاغ. أعضاه النَّفس: يُؤْكَل بِمَاء الْعَسَل فينفع من السعال المزمن ويعين على النفث. أعضاه الْغذَاء: بطيء الهضم يهيج الْقَيْء وَهُوَ أَبْطَأَ هضماً من الْجَوْز. أَعْضَاء النفض: قشره قَابض يعقل الْبَطن. السمُوم: ينفع من النهوش وخصوصاً مَعَ التِّين والسذاب للدغ الْعَقْرَب. بنجنكشت: الْمَاهِيّة: نَبَات يكَاد لعظمه أَن يكون شَجرا وينبت فِي الْمَوَاضِع الْقَرِيبَة من الْمِيَاه وأغصانه صلبة وورقه كورق الزَّيْتُون إِلَّا أَنه أَلين وَلَا تدخل عيدانه فِي الطبّ بل زهره وورقه وثمرته وَسَائِر مَا يسْتَعْمل مِنْهُ فِيهِ لطافة وحرافة وعفوصة وَهُوَ دون السذاب الْيَابِس. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: ملطف مُحَلل مفشش للرياح لَا نفخ فِيهِ الْبَتَّةَ وَفِيه تفتيح مَعَ قبض. الزِّينَة: منق للون. آلَات المفاصل: يضمّد مَعَ ورقه لإلتواء العصب وَيذْهب الاعياء. أَعْضَاء الرَّأْس: يصدع ويسبت شرباً وَإِذا ضمد بِهِ نفع الصداع والمقلي مِنْهُ إِذا أكل قل تصديعه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 406

أَعْضَاء الصَّدْر: هُوَ مِمَّا يكثر اللَّبن مَعَ تقليله للمني والشربة إِلَى دِرْهَم. أَعْضَاء الْغذَاء: يفتح سدد الكبد وسدد الطحال وَهُوَ نَافِع جدا لصلابة الطحال إِذا شرب مِنْهُ بالسكنجبين مِقْدَار دِرْهَمَيْنِ وينفع من الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: يجلس فِي طبيخه لوجع الرَّحِم وأورامها ويجفف الْمَنِيّ وَإِذا فرش تَحت الظّهْر شَيْء من قضبانه منع الِاحْتِلَام والإنعاط ويدخن للنِّسَاء عِنْد شدَّة الشَّهْوَة وَهُوَ مدر وينفع لَا سِيمَا بزره من شقَاق المقعدة ويضمّد بِهِ مَعَ السّمن لصلابة الخصية وَلَا سِيمَا بزره. السمُوم: ينفع من لسعٍ الْهَوَام والحيات إِذا شرب مِنْهُ دِرْهَم وَكَذَلِكَ من عض الكَلْب الكَلِب وَالسِّبَاع ضماداً ودخان ورقه يطرد الْهَوَام جدا. بسفايج: الْمَاهِيّة: عود دَقِيق أغبر ذُو عقد إِلَى السوَاد والحمرة الْيَسِيرَة أَو إِلَى الخضرة ذُو شعب كالدودة الْكَثِيرَة الأرجل وَفِي مذاقه حلاوة مَعَ قبض. قَالَ بَعضهم: إِنَّه ينْبت على شَجَرَة فِي الغياض وَقيل ينْبت على الْأَحْجَار. الأختيار: أجوده الغليظ مثل الْخِنْصر والضارب إِلَى الْحمرَة والصفرة المكتنز طري الَّذِي فِيهِ مرَارَة خَفِيفَة وعذوبة مَعَ عفوصة وَفِي طعمه قرنفلية. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الثَّالِثَة بَالغ فِي التجفيف. آلَات المفاصل: ضماده نَافِع لالتواء العصب. أَعْضَاء النفض: يسهل السَّوْدَاء بِلَا مغص ويسهل بلغماً وكيموساً مائياً يطْبخ فِي مرقة الديك أَو مرقة السّمك للقولنج أَو مرق الْبُقُول وَإِن ذَر أَصله على مَاء القراطن وَشرب أسهل مرّة وبلغماً والشربة مِنْهُ سِتّ كرمات والكرمة سِتّ قراريط إِلَى دِرْهَمَيْنِ وَيجب أَن يسقى بشراب الْعَسَل الممزوج بِالْمَاءِ وَقَبله شَيْء من الطرنج وَفِي الْمَطْبُوخ إِلَى أَرْبَعَة دَرَاهِم. الأبدال: بدله أفتيمون وَنصف وَزنه ملح هندي. بسد: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف مِنْهُ أَحْمَر وَمِنْه أسود وَمِنْه أَبيض. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض يمْنَع النزف وتجفيفه أَكثر من قَبضه فَإِن تجفيفه شَدِيد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 407

الْجراح والقروح: يقطع اللَّحْم الزَّائِد. أَعْضَاء الْعين: يُقَوي الْعين بالجلاء والتنشيف للرطوبات المستكنة فِيهَا خُصُوصا محرقه المغسول ويجلو آثَار القروح وَيصْلح للدمعة. أَعْضَاء النفض: يحبس نفث الدَّم ويعين على النفث وَكَذَلِكَ الْأسود لَا سِيمَا محرقه المغسول أَعْضَاء الْغذَاء: بِالْمَاءِ لورم الطحال فَهُوَ نَافِع لَهُ. أَعْضَاء النفض: ينفع من قُرُوح الأمعاء. بيش: الْمَاهِيّة: سم قَاتل. الطَّبْع: فِي الْغَايَة من الْحَرَارَة واليبوسة. الزينه: يذهب البرص طلاء وشرباً من جوارشنة البزرجلي وَكَذَلِكَ ينفع من الجذام. السمُوم: سمّ يفسح شَاربه والشربة مِنْهُ أَكْثَرهَا نصف دِرْهَم وَعِنْدِي أَن أقل مِنْهَا يقتل ترياقه فار البيش وَهِي فارة تتغذى بِهِ والسماني يتغذى بِهِ وَلَا يَمُوت مِنْهُ ودواء الْمسك يقاومه من جملَة المعجونات فِي معنى ذَلِك. بلوط: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف وقابض والشاهبلوط أَقَله قبضا وَأَشد مَا فِي البلوط قبضا هُوَ جفته وَهُوَ قشره الدَّاخِل. الطَّبْع: البلوط بَارِد يَابِس فِي الثَّانِيَة وبرده فِي الأولى وَفِي الشاهبلوط قَلِيل حرارة لحلاوته وورق البلوط أشدّ قبضا وَأَقل تجفيفاً. الْأَفْعَال والخواص: فِي الشاهبلوط جلاء وَفِي جَمِيعه نفخ فِي الْبَطن الْأَسْفَل وَقبض وَيمْنَع النزوف وخصوصاً جفته وَكلهَا منوية للأعضاء والشاهبلوط بطيء الهضم وَهُوَ أحسن غذَاء فَإِن خلط بِسكّر جاد غذاؤه. قَالَ جالينوس: هُوَ أغذى من جَمِيع الْحُبُوب حَتَّى إِنَّه يُقَارب حبوب الْخبز لَكِن الشاهبلوط لما فِيهِ من الْحَلَاوَة أغذى مِنْهُ على أَن غذَاء جَمِيعه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 408

غير مَحْمُود للنَّاس بل عَسى أَن يحمد غذاؤه للخنازير. وَمن النَّاس من اعْتَادَ تنَاول ذَلِك على أَنه يَجْعَل الْخبز من ذَلِك وَلَا يضرّهُ وَينْتَفع بذلك. الأورام والبثور: هُوَ مَعَ شَحم الجدي أَو الْخَنَازِير المملح ينفع الصلابات وَثَمَرَة البلوط تَنْفَع فِي الِابْتِدَاء للأورام الحارة. الْجراح والقروح: يمْنَع سعي القلاع والقروح الساعية إِذا أحرق وَاسْتعْمل وورق البلوط يلزق الْجِرَاحَات إِذا سحق ونثر عَلَيْهَا. أَعْضَاء الرَّأْس: مصاع لحقنه البخار عقلا للطبيعة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من رُطُوبَة الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يعقل وينفغ من السحج وقروح الأمعاء ونزف الدَّم ويغزر الْبَوْل. السمُوم: ينفع من سموم الْهَوَام وطبيخ قشره مَعَ لبن الْبَقر ينفع من سمّ سِهَام أرمينية وَلحم بَسْبَاسة: الْمَاهِيّة: يشبه أوراقاً متراكمة متغضّنة يابسة إِلَى حمرَة وصفرة كقشور. وخشب وورق يحذي اللِّسَان كالكبابة يُجلب من بِلَاد الصين. قَالَ ابْن ماسويه: هُوَ قشور جوزبوا. قَالَ مسيح: هُوَ شَبيه الْقُوَّة بِنَار مشك وألطف مِنْهُ. الطَّبْع: قَالَ بولس: معتدل وَقَالَ غَيره: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة وَلَا شكّ فِي حره ويبسه. الْأَفْعَال والخواص: يحلل النفخ وَفِيه قبض. الأورام والبثور: محلّل للصلابات الغليظة إِذا وَقع فِي القيروطي يفعل ذَلِك. الزية: يطيب النكهة. أَعْضَاء الرَّأْس: مَعَ دهن البنفسج يستعط بِهِ للصداع الْكَائِن من ريَاح غَلِيظَة فِي الرَّأْس وَمن الشَّقِيقَة. أَعْضَاء الْغذَاء: يقوّي الكبد والمعدة. أَعْضَاء النفض: يعقل المبطونين وينفع من السحج وَهِي جيّدة للرحم.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 409

بزر كتَّان: الْمَاهِيّة: قوته قريبَة من قُوَّة الحلبة. الطَّبْع: حَار فِي الأولى معتدل فِي الرُّطُوبَة واليبوسة وَقيل: إِن طبيخ الْكَتَّان هُوَ طبيخ رطبه وَفِيه رُطُوبَة فضلية. الْأَفْعَال والخواص: منضج ويجلو وينفخ لرطوبته الفضلية حَتَّى مقليه مَعَ قبض فِي مقليّه ظَاهر ومعتدل فِي غير مقليه مخلوط بتليين وَهُوَ مسكّن للأوجاع دون البابونج. الزِّينَة: هُوَ مَعَ النطرون والتين ضمّاد للكلف والبثور اللبنية وَيمْنَع من تشنج الْأَظْفَار وتشققها وتقشّرها إِذا خلط بِمثلِهِ حرف وعجن بِعَسَل. الأورام والبثور: يلين الأورام الحارة ظَاهِرَة باطنة والأورام الَّتِي خلف الْأذن بِمَاء الرماد والأورام الصلبة. آلَات المفاصل: ينفع التشنج وخصوصاً تشنج الْأَظْفَار إِذا خلط بشمع وَعسل. أَعْضَاء الرَّأْس: دخانه ينفع من الزُّكَام وَكَذَلِكَ دُخان الْكَتَّان نَفسه. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من السعال البلغمي وخصوصاً المحمص مِنْهُ. أَعْضَاء الْغذَاء: رَدِيء للمعدة وعسر الهضم قَلِيل الْغذَاء. أَعْضَاء النفض: مقليه يعقل الْبَطن وَغير مقليه معتدل وإدراره ضَعِيف لكنه يُقَوي بالقلي وَإِذا تنوول مَعَ عسل وفلفل حرك الباه ويحقن الرَّحِم بطبيخه وَيجْلس فِيهِ فينتفع بِغَيْر لذع فِيهِ وأورام وَكَذَلِكَ الأمعاء وينفع من قُرُوح المثانة والكلى وطبيخ بزر الْكَتَّان إِذا حقن بِهِ مَعَ دهن الْورْد عظمت منفعَته فِي قُرُوح الأمعاء. بَردي: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف وَمِنْه يتَّخذ القرطاس وَهُوَ فِي قُوَّة القرطاس والمحرق مِنْهُمَا أَشد تجفيفاً. الطَّبْع: بَارِد يَابِس. الْأَفْعَال والخواص: ينفع من النزف ويمنعه رماده. الْجراح والقروح: يذر على الْجِرَاحَات الطرية فيدملها وَقد ينقع فِي الْخلّ ويجفف وَيدخل فِي الناصور وَجَمِيع القروح الساعية والجراحات.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 410

أَعْضَاء الرَّأْس: رماده نَافِع من أَكلَة الْفَم. أَعْضَاء النَّفس: رماده يحبس نفث الدَّم. أَعْضَاء النفض: يُؤْخَذ ويلف بكتان وَيتْرك حَتَّى يجِف ثمَّ يوضع على البواسير فينفعها. باقلاء: الْمَاهِيّة: مِنْهُ الْمَعْرُوف وَمِنْه مصري ونبطي وهندي. والنبطي أَشد قبضا والمصري أرطب وَأَقل غذَاء وَالرّطب أَكثر فضولاً وَلَوْلَا بطء هضمه وَكَثْرَة نفخه مَا قصر فِي التغذية الجيدة عَن الإختيار: أجوده السمين الْأَبْيَض الَّذِي لم يتسوس وأردؤه الطري وإصلاحه إطالة نقعه وإجادة طبيخه وَأكله بالفلفل وَالْملح والحلتيت والصعتر وَنَحْوه مَعَ الأدهان وَأما الْهِنْدِيّ فَيدْخل فِي الْأَدْوِيَة المقيئة والمطلقة فَحسب على وزن مَخْصُوص. الطَّبْع: قريب من الِاعْتِدَال وميله إِلَى الْبرد واليبس أَكثر وَفِيه رُطُوبَة فضلية خُصُوصا فِي الرطب بل الرطب من حَقه أَن يقْضِي بِبرْدِهِ ورطوبته وَالْقَوْم الَّذين يجْعَلُونَ برد الباقلا فِي الرجة الثَّانِيَة مفرطون. الْأَفْعَال والخواص: يجلو قَلِيلا وينفخ جدا وَإِن أجيد طبخه وَلَيْسَ ككشك الشّعير فَإِن الطَّبْخ الشَّديد المكرر المَاء يزِيل نفخه لَكِن الباقلاء إِذا قشر فطبخ ثمَّ طحن فِي الْقدر بِلَا تَحْرِيك قلت نفخته. والمقلي مِنْهُ قَلِيل النفخ وَلكنه أَبْطَأَ انهضاماً. والمطبوخ مِنْهُ فِي قشره كثير النفخ وَلَعَلَّ دقيقه أقل نقخاً. والنبطي أَشد قبضا وقشره أقوى قبضا وَلَا يجلو. والمصري أَقبض الْجَمِيع وَفِيه جلاء ويتولد مِنْهُ لحم رخو ويولد أخلاطاً غَلِيظَة وَقد قضى بقراط بجودة غذائه وانحفاظ الصِّحَّة بِهِ وَإِذا قشر وشق بنصفين وَوضع على نزف قطعه. وَمن خواصه أَن بيض الدَّجَاج إِذا علفت مِنْهُ فَإِنَّهُ يرى أحلاماً مشوّشة وَإنَّهُ يحدث الحكة خُصُوصا طَرِيه. الزِّينَة: إِذا ضمّد الشّعْر بقشره رققه وَإِذا ضمد بِهِ عانة الصَّبِي منع نَبَات الشّعْر وَكَذَلِكَ إِذا كرر على الْموضع المحلوق ويجلو البهق فِي الْوَجْه لَا سِيمَا مَعَ قشوره والكلف والنمش وَيحسن اللَّوْن. الأورام والبثور: يضمد بِالشرابِ على ورم الخصية. الْجراح والقروح: ينفع من قُرُوح العضل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 411

آلَات المفاصل: ينفع من تشنج العضل ويضمد بمطبوخه النقرس مَعَ شَحم الْخِنْزِير. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع ضار لجَمِيع من يَعْتَرِيه الصداع وَالشَّيْء الْأَخْضَر الَّذِي فِي جَوف الْمصْرِيّ مِنْهُ الَّذِي طعمه مر إِذا سحق وخلط بدهن الْورْد وقطر فِي الْأذن ينفع من وجعها. أَعْضَاء الْعين: هُوَ مَعَ الْعَسَل والحلبة ضماد لكمودة الْعين والطرفة وَمَعَ كندر وَورد يَابِس وَبَيَاض الْبيض ضماد للجحوظ خَاصَّة الَّذِي للحدقة. أَعْضَاء النَّفس والصدر: جيد للصدر وَمن نفث الدَّم وَمن السعال وَإِن خلط مَعَ عسل ودقيق الحلبة ينفع عَن أررام الْحلق واللوزتين وضمادة جيد لورم الثدي وتجبن اللَّبن فِيهِ. أَعْضَاء الْغذَاء: عسر الإنهضام غير بطيء الإنحدار وَالْخُرُوج وَغير ذَلِك مولد للسدد والمطبوخ بقشره فِي الْخلّ يمْنَع الْقَيْء والهندي يهيىء الْقَيْء غَايَة. بقشره وينفع من السحج وَلَا سِيمَا النبطي وسويقه أَيْضا ينفع من ذَلِك كَمَا هُوَ وحسواً وضماده نَافِع لورم الْأُنْثَيَيْنِ خُصُوصا مطبوخاً بشراب والهندي إِذا شرب مِنْهُ أقل مقدارحتى أقل من ثلث دِرْهَم فَإِنَّهُ يُطلق الْبَطن ويسهل. بابلس: الْمَاهِيّة: هُوَ الَّذِي يُقَال لَهُ الخشخاش الوبري والزبدي وَهُوَ يفعل فعل اليتوع فِي إسهاله. الطَّبْع: حَار جدا. أَعْضَاء النفض: يسهّل كاليتّوعات. بَوْل: الِاخْتِيَار: أَنْفَع الأبوال بَوْل الْجمل الْأَعرَابِي وَهُوَ النجيب. وَبَوْل الْإِنْسَان أَضْعَف الأبوال وأضعف مِنْهُ بَوْل الْخَنَازِير الْأَهْلِيَّة الخصية وأقواها الْمُعْتق وَبَوْل الْخصي فِي كل شَيْء أَضْعَف وَأجلى الأبوال بَوْل الْإِنْسَان. الطَّبْع: حَار يَابِس فِيمَا يُقَال. الْأَفْعَال والخواص: كُله يجلو وَيجْعَل بَوْل الْإِنْسَان مَعَ رماد الْكَرم على مَوضِع لنزف فيقف. وَبَوْل الْإِبِل ينفع من الحزاز غسلا بِهِ وَكَذَلِكَ الثور. الْجراح والقروح: بَوْل الْحمار للقروح الساعية والرطبة وَبَوْل الْإِنْسَان أَيْضا وخصوصاً بَوْل مُعتق وينفع من التقشر والحكة والبرص لَا سِيمَا ببورق

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 412

وَمَاء الحماض. ثفل الْبَوْل يَجْعَل على الْحمرَة فينفع وينفع طلاء من الجرب والسعفة والقروح المدوّدة وقروح الْقدَم يبال عَلَيْهَا وَيتْرك حَتَّى يبرأ. آلَات المفاصل: ينفع من الأوجاع العصبية وَلَا سِيمَا بَوْل الماعز الأهلى والجبلي وخصوصاً للتشنج والامتداد وَكَذَلِكَ سعوطاً للإمتداد. أَعْضَاء الرَّأْس: بَوْل الثور إِذا ديف فِيهِ المر وقطر فِي الْأذن رَقِيقا سكن وجعها وَكَذَلِكَ بَوْل العنز وَحده وَمَعَ المرّ وَبَوْل الْإِنْسَان المعتّق وَيمْنَع سيلان الْقَيْح من الْأذن. وَبَوْل الْجمل شَدِيد النَّفْع من الخشم وَيفتح سدد المصفاة بِقُوَّة شَدِيدَة جدا. أَعْضَاء الْعين: يعْقد فِي إِنَاء من نُحَاس فينفع الْبيَاض والجرب خُصُوصا بَوْل الصّبيان وَكَذَلِكَ مطبوخاً مَعَ الكراث. أَعْضَاء النَّفس: قَالُوا: إِن بَوْل الصّبيان الرضع نَافِع من انتصاب النَّفس. أَعْضَاء الْغذَاء: وَقد رأى إِنْسَان مطحول أَنه أَمر فِي النّوم بِشرب بَوْله كل يَوْم ثَلَاث حقّنات فَشرب وعوفي وجرب فَوجدَ عجيباً. وَبَوْل الْإِنْسَان وَبَوْل الْجمل ينفع فِي الاسْتِسْقَاء وصلابة الطحال لَا سِيمَا مَعَ لبن اللقَاح. رُوِيَ لَو شربتم من أَلْبَانهَا وأبوالد لصححتم فَشَرِبُوا وصحوا. وَبَوْل العنز للحمى مِنْهُ وخصّوصاً الْجبلي لَا سِيمَا مَعَ سنبل الطّيب وَكَذَلِكَ معتّق بَوْل الْخِنْزِير فِي مثانة مَعَ شراب قوي. أَعْضَاء النفض: بَوْل الْخِنْزِير يفتت الْحَصَاة فِي الْكُلية والمثانة ويدرهما وَبَوْل الْحمار ينفع من وجع الكلى وَبَوْل الْإِنْسَان مطبوخاً مَعَ الكراث ينفع من أوجاع الْأَرْحَام إِذا جلس فِيهَا خَمْسَة أَيَّام كل يَوْم مرّة. السمُوم: بَوْل الْإِنْسَان ينفع من نهشة الأفعى شرباً وتصدت أَيْضا عَلَيْهَا وخصوصاً الإفاعي الصخرية وَمَعَ نطرون على عضّة الكَلْب وكل عضة ولسعة وَالْمُعتق مِنْهُ نَافِع فِي السمُوم كلهَا والأرنب البحري. بزاق: الْمَاهِيّة: الْقوي الْفِعْل هُوَ الَّذِي للجائع على الرِّيق وخصوصاً من مزاج حَار. الْجراح والقروح: نَافِع للقوباء. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الطرفة وَالْبَيَاض. السمُوم: يقل الْهَوَام كلهَا والحية وَالْعَقْرَب. بعر الْحَيَوَان: الزِّينَة: بعر الضَّب ينفع من البرص والكلف بجلائه وبعر الْجمل ينفع إِن سقِِي لذَلِك وَيبْطل الثآليل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 413

أَعْضَاء الرَّأْس: بعر الضَّب ينفع مَعَ الحزاز بجلائه وبعر الْجمال يقطع الرعاف وَإِذا شرب مَعَ أدوية الصرع نفع. أَعْضَاء الْعين: بعر الضبّ يجلو بَيَاض الْعين. الْجراح والقروح: بعر الْجمال يحلل البثور والقروح وَكَذَلِكَ بعر الْغنم على الشهدية. الأورام والبثور: بعر الماعز يحلّل الْخَنَازِير بِقُوَّة وَكَذَلِكَ بعر الْجمال وبعر الْغنم للحمرة. آلَات المفاصل: بعر الْجمال يسكن أوجاع المفاصل وأورامها. أَعْضَاء النفض: بعر الماعز يَابسا بصوفة يمْنَع سيلان الرَّحِم. السمُوم: يقوم بعر الماعز طبخاً الْأُوقِيَّة مِنْهُ فِي خمس سكرجات خمر أسود والطري مِنْهُ أَيْضا ويضمد بِهِ نهشة الأفعى المعطشة وبعر الْغنم المحرق لَا سِيمَا معجوناً بالخل يطلى بِهِ على عضة الكَلْب الكَلِب. بصل الزير: الْمَاهِيّة: يشبه بصل الفار فِي قوته وطعمه وَيسْتَعْمل بدله وَهُوَ أَضْعَف مِنْهُ. السمُوم: ينفع من السمُوم وللسع الْعَقْرَب والرتيلاء شرباً وضماداً إِذا خلط بِالتِّينِ. بَنَات وردان: أَعْضَاء النفض: ينفع من أوجاع الْأَرْحَام والكلى بعد أَن يكسر تَحْلِيله بِزَيْت وموم ومحّ الْبيض فَلَا تصلب ويدر الْبَوْل والطمث وَيسْقط وينفع مَعَ قردمانا البواسير. الحميات: نَافِع للنافض. السمُوم: ينفع من سموم الْهَوَام. الأبدال: بدله قيسور. بداسفان: الْمَاهِيّة: هُوَ بدل كشت بركشت تتَّخذ الزنج مِنْهَا أسورة وَهِي خشبية. بقلة يَهُودِيَّة: الطَّبْع: حرارته فَوق الِاعْتِدَال.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 414

بيش موش بوحا: الْمَاهِيّة: أما بوحا فحشيشة تنْبت مَعَ البيش فَأَي بيش جاوره لم يُثمر شَجَره وَهُوَ أعظم ترياق البيش وَله جَمِيع الْمَنَافِع الَّتِي للبيش فِي البرص والجذام وَأما بيش موش فَإِنَّهُ حَيَوَان يسكن الزِّينَة: ينفع من البرص. الأت المفاصل: ينفع من الجذام. السمُوم: هُوَ ترياق لكل سم وللأفاعي. بطباط: الْمَاهِيّة: هُوَ عَصا الرَّاعِي وَسَنذكر خَواص عَصا الرَّاعِي عِنْد ذكرنَا فصل الْعين. بوش دربندي: الْمَاهِيّة: هُوَ شاً ف يجلب من أرمينية يُوجد فِي أظلاف الضَّأْن. الأورام والبثور: يسْتَعْمل على الأورام الحارة والبثور الحارة. آلَات المفاصل: نَافِع للنقرس الْحَار. بطم: الْمَاهِيّة: نذكرهُ فِي فصل الْحَاء عِنْد ذكرنَا الْحبَّة الخضرا فَهَذَا آخر الْكَلَام فِي حرف الْبَاء وَجُمْلَة ذَلِك سَبْعَة وَخَمْسُونَ دَوَاء. الْفَصْل الثَّالِث حرف الْجِيم الْمَاهِيّة: الْجَوْز مَعْرُوف وَهُوَ حَار ترياقه للمحرورين السكنجبين ولضعيفي الْمعدة المربّى بالخل. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي أوّل الثَّانِيَة ويبسه أقل من حره وَفِيه رُطُوبَة غَلِيظَة تذْهب إِذا عتّقت.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 415

الْأَفْعَال والخواص: فِي مقلوّه قبض أَكثر وورقه وقشره كُله قَابض للنزوف وقشره المحرق مجفف بِلَا لذع ودهن الْعَتِيق مِنْهُ كالزيت الْعَتِيق وجلاء الْعَتِيق قوي. الزِّينَة: الرطب مِنْهُ ضمّاد على آثَار الضَّرْبَة. الأورام والبثور: لبه الممضوغ يَجْعَل على الورم السوداوي المتقرح فينفع. الْجراح والقروح: صمغه نَافِع للقروح الحارة منثوراً عَلَيْهَا أَو فِي المراهم. آلَات المفاصل: مَعَ عسل وسذاب لالتواء العصب. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع وتقطر عصارة ورقه مفتراً فِي الْأذن فينفع من الْمدَّة فِي الْأذن. قَالَت الخوز: أَنه يثقل اللِّسَان وَهُوَ مبثر للفم. أَعْضَاء الْعين: ينفع دهنه من الْأكلَة والحمرة والنواصير فِي نواحي الْعين. أَعْضَاء النَّفس: عصارة قشره وربه يمْنَع الخناق ويضر بالسعال ودهن الْعَتِيق مِنْهُ يحدث وجع أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ عسر الهضم رَدِيء للمعدة والمربى وَالرّطب أَجود للمعدة الْبَارِدَة وَأَقل ضَرَرا وَذَلِكَ إِذا قشر عَن قشريه والجوز المربى بالعسل نَافِع للمعدة الْبَارِدَة. أَقُول: إِن الْجَوْز إِنَّمَا لَا يلائم الْمعدة الحارة فَقَط. أَعْضَاء النفض: مبثر ويسكن المغص وَيحبس لَا سِيمَا مقلوا. وقشره يحبس نزف الطمث والمربى مِنْهُ نَافِع للكلية الْبَارِدَة جدا ورماد قشره يمْنَع الطمث شرباً بشراب وحمولاً وَإِذا أكل مَعَ المري أطلق والإكثار مِنْهُ يسهل الديدان وَحب القرع وَهُوَ مِمَّا ينفع الْأَعْوَر. السمُوم: هُوَ مَعَ التِّين السذاب دَوَاء لجَمِيع السمُوم وَمَعَ البصل وَالْملح ضماداً على عضة الْكَلْب الكَلِب وَغَيره. جوزبوا: الْمَاهِيّة: هُوَ جوز فِي مِقْدَار العفص سهل المكسر رَقِيق القشر طيب الرَّائِحَة حاد. الطَّبْع: قَالَ مسيح: حَار يَابِس فِي اً خر الثَّانِيَة إِلَى الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض. الزِّينَة: ينقّي النمش ويطيّب النكهة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 416

أَعْضَاء الْعين: ينفع من السبل وَيُقَوِّي الْعين. أَعْضَاء النفض: يعقل ويدر وينفع عسر الْبَوْل وَإِذا وَقع فِي الأدهان نفع من الأوجاع وَكَذَلِكَ فِي الفرزجات وَيمْنَع الْقَيْء. الأبدال: بدله السنبل مثله وَنصف مثله. جندبيدستر: الْمَاهِيّة: هُوَ خصية حَيَوَان الْبَحْر وَيُؤْخَذ زوجا مُتَعَلقا من أصل وَاحِد وَله قشر رَقِيق ينكسر بِأَدْنَى مس. الِاخْتِيَار: الْمُخْتَار مِنْهُ مَا يكون خصيتين مَعًا ملتزقتين مزدوجتين فَإِن ذَلِك لَا يكون مغشوشاً وغشه من الجاوشير والصمغ يعجن بِالدَّمِ وَقَلِيل جند بيدستر ويجفف فِي مثانة وَمن تولى أَخذ هَذَا الْعُضْو من الْحَيَوَان فَيجب إِذا شقّ الْجلد الَّذِي عَلَيْهِ أَن يخرج الرُّطُوبَة مَعَ مَا يحتبس فِيهِ وَهِي رُطُوبَة كالعسل ويجفّفهما مَعًا. الطَّبْع: هُوَ ألطف وَأقوى من كل مَا يسخن ويجفف وَيجب أَن يكون حاراً فِي آخر الثَّالِثَة إِلَى الرَّابِعَة يَابسا فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: يحلل النفخ وَإِذا تمسح بِهِ سخن الْبدن وَالشَّيْء الشمعي الَّذِي فِي دَاخله لاذع شَدِيد التسخين الْبَتَّةَ. الْجراح والقروح: ينفع من القروح القتالة. آلَات المفاصل: ينفع العصب ويسخن وينفع من الرعشة والتشنج الرطب والكزاز الرطب والخدر والفالج. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من النسْيَان وليثرغس مَعَ خل ودهن ورد وللسبات وَأَن كَانَ مَعَ حمى فَإِنَّهُ قد يسقى بِعَسَل وفلفل فينفع وَلَا يضر والشربة ملعقة ويحلل أَصْنَاف الصداع الْبَارِد وَالرِّيح ضماداً وبخوراً ويتفع من الصمم الْبَارِد وَلَا شَيْء أَنْفَع للريح فِي الْأذن مِنْهُ يُؤْخَذ مثل عدسة من جندبيدستر ويداف فِي دهن الناردين ويقطر. أَعْضَاء النَّفس والصدر: بخاره ينفع الِاسْتِنْشَاق مِنْهُ من أورام الرئة وأعلالها. أَعْضَاء الْغذَاء: يسقى بالخل للفواق ويعطش. أَعْضَاء النفض: يذهب المغص سقيا بالخلّ ويحلل النفخ ويدر الطمث وَيخرج المشيمة إِذا سقِِي دِرْهَمَانِ مِنْهُ مَعَ الفودنج بالعسل بعد فصد الصَّافِن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 417

فيدر حِينَئِذٍ بِلَا ضَرَر وَيخرج الْجَنِين ويزيل برد الرَّحِم وريحه وَبرد الخصية. السمُوم: نَافِع من لذع الْهَوَام وَهُوَ ترياق خناق الخريق والأغبر إِلَى السوَاد مِنْهُ سم وَرُبمَا قتل فِي الْيَوْم ويوقع من يتَخَلَّص مِنْهُ فِي البرسام وبادزهره حماض الأترج وَأَيْضًا خل الْخمر وَأَيْضًا لبن الأبدال: بدله مثله وَج مَعَ نصفه فلفل. جاوشير: الْمَاهِيّة: ورق شَجَرَة لَا يبعد عَن الأَرْض وَيُشبه ورق التِّين شَدِيد الخضرة مخمس مقطع الْأَجْزَاء مستديرة وَسَاقه كالقثاة طَوِيلَة عَلَيْهَا زغب شَبيه بالغبار وورقه صغَار جدا على طرفه إكليل شَبيه بإكليل الشبث وزهره أصفر ونوره طيب الرَّائِحَة وعروقه كَثِيرَة تتشعب عَن أصل وَاحِد غليظ القشر مر الطّعْم وَفِي رَائِحَته ثفل. ويستخرج صمغه بتشقيق أَصله فِي أول ظُهُور السَّاق ولون الصمغة أَبيض وَإِذا جَفتْ كَانَ ظَاهرهَا على لون الزَّعْفَرَان. وَمِمَّا يشبه هَذَا الصِّنْف ويعد من أَصْنَاف الجاوشير مافليس استقيليقيون وَسَاقه أدق يصعد ذِرَاعا ثمَّ يتشعب على مثل أوراق الرازيانج وَهُوَ أَضْعَف وَأَيْضًا فيلوس خيربيون فَإِنَّهُ الَّذِي ورقه كورق البابونج الْأَبْيَض وفقاحه ذهبي. الِاخْتِيَار: أَجود أَصله الْأَبْيَض الحاذي للسان وَلَا سبخ فِيهِ عطر الرَّائِحَة وأجود ثمره مَا على السَّاق وَالْحَد الْأَوْسَط وأجود صمغه المرّ جدا الْأَبْيَض الْبَاطِن الزَّعْفَرَانِي الظَّاهِر الهش الَّذِي ينحلّ فِي المَاء وَالْأسود اللين مِنْهُ مغشوش بالأشّق والموم. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي آخر الثَّالِثَة. الأورام والبثور: يلين الصلابات وفقاحه ملين للبثور. الْجراح والقروح: أَصله صَالح لمداواة الْعِظَام الْعَارِية وَمَعَ الْعَسَل للقروح المرمنة وَالنَّار الْفَارِسِي وفقاحه أَيْضا للجراحات والبثور وَبِالْجُمْلَةِ جَمِيع أَجْزَائِهِ نَافِع من القروح الخبيثة. آلَات المفاصل: يشرب بِمَاء القراطن أَو بِالشرابِ لوهن العضل من الضَّرْب. قَالَ بَعضهم: إِنَّه رَدِيء للعصب وَيُشبه أَن يكون للعصب الصَّحِيح دون المرطوب وَهُوَ نَافِع من عرق النسا وَيشْرب لَهُ عصيره أَيْضا وَيذْهب الإعياء وينفع من أوجاع المفاصل كلهَا والنقرس ضماداً.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 418

أَعْضَاء الرَّأْس: نَافِع لأكال الْأَسْنَان إِذا حشي بِهِ ويسكن وجعها وينفع من الصداع وَمن الصرع وَأم الصّبيان. أَعْضَاء الْعين:. يحد الْبَصَر اكتحالاً بِهِ. أَعْضَاء الصَّدْر: يضمد بورقه على أوجاع الْجنب والجاوشير أَيْضا ينفع من وجع الجنبين والسعال إِذا كَانَا باردين. أَعْضَاء الْغذَاء: عصيره نَافِع من صلابة الطحال ضماداً وشرباً مَعَ الْخلّ يطْرَح مِنْهُ عشر درخميات فِي جزئي عصير ويصفى بعد شَهْرَيْن فينفع الطحال جدا وَهَذَا الْعصير ينفع الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: يلين صلابة الرَّحِم وينفع تقطير الْبَوْل وَيشْرب بندقة مِنْهُ بِمَاء حَار لإدرار الْبَوْل وَالْحيض وَالرحم الْبَارِد. وثمرته أَيْضا تدر الطمث خُصُوصا مَعَ الأفسنتين وَيقتل الْجَنِين وخصوصاً أَصله يسْقطهُ حمولاً وشرباً. وَهُوَ نَافِع من اختناق الرَّحِم ويفشّ نفخته وصلابته وينفع من القولنج ويسهل الخام وينفع من الحكة فِي المثانة. الحميات: يسقى بِمَاء القراطن للنافض والحميات الدائرة. السمُوم: يتَّخذ بالزفت مِنْهُ مرهم ولصوق جيّد لعضة الكَلْبِ الكَلِبِ وَمَعَ الزراوند للسوع شرباً وَكَذَلِكَ عصيره. الأبدال: بدله القنّة وأظن أَن الأشق قريب مِنْهُ. جلوز: الْمَاهِيّة: هُوَ حب الصنوبر الْكِبَار وَهُوَ أفضل غذَاء من الْجَوْز لكنه أَبْطَأَ انهضاماً وَهُوَ مركب من جَوْهَر مائي وأرضي والهوائية فِيهِ قَليلَة وَيَنْبَغِي أَن يطْلب تَمام الْكَلَام فِيهِ من فصل الصَّاد عِنْد ذكرنَا الصنوبر. الطَّبْع: هُوَ معتدل وَفِيه حرارة يسيرَة. الْأَفْعَال والخواص: يغذو غذَاء قَوِيا غليظاً غير رَدِيء وَيصْلح للرطوبات الْفَاسِدَة فِي الأمعاء وَهُوَ بطيء الهضم وَيصْلح هضمه إِمَّا للمبرودين بالعسل وَإِمَّا للمحرورين بالطبرزذ ويزداد بذلك جودة غذَاء. والمنقوع مِنْهُ فِي المَاء يذهب حِدته وحرافته ولذعه وَيصير فِي غَايَة التغذية حَتَّى إِن الصغار الَّتِي لَا غذائية فِيهَا تصير بِهَذَا إِلَى الغذائية عَن الدوائية وَهَذِه الصغار هِيَ حب الصنوبر الصغار الْمَوْجُود فِي جَمِيع الْبلدَانِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 419

آلَات المفاصل: يبرىء أوجاع العصب وَالظّهْر وعرق النسا وَهُوَ نَافِع للاسترخاء. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينقي الرئة جدا وَيخرج مَا فِيهَا من الْقَيْح والخلط الغليظ. أَعْضَاء النفض: يهيج الباه وخصوصاً المربى مِنْهُ وينفع من الْقَيْح والحصاة فِي المثانة. السمُوم: مَعَ التِّين أَو التَّمْر ينفع من لدغ الْعَقْرَب. جنطيانا: الْمَاهِيّة: يشبه ورقه الَّذِي يَلِي أَصله ورق الْجَوْز وورق لِسَان الْحمل ولونه أَحْمَر ووسطه مشرف وَسَاقه أجوف أملس فِي غلظ أصْبع والطول إِلَى ذراعين وورقه متباعد بَعْضهَا من بعض وثمرته فِي أقماعه وَأَصله مطاول شَبيه بِأَصْل الزراوند ينْبت فِي الْجبَال وَفِي الظل والندى مِنْهَا. وَقيل: إِنَّهَا تسمّى جنطيانا لِأَن أوّل من عرفه جنطين الْملك ومنبته فِي قلل الْجبَال الشامخة ويتّخذ مِنْهُ عصارة بِأَن ينقع أَيَّامًا فِي المَاء إِلَى خَمْسَة أَيَّام ثمَّ يطْبخ ثمَّ يروق ثمَّ يعْقد حَتَّى يخثر الإختيار: أجوده الرُّومِي وَهُوَ أَشد حمرَة وأصلب وَهُوَ خشب وعروق كغلظ الْأصْبع أكبر وأصغر ولونه أصفر إِلَى السوَاد ومكسره أَشد صفرَة يُقَارب الريوند مر. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: مفتح وَفِيه قبض وَأَصله بَالغ فِي التفتيح والتلطيف والجلاء. الزِّينَة: أَصله يجلو البهق لَا سِيمَا عصارته الْمَذْكُورَة. الْجراح والقروح: يبرىء الْجِرَاحَات والقروح المتاً كلة وخصوصاً عصارته. ألات المفاصل: يشرب مِنْهُ دِرْهَمَانِ بشراب لالتواء العصب وَهُوَ نَافِع لمن سقط من مَوضِع عَال. أعضاءالعين: يتّخذ مِنْهُ لطوخ للرمد. أَعْضَاء النَّفس: عصارة دِرْهَمَيْنِ جيد لذات الْجنب. أَعْضَاء الْغذَاء: مفتح لسدد الكبد وَالطحَال وزن دِرْهَمَيْنِ مِنْهُ فِي الشَّرَاب لوجع الكبد وَالطحَال ولبردهما وأورامهما وَيصْلح شرب أَصله الْمعدة المعتلة من برد. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث وَيحمل أَصله كشيافة فيُخرج الْجَنِين ويُسقِطُه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 420

السمُوم: هُوَ أبلغ دَوَاء للسع الْعَقْرَب وَوزن دِرْهَمَيْنِ بِالشرابِ نَافِع من لسع جَمِيع الْهَوَام وَمن الأبدال: مثله وَنصفه آسارون وَنصف وَزنه قشور أصل الْكبر. جوز جندم: الطَّبْع: قَالَ بولس: لَهُ قُوَّة مبرّدة مطفئة مجففة قَلِيلا. الْأَفْعَال والخواص: يقطع النزف. الزِّينَة: يسمن. الْجراح والقروح: يبرىء القوباء. أَعْضَاء النفض: يهيج الباه. جوز السرو: الْجراح والقروح: هُوَ ضماد للفتق. الأورام: ضماد نَافِع. جبلاهنك: الْمَاهِيّة: يقرب فعله من فعل الخربق. قَالَ قوم: هُوَ بزر التربد الْأسود وقشور أَصله هُوَ التربد الْأَصْفَر وينعت بالصغد لَكِن الجيّد مِنْهُ هُوَ الْهِنْدِيّ وَهُوَ يشبه التودري. آلَات المفاصل: قد كَانَ بَعضهم يسْقِي مِنْهُ المفلوج إِلَى وزن دِرْهَمَيْنِ فيعفى. أَعْضَاء النفض: يسهل والشربة مِنْهُ نصف دِرْهَم وَالدِّرْهَم مِنْهُ خطر. السمُوم: فِيهِ قُوَّة سميَّة. جوز هندي: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وَهُوَ النَارجيل. . الِاخْتِيَار: جَيِّدَة الطري شَدِيد الْبيَاض عذب المَاء الَّذِي فِيهِ وَإِذا لم يُوجد فِيهِ المَاء دَلّ على أَنه عَتيق وَيجب أَن يُؤْخَذ عَنهُ قشر لبه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 421

الطَّبْع: حَار فِي أول الثَّانِيَة يَابِس فِي الأولى وَفِيه رُطُوبَة فضلية لَا يعتدّ بهَا بل الرطب مِنْهُ رطب فِي الأولى. الْأَفْعَال والخواص: هُوَ ثقيل غير رَدِيء الْغذَاء. آلَات المفاصل: دهن الْعَتِيق من النارَجيل ينفع من أوجاع الظّهْر والوركين. أَعْضَاء الْغذَاء: ثقيل على الْمعدة مَعَ قلّة مضرّته جيد الْغذَاء وقشر لبه لَا ينهضم فليؤخذ وَيجب أَن لَا يتَنَاوَل عَلَيْهِ الطَّعَام إِلَّا بعد سَاعَة ودهنه الطري أفضل كيموساً من السّمن لَا يلزج الْمعدة وَلَا يرخيها. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه ودهنه للبواسير وخصوصاً دهن الْعَتِيق لَا سِيمَا مَعَ دهن جوز رومي: وَيُسمى أكيروس الْمَاهِيّة: يُقَال أَن شَجَرَة الْجَوْز الرُّومِي تنْبت فِي النَّهر الَّذِي يُسمى ليرندانوس وَله صمغ يسيل من تِلْكَ الشَّجَرَة وعندما يخرج الصمغ يجمد فِي النَّهر وَهُوَ الَّذِي يُسمى أيلقطون. وَمن النَّاس من يسْقِيه خوسوفورن وَهُوَ الكهربا إِذا فرك فاحت مِنْهُ رَائِحَة طيبَة ولونه مثل لون الذَّهَب. الطَّبْع: يسخّن شَدِيدا فِي الثَّالِثَة ويجفف فِي الأولى وصمغه بَالغ فِي التسخين وزهره أشدّ تسخيناً. أَعْضَاء الرَّأْس: قَالَ ديسقوريدوس فِي كِتَابه: إِن ثمره إِذا شرب بخل نفع من كَانَ بِهِ صرع. آلَات المفاصل: إِذا تضمد بورقه بالخل نفع من الضربان الْعَارِض من النقرس. أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا شرب صمغه منع عَن الْمعدة السيلان. أَعْضَاء النفض: وَكَذَلِكَ إِذا شرب صمغه يمْنَع سيلان الرطوبات عَن الأمعاء وَهَذَا الصمغ يَقع فِي المراهم. جوز الطرفاء: الْمَاهِيّة: هُوَ الكَزمازِك.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 422

الطَّبْع: فِي حرارته كالمعتدل أَو فِي أوّل الأولى وتجفيفه فِي آخر الأولى أَو فَوْقه وَهُوَ عِنْد قوم الْأَفْعَال والخواص: جيد يقطع النزف. أَعْضَاء الرَّأْس: يتمضمض بالخلّ لوجع الْأَسْنَان. أَعْضَاء الْغذَاء: طبيخه بِالْمَاءِ والخل لصلابة الطحال نَافِع جدا. جلًنار: الْمَاهِيّة: زهرَة الرُّمَّان الْبري فَارسي أَو مصري قد يكون أَحْمَر وَقد يكون أَبيض وَقد يكون مورداً وعصارته فِي طبعها كعصارة لحية التيس. قَالَ بولس: قوٌ ته كقوّة شَحم الرُّمَّان. الطَّبْع: بَارِد فِي آخر الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: مغر حَابِس لكل سيلان ويولد السَّوْدَاء. الزِّينَة: جيّد للثة الدامية. الْجراح والقردح: يحمل الْجِرَاحَات والقروح العتيقة والعقور والشجوج ذروراً. آلَات المفاصل: يتّخذ مِنْهُ لزوق للعنق. أَعْضَاء الرَّأْس: يُقَوي الْأَسْنَان المتحركة. أَعْضَاء الصَّدْر: يمْنَع نفث الدَّم جدا. أَعْضَاء النفض: يعقل وينفع من قُرُوح الأمعاء وسيلان الرَّحِم ونزفه. جُفَت أفرند: الْمَاهِيّة: شَيْء صنوبري الشكل فِي رَأسه كالشوكتين وَيُقَال أَيْضا أَنه يشبه اللوز وَرُبمَا انشقّ وَانْفَتح. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه جدا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 423

جبسين: الْمَاهِيّة: هُوَ حجر الجص صفائحي أَبيض مشفِ وَإِذا أحرق ازْدَادَ لطافة. الطَّبْع: بَارِد يَا بس. الْأَفْعَال والخواص: مغر يوضع على نواحي النزوف فَيقبض على مَا يُقَال فِي بَابهَا لِأَنَّهُ فِيهِ مَعَ التغرية قُوَّة لاصقة وَفِيه قبض مَعَ لزوجة وَإِذا أحرق لطف وَزَاد تجفيفه. أَعْضَاء الرَّأْس: تطلى بِهِ الْجَبْهَة أَو يغلف بِهِ الرَّأْس فَيحْبس الرعاف لَا سِيمَا مَعَ الطين الأرمني والعدس وهيوف سطيداس بِمَاء الآس وَقَلِيل خل. أَعْضَاء الْعين: يخلط ببياض الْبيض كي لَا يتحجر وَيُوضَع على الرمد الدموي. السمُوم: هُوَ من جملَة السمُوم الخانقة وَهُوَ فِي ذَلِك غَايَة. جعدَة: الْمَاهِيّة: نوع من الشيح فِيهِ حرارة وحدة يسيرَة وَالصَّغِيرَة أحد وَأمر وَهِي قضبان وزهر زغيي أَبيض أَو إِلَى الصُّفْرَة مَمْلُوء بزراً وَرَأسه كالكرة فِيهِ كالشعر الْأَبْيَض ثقيل الرَّائِحَة مَعَ أدنى طيب والأعظم أَضْعَف وَهُوَ مر أَيْضا وَفِيه حرافة مَا والجبلي هُوَ الْأَصْغَر. الطَّبْع: الصَّغِيرَة حارة فِي الثَّالِثَة يابسة فِي الثَّانِيَة والكبيرة حارة يابسة فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: هُوَ مفتح ملطف وخصوصاً الْكَبِير يفتح جَمِيع السدد الْبَاطِنَة. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات الطرية وخصوصاً الْكَبِيرَة ويابسه القروح الخبيثة لَا سِيمَا الصَّغِير الجاف. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع للرأس. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ بالخل طلاء لورم الطحال وصلابته

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 424

ويضر بالمعدة وينفع من اليرقان الْأسود وخصوصاً طبيخ الْكَبِير مِنْهُ وينفع من الأستسقاء وَهُوَ بِالْجُمْلَةِ رَدِيء. للمعدة. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث ويسهل وينفع من حب القرع جدا. الحميات: نَافِع من الحميات المزمنة. السمُوم: ينفع من لسع الْعَقْرَب وطبيخ الْأَكْبَر من نهش الْهَوَام كلهَا ويدخن بِهِ ويفرش فيطرد الْهَوَام. الأبدال: بدله فِي إِخْرَاج الدُّود وإدرار الْبَوْل والطمث وَزنه قشور عيدَان الرُّمَّان الرطب وثلثي وَزنه قثور عيدَان السليخة. جمار: الطَّبْع: بَارِد فِي الئانية يَابِس فِي الأولى. الْخَواص: قَابض. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من خشونة الْحلق. أَعْضَاء النفض: يقبض الإسهال والنزف. السمُوم: ينفع من لسع الزنبور ضماداً. جميز: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس فِي كِتَابه: إِن الجميز شَجَرَة عَظِيمَة تشبه بشجرة التِّين لَهَا لبن كثير جدا وورقها يشبه بورق التوث يُثمر ثَلَاث مَرَّات فِي السّنة بل أَربع مَرَّات وَلَيْسَ يخرج ثَمَرهَا من فروع الأغصان مثل مَا تخرجه شَجَرَة التِّين بل من سوقها وَثَمَرهَا يشبه التِّين الْبري وَهُوَ أحلى من التِّين الْفَج وَلَيْسَ فِيهِ بزر فِي عظم بزر التِّين وَلَيْسَ ينضج دون أَن يشرط بمحلب من حَدِيد وينبت كثيرا فِي الْبِلَاد الَّتِي يُقَال لَهَا ة فارتا والموضع الَّذِي يُقَال لَهُ رودس وَقد ينْتَفع بثمره فِي كل وَقت. وَمن النَّاس من يسمّيه سيقومورون وَمَعْنَاهُ التِّين الأحمق وَإِنَّمَا سمي بِهَذَا الإسم لِأَنَّهُ ضَعِيف الطّعْم وَقد ينْبت بالجزيرة الَّتِي يُقَال لَهَا أقطالا أوراقها تشبه بورق الجميز وَعظم ثَمَرهَا مثل عظم الأجّاص وَهُوَ أحلى مِنْهُ وَهُوَ شَبيه بثمر الجميز فِي سَائِر الْأَشْيَاء. الطَّبْع: حَار رطب فِيمَا يُقَال. الْخَواص: قيل لهَذِهِ الشَّجَرَة لبن وَقد يسْتَخْرج قبل أَن يُثمر بِأَن يرض قشرها الظَّاهِر وَيجمع اللَّبن بصوفه ويجفف ويقرص ويحقن وَفِيه قوّة ملينة محللة جدا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 425

أَعْضَاء الْغذَاء: قَالَ ديسقوريدوس: إِن الجمّيز قطيل الْغذَاء رَدِيء للمعدة. الْجراح والقروح: قيل لبن هَذِه الشَّجَرَة ملزقة ملحمة للجراحات الْعسرَة. الأورام والبثور: وَكَذَلِكَ يحلل الأورام الْعسرَة. أَعْضَاء النفض: إِن الجميزمسهّل للبطن. الحميّات: لبن هَذَا الشّجر نَافِع من الإقشعرار. السمُوم: وَكَذَلِكَ يتمسح لنهش الْهَوَام. جص: كالجبسين. جلد. الِاخْتِيَار: خَيرهَا جُلُود الرضع لرطوبتها. الْأَفْعَال والخواص: غذاؤه قَلِيل لزج وَيُقَارب فِي أَحْوَاله الأكارع ونحاتة جلد الماعز إِذا جعلت على سيلان الدَّم قطعته وحبسته. الزِّينَة: جلد الأفعى محرقاً طلاء على داِء الثَّعْلَب. الأورام والبثور: قيل إِن جلد فرس المَاء إِذا وضع على البثر بددها. الْجراح والقروح: يَجْعَل رماد البغال وَنَحْوهَا على حرق النَّار والقروح الحارة إِذا لم يكن مَعَ ورم وَهُوَ دَوَاء لسحج الْخُف والفخذين والبواسير وَالْجَلد المسلوخ من الشَّاة يوضع على الضَّرْبَة فِي الْحَال فَيمْنَع الآفة وَهُوَ صَالح للقروح الخبيثة والجرب والآكلة. أَعْضَاء الْغذَاء: الْجلْدَة الدَّاخِلَة فِي قوانص الطير وحواصلها لَا سِيمَا الديوك إِذا جقفت وسحقت وشربت بطلاء نَفَعت من وجع الْمعدة. السمُوم: قيل إِن مسلاخ الماعز حَار إِذا وضع على نهشة الأفعى جذب السمّ. جنَاح. الِاخْتِيَار: خَيرهَا أَجْنِحَة الدَّجَاج وَأَجْنِحَة الأوز صَالِحَة الهضم والغذاء وَإِنَّمَا خفت لِكَثْرَة الْحَرَكَة والرياضة وَإِمَّا كثر غذاؤها لِكَثْرَة اللَّحْم فِيهَا ولقربها من الْقلب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 426

الأورام والبثور: يُقَال فِيمَا يُقَال: إِن ريش جنَاح الوَرَشان إِذا خلط مَعَ مثله بنجاً وأحرق أَعْضَاء النفض: قيل إِن الْخبز الْمَعْمُول بِمَا ذكر يُطلق الْبَطن ويسهل جدا. جَار النَّهر: الْمَاهِيّة: نَبَات زهره يشبه بالنيلوفر يكون غائصاً فِي المَاء يظْهر مِنْهُ يَسِيرا وَهُوَ قريب الْقُوَّة من البطباط. الطَّبْع: بَارِد قَابض فِيمَا يُقَال. الْجراح والقروح: صَالح للقروح الخبيثة والحكّة. جَراد. الِاخْتِيَار: أجوده السمين الَّذِي لَا جنَاح لَهُ. الزِّينَة: أرجلها تقلع الثآليل فِيمَا يُقَال. أَعْضَاء الْغذَاء: يؤُخذ من مستديراتها اثْنَا عشر وَينْزع رَأسهَا وأطرافها وَيجْعَل مَعهَا قَلِيل آس يَابِس وَيشْرب للاسستقاء كَمَا هِيَ. أَعْضَاء النفض: نَافِع لتقطير الْبَوْل وَإِذا بخّر بِهِ نفع عسره وخصوصاً فِي النِّسَاء وتتبخر بِهِ البواسير. السمُوم: السمان الَّتِي لَا أَجْنِحَة لَهَا تشوى وتؤكل للسع الْعَقْرَب. الْمَاهِيّة: قوّته شَبيهَة بقوّة الشيح مَعَ عِنَب الثَّعْلَب. الْأَفْعَال والخِواص: مفتح مسكن للنفخ والرياح خَاصَّة. أَعْضَاء الْغذَاء: يحلل الرطوبات اللزجة فِي الْمعدة وينفع معدة الصّبيان جدا. أَعْضَاء النفض: نَافِع لرياح الْأَرْحَام. جبن: الْمَاهِيّة: الْجُبْن قد يتّخذ من الحليب وَقد يتّخذ من الرائب وَهُوَ الْمُسَمّى الا قِط. الطَّبْع: طريه بَارِد رطب فِي الثَّانِيَة ومملوحه الْعَتِيق حَار يأبس وَمَاء الْجُبْن بِسَبَب أَن فِيهِ البورقية المستفادة من الدَّم الأوّل والجزء الصفراوي فِيهِ حرارة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 427

الِاخْتِيَار: أفضله المتوسّط بَين العلوكة والهشاشة فَإِنَّهُمَا كلاعما رديان وَمَا كَانَ عديم الطّعْم المائل إِلَى الْحَلَاوَة واللذة المعتدل الْملح الَّذِي لَا يبْقى فِي الحشا كثيرا والمتّخذ من الحامض أفضلهَا والملطّفات تزيده شرا لِأَنَّهَا تنفذه وتبذرقه. وَجبن الماعز الَّذِي يرْعَى الملطفات خير من جبن الماعز الَّذِي يرْعَى مثل الثيل والجلبان. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ جلاء وَالرّطب غاذ مسمن ويؤكل بعده الْعَسَل والعتيق حَار جلاء منق وخلطه مراري والمملوح الْغَيْر الْعَتِيق بَين بَين وَمَاء الْجُبْن يسمن الْكلاب جدا ويغذوها. وَفِي الزِّينَة: سقِِي مَاء الْجُبْن مَعَ الْأَدْوِيَة المنقية للسوداء نَافِع للكلف والطري الْمَطْبُوخ بالطلاء مثله فِي قشر الرُّمَّان حَتَّى يذهب نصفه طلاء يمْنَع تشنج الْوَجْه والجبن المملح الْعَتِيق مهزل. الأورام والبثور: طريه الْغَيْر المملوح يمْنَع تورم الْجِرَاحَات. الْجراح والقروح: عتيقه جيد للقروح الرَّديئَة والجراحات وطريه للجراحات الْخَفِيفَة الطرية فَإِن الطري أقوى فِي ذَلِك وَيمْنَع تورمها لَا سِيمَا مَعَ ورق الدلب والحماض الْبري وَشرب مَائه للجرب. آلَات المفاصل: يسحق الْعَتِيق مِنْهُ بالزيت أَو بِمَاء أكارع الْبَقر المملحة ويضمد بِحجر المفاصل فَيخرج مِنْهَا كالجص بِلَا أَذَى وَهُوَ عَظِيم النَّفْع جدا فِيمَا يُقَال. أَعْضَاء الْعين: غير الدملوح مِنْهُ ضماد للرمد وللطرفة. أَعْضَاء الصَّدْر: إِذا طبخ الْجُبْن فِي المَاء وسقيت الْمُرضعَة أَكثر لَبنهَا. أَعْضَاء الْغذَاء المملح مِنْهُ رَدِيء للمعدة وَكَذَلِكَ غير المملح لَكِن فِي المملح أدنى دبغ وَذكر ديسقوريدوس أَن الطريّ جيد للمعدة وَذَلِكَ مِمَّا فِيهِ نظر والمملوح غير الْعَتِيق بَين بَين وَهُوَ أسْرع فِي استمرائه مِنْهُ وانحداره والإقط أقل ضَرَرا بالمعدة من الْجُبْن الْمَعْرُوف. أَعْضَاء النفض: يُولد الْحَصَاة فِي الْكُلية والمثانة خُصُوصا الرطب مِنْهُ وخاصة مَا أكل مَعَ الأبازير المنفذة وَغير المملح يلين الطبيعة وماؤه يسهّل الصَّفْرَاء ويعينه جلاؤه لبورقية فِيهِ ويخلط مَعَ الْعَسَل فَيصير أَنْفَع. والدواء الْمُسْتَعْمل مِنْهُ مَاء يتّخذ من لبن الماعز والضان. والجبن نَافِع لقروح الأمعاء وخصوصاً المشوي وَيمْنَع الإسهال وَقد يسحق المشوي ويحقن بِهِ مَعَ دهن الْورْد أَو الزَّيْت فينفع من قيام الأعراس.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 428

السمُوم: يذكر أنَه مَعَ الفودنج الْجبلي طلاء على السمُوم. جَدْوار: الْمَاهِيّة: قطع تشبه الزراوند وأدق مِنْهُ وَفِي قوته وَأفضل مِنْهُ ينْبت مَعَ البيش ويضعف نَبَات البيش بجواره. قَالَ ابْن ماسرجويه: إِنَّه فِي فعله كالدرونج إِلَّا أَنه أَضْعَف مِنْهُ. أَقُول: إِن عُنِيَ بِهِ أنّ الجدوار أَضْعَف مِنْهُ فقد أَسَاءَ فِيمَا تظن وَإِن عني بِهِ أَن الدرُونَج أَضْعَف فَلَا يبعد ذَلِك وَمَا عِنْدِي أَن ابْن ماسرجويه فوَت تجربته بِهَذَا التَّمْيِيز ثمَّ لَيْسَ لَهُ فِي هَذَا رِوَايَة مأثورة إِلَى صدر موثوق بقوله وَقد عرف أَن الجدوار يُقَاوم البيش فَكيف يكون أَضْعَف من الدَرْونَج. السمُوم: ترياق السمُوم كلهَا من الأفعى والبيش وَغَيره. الأبدال: بدله فِي الترياق ثَلَاثَة أوزانه زرنباد. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وَأقوى بزره البزي. قَالَ ديسقوريدوس: صنف مِنْهُ ورقه الرازيانج وَهُوَ فِي صورته وَسَاقه إِلَى شبر وفُقاحه أصفر وَله كصومعة الكزبرة أَو الشبث وَله ثَمَر أَبيض حاد طيّب الرَّائِحَة والممضغ وينبت فِي الْأَمْكِنَة الضاحية المشموسة الجرية والبستاني مِنْهُ يشبه الكِرَفس الرُّومِي حريف محرق طيب الرَّائِحَة وَالثَّالِث ورقه كورق الكزبرة أَبيض الفقاح شَبيه الصومعة وَالثَّمَرَة وَله كأقماع الْجَوْز محشوة بزراً كمونياً فِي هَيئته وحدته. الطَّبْع: حَار فِي آخر الثَّانِيَة رطب فِي الأولى. الْجراح والقروح: ينفع بزره وورقه إِذا دق وَجعل على القروح المتأكلة نفع مِنْهَا. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع ذَات الْجنب والسعال المزمن. أَعْضَاء الْغذَاء: عسر الهضم والمربئ أسهل هضماً وينفع من الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: يسكن المغص وخصوصاً دوقو ويدر شَدِيدا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 429

وخصوصاً الْبري وخصوصاً بزره وَكَذَلِكَ ورقه ويهيّج الباه وخاصة بزر البستاني مِنْهُ فَإِنَّهُ أشدّ نفخاً وَلَيْسَ يفعل ذَلِك بزر الْبري وَأما شقاقل الجزر الْبري إِن عد فِي الجزر فَهُوَ أهيج للباه من البستاني ويدرّ الطمث وَالْبَوْل وخاصةً البرّي شرباً وحمولاً وينفع بزره وَأَصله لعسر الْحَبل. جرجير: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف مِنْهُ بري وَمِنْه بستاني. وبزر الجرجير هُوَ الَّذِي يسْتَعْمل فِي الطبيخ بدل الْخَرْدَل. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الأولى ورطبه فِيهِ رُطُوبَة فِي الأولى. الْأَفْعَال والخواص: منفخ مليّن. الزِّينَة: مَاء الجرجير بمرارة الْبَقر لآثار القروح بزره أَو مَاؤُهُ يغسل النمش والكلف. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع وخصوصاً إِن أكل وَحده والخسّ يمْنَع هَذَا الضَّرَر عَنهُ وَكَذَلِكَ الهندبا والرجلة. أَعْضَاء الصدروالنفس: هُوَ مدر للبن. أَعْضَاء الْغذَاء: فِيهِ هضم للغذاء. أَعْضَاء النفض: الْبري مِنْهُ مدر للبول محرك للباه والإنعاظ خُصُوصا بزره. السمُوم: إِذا أكل وَشرب عَلَيْهِ الشَّرَاب الريحاني فَهُوَ ترياق ابْن عرس وَغير ذَلِك. جاورس: الْمَاهِيّة: هُوَ ثَلَاثَة أَجنَاس وَيُشبه الْأرز فِي قوّته لكنّ الْأرز أغذى والجاورس خير فيِ جَمِيع أَحْوَاله من الدخن إِلَّا أَنه أقوى قبضا. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وتجفيف بِلَا لذع وَهُوَ كمّاد لتسكين الأوجاع وَإِذا لم يدبر ولد دَمًا ردياً ويغذ أقل من الْحُبُوب الآخرى الَّتِي تخبز وغذاؤه قَلِيل لزج وَفِيه لطافة مَا كَمَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 430

زعم بَعضهم لكنه إِذا طبخ بِاللَّبنِ أَو مَعَ نخالة السميذ جاد غذاؤه وَلَا سِيمَا بِسمن أَو بدهن لوز. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ بطيء فِي الْمعدة جوهوه وخبزه. أَعْضَاء النفض: يكمد بِهِ المغص وَهُوَ مدر. جوز مائل: الْمَاهِيّة: هُوَ سم مخدر شَبيه بجوز عَلَيْهِ شوك غِلَاظ قصار وَهُوَ يشبه جوز الْقَيْء وحبّه مثل حب الأترج. الْأَفْعَال والخواص: مخدر. أَعْضَاء الرَّأْس: مُسبت رَدِيء للدماغ يسكر مِنْهُ وزن دانق. السمُوم: هُوَ عَدو للقلب المرهم مِنْهُ سمُ يَوْمه. جاسوس: الْخَواص: هُوَ قريب الْقُوَّة والطبع من جبلاهنك والشربة مِنْهُ نصف دِرْهَم وَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الْجِيم وَجُمْلَة ذَلِك ثَلَاثُونَ عددا من الْأَدْوِيَة. حرف الدَّال دارصيني: الْمَاهِيّة: هُوَ أَصْنَاف كَثِيرَة لَهَا أَسمَاء عِنْد الْأَمَاكِن الَّتِي تكون فِيهَا فَمِنْهُ صنف جيد إِلَى السوَاد مَا هُوَ جبلي غليظ وصنف أَبيض رخو منتفخ منفرك الأَصْل أسود ملس قَلِيل العقد وَمِنْه صنف رَائِحَته كالسليخة إِلَى الخضرة وقشره كقشرتها الْحَمْرَاء وَهُوَ مِمَّا تبقى قوته زَمَانا وخصوصاً إِن دق وقرص بشراب. قَالَ ديسقوريدوس: قد يُوجد فِي بعضه مَعَ طيب رَائِحَته شَيْء من رَائِحَة السذاب أَو رَائِحَة القردمانا فِيهِ حرارة ولذع اللِّسَان وَشَيْء من ملوحة مَعَ حرارة وَإِذا حك لَا يتفتت سَرِيعا وَإِذا كسر كَانَ الَّذِي فِيمَا بَين أغصانه شَبِيها بِالتُّرَابِ دَقِيقًا. وَإِذا أردْت أَن تمتحنه فَخذ الفص من أصل وَاحِد فَإِن امتحانه هَكَذَا هَين وَذَلِكَ أَن الفتات إِنَّمَا هُوَ خلط فِيهِ. وَقَالَ أَيْضا: وَمن الدَّار صيني صنف يُسمى الدَّار صيني الْكَاذِب وَله رَائِحَة مَا وَهُوَ خشن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 431

وقوته ضَعِيفَة وَمِنْه مَا يُسمى زنجيا وَفِيه شبه من الدَّار صيني فِي المنظر إلأ أَنه يفرق بَينهمَا بزهومة الرَّائِحَة. وَأما الْمَعْرُوف بالقرفة فَإِنَّهُ يشبه الدَّار صيني فِي أَصله وَكَثْرَة عقده وَهُوَ دَار صيني خشبه لَهُ عيدَان طوال شَدِيدَة وَطيب رَائِحَته أقل كثيرا مِن طيب رَائِحَة الدَّار صيني وَمن النَّاس من يزْعم أَن القرفة هِيَ جنس آخر غير الدارصيني وَأَنَّهَا من طبيعة آخرى غير طبيعة الدارصيني وَقد يتَّخذ من الدارصيني الْكَاذِب دهن ويخزن. الِاخْتِيَار: أجوده الطّيب الرَّائِحَة الحادّ المذاق بِلَا لذِع ولونه صرف غير ممتزج. قَالَ ديسقوريدوس: أَجود هَذَا الصِّنْف مَا كَانَ حَدِيثا إِلَى سوَاد الرمادية والحمرة أملس مُتَقَارب الأغصان دقيقها وَفِيه حلاوة وملوحة ولذع يسير َ وَلَيْسَ يهش جدا. وَمن جودته أَن يغلب كل رَائِحَة سواهُ فَلَا تحس مَعَه والرديء فيهَ إسنية أَو كندرية أَو سليخية أَو زهومية والأبيض المنفرك وَأَيْضًا الْمَسِيح والأملسَ الخشن الأَصْل رديىء وَتحفظ قوته بِأَن يقرص بعد الدق وَإِلَّا فيضعف بعد مُدَّة خمس عشرَة سنة وَمَا دونهَا وَيجب أَن يُؤْخَذ مِنْهُ مَا على أصل وَاحِد فالفتات غش إِذْ الأجود مَا يمْلَأ الخياشيم من رَائِحَته فِي ابْتِدَاء الامتحان فَيمْنَع معرفَة مَا كَانَ دونه. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: قَالَ ديسقوريدوس: قوّة كل دَار صيني مسخنة مفتحة تصلح كل عفونة غَايَة فِي اللطافة جاذبة وَيصْلح لكل قوّة فَاسِدَة وكل صديدية من الأخلاط الْفَاسِدَة ودهنه محلّل الزِّينَة: يطلى على الكلف والنمش العدسي وبالخل للبثور اللبنية. الْجراح والقروح. صَالح للقوابي والقروح. آلَات المفاصل: دهن الدَّار صيني عَجِيب فِي الرعشة. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الزُّكَام ودهنه يثقل الرَّأْس وَهُوَ ينقي الدِّمَاغ بتحليب رطوباته وَهُوَ من جملَة مَا يسكن وجع الْأذن وَيدخل فِي أدويتها. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الغشاوة والظلمة أكلا وكحلاً وَيذْهب الرُّطُوبَة الغليظة من الْعين. أَعْضَاء الصَّدْر: مقرح ينفع من السعال وينقي مَا فِي الصَّدْر. أَعْضَاء الكبد: يفت سدد الكبد ويقويها. أَعْضَاء الْغذَاء: يقوّي الْمعدة ويجفف رطوباتها وينفع من الاسْتِسْقَاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 432

أَعْضَاء النفض: ينفع من أوجِاع الْأَرْحَام والكلي وأورامها بعد أَن يكسر بِقَلِيل زَيْت وشمع ومح الْبيض لِئَلَّا يفرط فيصلب وَهُوَ يدر الْبَوْل والطمث وَيسْقط وينفع مَعَ قردمانا من البواسير. الحميات: نَافِع للنافض خُصُوصا دهنه مسوحاً. السمُوم: ينفع من نهش الْهَوَام ويضمد بِهِ مَعَ المر للسع الْعَقْرَب. الأبدال: بدله قشور السليخة القابضة أَو ضعفه كبابة أَو ضعفه أبهل. الْمَاهِيّة: قطع خشبية أصولية مِقْدَار العقد وأصغر أَبيض الْبَاطِن أغبر الْخَارِج إِلَى الصلابة والرزانة مَا هُوَ. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الآقعال والخواص: مفشش للرياح. أَعْضَاء الصَّدْر: يُقَوي الْقلب وينفع من الخفقان جدا. أعضاءالنفض: يفشش ريَاح الرَّحِم. السمُوم: ينفع من السمُوم وَمن لسع الْعَقْرَب والرتيلاء شرباً وضماداً بِالتِّينِ. الأبدال: بدله مثله زرنباد وثلثاه قرنفل. دَار شييشعان: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: من النَّاس من يُسَمِّيه فسعائن والسريانيون يسمّونه وباكسبين وَأهل الْفرس يسمونه دَار شيشعان وَهُوَ شَجَرَة ذَات غلظ تدخل بغلظها فِيمَا يُسمى خشناً فِيهَا شوك كثير ويستعملها العطارون فِي بعض الأدهان وَقد يكون فِي الْبِلَاد الَّتِي يُقَال لَهَا أبصورن والبلاد الَّتِي تسمى روذيا وَهِي مركبة من أَجزَاء غير متشابهة فقشرها حريف وزهرها حَار وعودها عفص. وَفِيه برد مَا فَإِنَّهُ مركب الْقُوَّة أَيْضا وَفِيه حرافة وَقبض فبحرافته يسخن الِاخْتِيَار: جيده الرزين الي يخرج تَحت قشره أَحْمَر إِلَى الفرفيرية طيب الرَّائِحَة والطعم والأبيض العديم الرَّائِحَة رَدِيء. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس قيل فِي آخر الثَّانِيَة إِلَى الثَّالِثَة. وَقيل: أَن يبسه فِي الأولى وَهُوَ أقوى يبساً من ذَلِك قَالَ بَعضهم هُوَ بَارِد. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ تَحْلِيل وَقبض يحلّل الرِّيَاح وَيحبس السيلانات والنزوف وَيصْلح للعفونة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 433

الْجراح والقروح: ينفع من القروح الساعية والمتعقنة. آلَات المفاصل: نَافِع خَاصَّة من استرخاء العصب. أَعْضَاء الرَّأْس: الدَّار شيشعان جيد لنتن الْأنف يتَّخذ مِنْهُ فَتِيلَة ويتمضمض بطبيخه للقلاع ولحفظ الْأَسْنَان فينفع جدا. أعضاءالصدر: مَاء طبيخه يمْنَع نفث الدَّم من الصَّدْر. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من النفخ فِي الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يعقل طبيخه الْبَطن وينفع من النفخ فِي المعي وَمن عسر الْبَوْل وَيحْتَمل فَيخرج الْجَنِين ويذر على قُرُوح العجان والمذاكير فينفع من صلابتها وساعيتها. الأبدال: بدله ثَمَرَة الينبوث ثُلثي وَزنه وَفِي منفعَته العصب وَزنه أسارون وَنصف وَزنه درونج. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وثمرته مثل الحمص الْأسود غير خَالص الاستدارة متغضّن متكسر فتدبق مِنْهُ الْيَد معدنه البلوط والتفّاح والكمثري فِيهِ قوّة مائية وهوائية كَبِيرَة جدا. الِاخْتِيَار: الْجيد مِنْهُ الطري الأملس كراثي الْبَاطِن أَخْضَر الظَّاهِر يدق وَيغسل ثمَّ يطْبخ. الطَّبْع: لَا يسخن إِلَّا بعد مكث طَوِيل كاليافسيا وأضعف مِنْهُ فِي ذَلِك وَفِيه رُطُوبَة فضلية غير نضيجة وَهُوَ بِالْجُمْلَةِ حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل يحلل الرطوبات الغليظة من العمق لشدَّة قُوَّة الجذب ويليّن. قَالَ بَعضهم: وَلَيْسَ لَهُ فِي الرطوبات الرقيقة فعل. الزِّينَة: يقْلع الْأَظْفَار الرَّديئَة إِذا وضع عَلَيْهَا مَعَ الزرنيخ. الأورام والبثور: يحلّل الأورام الْبَارِدَة وخصوصاً مقوّماً بالنورة وينفع من الشرى وَبَنَات اللَّيْل الْجراح والقروح: يليّن القروح العتيقة والجراحات الرَّديئَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 434

آلَات المفاصل: يليّن المفاصل مَعَ مثله راتينج وَمثله شمع. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الأورام البارثة خلف الْأُذُنَيْنِ مخلوطاً بالراتينج والشمع. أَعْضَاء الْغذَاء: يذيب الطحال إِذا جعل عَلَيْهِ مَعَ بعض الْأَشْيَاء المقوّية لَهُ كالنورة. دود: الْمَاهِيّة: دود القرمز وَهِي دودة الصباغين إِن قوتها كقوّة الأسفيذاج إِلَّا أَنَّهَا ألطف وأغوص. قَالَ بَعضهم: قد تلقط هَذِه الْمَوَدَّة من أَشْيَاء كَثِيرَة حَتَّى من البلوط. الطَّبْع: دود القرمز الطري مبرد وَفِيه يبس لَهُ قدر. الْأَفْعَال والخواص: دود القرمز مجفف بِلَا لذع. وَقَالَ جالينوس: فِيهِ قبض معتدل. الْجراح والقروح: دود القرمز لجراحات العصب مسحوقاً مَعَ الشَّرَاب أَو الْخلّ مَعَ الْعَسَل قيل: والدود الْكثير الأرجل الحراري فِيمَا قيل إِذا شرب مِنْهُ مِثْقَال أَبْرَأ التشنج والكزاز المؤذيين. أَعْضَاء الرَّأْس: الدُّود الْكثير الأرجل الَّذِي يكون تَحت الجرار إِذا سحق مَعَ قشور الرُّمَّان وَمَعَ دهن الْورْد وقطر فِي الْأذن سكن وجعها. أَعْضَاء النَّفس: الدُّود الْأَحْمَر الَّذِي يكون تَحت جرار المَاء الَّذِي لَهُ أرجل كَثِيرَة ويستدير إِذا مس وَإِذا حنك بِهِ مَعَ الْعَسَل تفع من الخوانيق وَكَذَلِكَ إِذا أكل وينفع من الربو وَنَفس الانتصاب فِيمَا يرْعَى. أَعْضَاء الْغذَاء: الدُّود الْكثير الأرجل الْمَذْكُور نَافِع لليرقان شرباً بِالشرابِ. أَعْضَاء النفض: الدُّود الْكثير الأرجل الَّذِي تَحت الْبَاب والجرار شربه بِالشرابِ جيّد لعسر الْبَوْل. دادي: الْمَاهِيّة: هِيَ حب مثل الشّعير إِلَى حمرَة مَا وزهره أطول وأدق أدكن مر. الطَّبْع: قَالَ ابْن ماسويه: إِنَّه بَارِد وَالصَّحِيح أَنه إِلَى الْحَرَارَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض يعقل بِمَا فِيهِ من الْقَبْض ويحفظ نَبِيذ التَّمْر من الحموضة. الأورام والبثور: فِيهِ تليين جيد للصلابات. أَعْضَاء الرَّأْس: مُسَدّد. أَعْضَاء النفض: يعقل وَهُوَ نَافِع جدا لأوجاع المقعدة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 435

ولاسترخائها جُلُوسًا فِي طبيخه وَإِذا لتّ مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بِزَيْت واستف نفع من البواسير. السمُوم: ينفع من السمُوم. الأبدال: بدله فِي تَحْلِيل الصلابات ثلثا وَزنه لوز وَنصف وَزنه أبهل إِلَّا فِي الحبالى فَلَا يسْتَعْمل الأبهل. دَجَاج وديك: الْمَاهِيّة: هما معروفان ومرقة الديوك الْعتْق لَهَا خاصيات سنذكرها. وَالْوَجْه الَّذِي ذكر جالينوس فِي طبخها أَن تذبح بعد عَلفهَا وَبعد إغذائها إِلَى أَن ينصب وَيسْقط فتذبح ثمَّ يخرج مَا فِي بَطنهَا ويملأ بَطنهَا ملحاً ويخاط ويطبخ بِعشْرين قسطاً مَاء حَتَّى يَنْتَهِي إِلَى ثَلَاث قوطولات وَيشْرب كُله فِي مَوضِع وَاحِد ثمَّ قد يُزَاد فِي ذَلِك مَا نذكرهُ فِي كل مَوضِع. الِاخْتِيَار: قَالَ روفيس: أَجود الديكة مَا يم يصقع بعد وأجود الدَّجَاج مَا لم تبض والعتيق رَدِيء. الطَّبْع: شَحم الفراريج أحر من شَحم الدَّجَاج الْكَبِير. الْأَفْعَال والخواص: خصي الديوك محمودة الكيموس سريع الهضم. آلَات المفاصل: مرقة الديوك الْمَذْكُورَة توَافق الرعشة ووجع المفاصل وَيجب أَن تطبخ بالسفايج والشبث وَالْملح بِعشْرين قوطولي مَاء حَتَّى ييقى ثلث أَو ربع. أَعْضَاء الرَّأْس: لحم الدَّجَاج الفتي يزِيد فِي الْعقل ودماغ الدَّجَاج يمْنَع النزف الرعافي الْعَارِض حجب الدِّمَاغ. أَعْضَاء الصَّدْر: مرق الديك الْمَذْكُور نَافِع للربو لحم الدَّجَاج يصفي الصَّوْت مرقة الديك الْهَرم بالشبث والفرطم تَنْفَع من جَمِيع ذَلِك وأسفيداج الفراريج يسكن التهاب الْمعدة. أَعْضَاء الْغذَاء: مرقة الديك نافعة لوجع الْمعدة من الرّيح. أَعْضَاء النفض: مرقة الديك الْهَرم مَعَ السفايج والشبث نافعة للقولنجع جدأ لحم الدَّجَاج الفتي يزِيد فِي الْمَنِيّ والمرقة الْمَذْكُورَة مَعَ البسفايج تسهل السَّوْدَاء وَمَعَ القرطم تسهل البلغم وَقد تطبخ يالأدوية القابضة للسحج وباللبن لقروح المثانة. الحميّات: مرقة الديك نافعة للحميات المزمنة. السمُوم: الدَّجَاج المشقوق عَن قلبه أَو الديك يوضع على نهش الْهَوَام ويبدل كل سَاعَة فينتفع من فتور السمُوم وَفِي السمُوم. المشروبة أيضأ يتحسى طبيخه بالشبث وَالْملح ويتقيأ. دماغ: الِاخْتِيَار: أفضلهَا أدمغة الطير وخصوصاً الجبلية وَمن أدمغة ذَوَات الْأَرْبَع دماغ الْجمل ثمَّ الْعجل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 436

الطَّبْع: بَارِد رطب. الْأَفْعَال والخواص: يُولد البلغم والأخلاط الغليظة. أَعْضَاء الرَّأْس: دماغ الدَّجَاج نَافِع للرعاف الحجابي ودماغ الْبَعِير إِذا جفف وَسقي بخل خمِر نفع من الصرع. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ مغث عِنْد هضمه وَيذْهب الشَّهْوَة وَيجب أَن يؤَكل بالأبازير. وَمن أَرَادَ أَن يتقيأ على طَعَامه فليتناوله على طعمه وَهُوَ بطيء الهضم لطاخ للمعدة. السمُوم: الأدمغة صَالِحَة فِي سقِِي المسموم ونهش الْحَيَوَانَات إِذا أكلت. دلب: الطَّبْع: قشره وَجوزهُ شَدِيد اليبس وَهُوَ بَارِد فِي الأولى وَجوزهُ وقشره شَدِيد التجفيف وغبار ورقه رَدِيء للحواس وَغَيرهَا مجفف جدا. الزِّينَة: فِي قشره قُوَّة من الْجلاء والتجفيف وَرُبمَا نفع من البرص. الأورام والبثور: ينفع ورقه من الأورام البلغمية وأورام المفاصل والركبتين. الْجراح والقروح: رماده يَجْعَل على التقشر وعَلى الْجِرَاحَات الوسخة فتبرأ وقشره الْمَطْبُوخ بالخل ينفع من حرق النَّار. آلَات المفاصل: ورقه لأوجاع المفاصل والآورام الحارة فِيهَا وخاصة الرُّكْبَتَيْنِ. أَعْضَاء الرَّأْس: قشوره مطبوخة بالخل جَيِّدَة لوجع الْأَسْنَان وغباره رَدِيء للسمع وَالْأُذن. أَعْضَاء الْعين: غُبَار ورقه يضر بِالْعينِ لَكِن ورقه الرطب إِذا غسل وطبخ وضمد بِهِ حبس النَّوَازِل عَن الْعين ونفع من الهيجان والرمد. أَعْضَاء الصَّدْر: غباره يضر بالرئة وَالصَّوْت. السمُوم: ثَمَرَته الطرية بِالشرابِ لنهش الْهَوَام وَجوزهُ مَعَ الشَّحْم ضماد للنهش والعض وَقد دفلَى: الْمَاهِيّة: مِنْهُ بري وَمِنْه نهري والبري ورقه كورق الحمقاء بل أرق وقضبانه طوال

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 437

منبسطة على الأَرْض وَعند الْوَرق شوك وينبت فِي الخرابات والنهري ينْبت فِي شطوط الْأَنْهَار وتنهض أغصانه عَن الأَرْض وشوكه خَفِي وورقه كورق الخِلاف وورق اللوز عريض مرالطعم جدا وَأَعْلَى سَاقه أغْلظ من أَسْفَله وفقاحة كالورد الْأَحْمَر جدا وَعَلِيهِ شَيْء يجْتَمع مثل الشّعْر وثمرته صلبة مفتحة محشوة شَيْئا كالصوف. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخوص: مُحَلل جدا ويرش بطبيخه الْبَيْت فَيقْتل البراغيث والأرضة. الأورام والبثور: يَجْعَل ورقه على الأورام الصلبة وَهُوَ شَدِيد الْمَنْفَعَة فِيهَا. الْجراح والقروح: جيد للحكة والجرب والتفشي وخصوصاً عصير ورقه. آلَات المفاصل: لوجع الظّهْر الْعَتِيق وَالركبَة ضماداً. أَعْضَاء الرَّأْس: فقاحة معطس. السمُوم: هُوَ سم وَقد يخلط بشراب وسذاب فيسقى فيخلص من سموم الْهَوَام. أَقُول: إِن هَذَا خطر وَهُوَ نَفسه وزهره مسم للنَّاس وَالدَّوَاب وَالْكلاب لكنه ينفع إِذا شرب دَار فلفل: الْمَاهِيّة: أَشْيَاء صغَار كالأنامل وَفِي شكل زهر الْخلاف المتناثر لكنه أَصْغَر مِنْهُ وَهُوَ صلب ملزز وطعمه فِي الحدة قريب من طعم الفلفل وَهُوَ أول ثَمَرَة الفلفل وَلذَلِك صَار أرطب ويتأكل وَلَا يلذع فِي أول الذَّوْق. الِاخْتِيَار: الْجيد مِنْهُ مَا لَيْسَ بمعمول وَلَا ينْحل فِي المَاء الفاتر وَلَو بَقِي فِيهِ النَّهَار كُله وَيُشبه الفلفل فِي طعمه. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل مزيل للأمراض الْبَارِدَة. أَعْضَاء الْعين: مَعَ هوماء كبد الماعز المشوي نَافِع للغشاء. أَعْضَاء الْغذَاء: يهضم ويحرك وَيُقَوِّي الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه ويحكي الزنجبيل. دهمست: الْمَاهِيّة: هُوَ شجر الْغَار وحبّه يسْتَعْمل وورقه والحبّ أقوى مَا فِيهِ ثمَّ قشور الأَصْل نذْكر من أَفعاله شَيْئا وَتَمَامه فِي فصل الْغَيْن عِنْد ذكرنَا الْغَار.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 438

الطَّبْع: هُوَ حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. آلَات المفاصل: هُوَ جيّد لإسترخاء العصب والفالج واللقوة. أَعْضَاء الرَّأْس: مسحوقه معطّس. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من أورام الكبد وَالطحَال. أَعْضَاء النفض: ينفع من القولنج. دوسر: الماهبة: حشيشة يشبه وَرقهَا ورق الْحِنْطَة لكنه أَلين وَله ثَمَرَة لَهَا حجابان أَو ثَلَاثَة وَعَلَيْهَا شبه الشّعْر وَقد يتَّخذ مِنْهُ عصارة وَتحفظ وَهِي أفضل من حشيشه. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهَا تجفيف وَتَحْلِيل. الأورام والبثور: يلين الأورام الَّتِي أخذت تصلب وَيمْنَع صلابتها. الزِّينَة: من خواصه أَنه يذهب بداء الثَّعْلَب. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الغرب. درْدار: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هِيَ شَجَرَة مثل شَجَرَة الْخلاف ويسمّيه أهل الشَّام الدردار وَأهل الْعرَاق يسمّونه شَجَرَة البق يخرج مِنْهَا أقماع منتفخة كالرمان فِيهَا رُطُوبَة تصير بقا فَإِذا انفقأت خرج البق وَكَذَلِكَ الرُّطُوبَة الْمَوْجُودَة فِي غلف الشَّجَرَة إِذا جَفتْ تولد مِنْهَا حَيَوَان شَبيه بالبقّ ويؤكل مَا كَانَ من ورق هَذِه الشَّجَرَة خضرًا إِذا مَا هُوَ طبخ. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وجلاء والقشر قَابض وَالْأَصْل قريب مِنْهُ. الزِّينَة: رُطُوبَة أقماعه تجلو الْوَجْه وقشره بالخلّ إِذا كَانَ بعد رطبا يجلو الْبَصَر. الْجراح والقروح: يلف قشره كالرباط على الضربات والجراحات فيدملها وَكَذَلِكَ ورقه وقشره وفقاحه صَالح للجراحات وَكَذَلِكَ النَّحْو المتناثر من قشره وَالشَّيْء الَّذِي يَتَنَاثَر مِنْهُ كالدقيق ويمنعان سعي الخبيثة وخصوصاً مَعَ مثله من الأنيسون معجوناً بالمطبوخ. آلَات المفاصل: طبيخ أَصله وورقه ينطل بِهِ الْعِظَام الْمَكْسُورَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 439

أَعْضَاء النفض: قشره الغليظ إِذا شرب مِنْهُ مِثْقَال بالمطبوخ أَو المَاء الْبَارِد نقض البلغم. ديودار: الْمَاهِيّة: هُوَ جنس من الأبهل يُقَال لَهُ الصنوبر الْهِنْدِيّ وتشبه عيدانه عيدَان الزرنباد فِيهِ حِدة يسيرَة وشيرديودار وَهُوَ لبنه حَار حريف معطش. الطَّبْع: يبسه فِي الثَّالِثَة أَكثر من حره. آلَات المفاصل: جيد لاسترخاء العصب والفالج واللقوة غَايَة لَا شَيْء أفضل مِنْهُ. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الْأَمْرَاض الْبَارِدَة فِي الدِّمَاغ والسكتة والصرع. أَعْضَاء الْغذَاء: لبنه معطش. أَعْضَاء النفض: يفتت الْحَصَاة الَّتِي فِي الْكُلية والمثانة وَيحبس الطبيعة ويزيل استرخاء المقعدة قعُودا فِي طبيخه. دردي: الِاخْتِيَار: أفضل الدردي وأسلمه درديّ الْخمر الْعَتِيق ثمَّ مَا يُشبههُ ودردي الْخلّ شَدِيد الْقُوَّة يحْتَاج أَن يحرق بعد تجفيفه نَاعِمًا مثل مَا يحرق زبد الْبَحْر فِي خرقَة مطيّنة أَو قدر وَغَايَة إحراقه أَن يبيض ويذر رَقِيقا وَكَذَلِكَ كل دردي فَيجب أَن يسْتَعْمل مَا دَامَ طرياً وَيعْمل بِهِ مَا يجب من إحراقه واستعماله حِينَئِذٍ فَإِن الْعَتِيق مِنْهُ ضَعِيف القوّة وَيجب أَن يصان فِي الأوعية وَلَا يُعَرَض للأهوية وَقد يغسل كَمَا تغسل التوتياء. الأفغال والخواص: درديّ الْخلّ أقوى الدرديان وقوته جلاّءة قابضة والمحرَق مُحْرِق معفّن بِقُوَّة آخرى. الزِّينَة: المحرَق مِنْهُ يسْتَعْمل على الْأَظْفَار المبيضة مَعَ الراتينج فيصلحها. الأورام والبثور: الدرديّ الْغَيْر المحرق جيد للتهيج وَحده وَمَعَ الآس أَيْضا ويفش البثور الَّتِي لَيْسَ مَعهَا قرح. أَعْضَاء الصَّدْر: الدرديّ الْغَيْر المحرق يطفىء لهيب الثدي المحتقن فِيهِ الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: الدردي الْغَيْر المحرق يمْنَع سيلان الْموَاد إِلَى الْمعدة. أَعْضَاء النفض: إِذا ضمد الرَّحِم من خَارج بالدرديّ الْغَيْر المحرق منع نزف الطمث.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 440

دُخان: الْمَاهِيّة: جوهو أرضي لطيف وَيخْتَلف بجوهوه وأصنافه جَمِيعهَا مجففة لجوهرها الأرضي وفيهَا يسير نارية. الِاخْتِيَار: دُخان القطران أقواها ثمَّ دُخان الزفت الرطب ثمَّ دُخان الميعة ثمَّ المر ثمَّ الكندر ثمَّ البطم وَيُشبه أَن يكون دُخان النفط أقوى الْجَمِيع. الْأَفْعَال والخواص: منضج مُحَلل. أَعْضَاء الْعين: دُخان الكندر ودخان البطم يَقع فِي أدوية قُرُوح الْعين وَيمْنَع نَبَات الشّعْر والسلاق والتأكل والرطوبات الَّتِي لَا رمد مَعهَا وقروح المآقي. دوقوا: الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي أَولهَا. الْأَفْعَال والخواص: مفتح جدا. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث وَهُوَ نَافِع فيهمَا جَمِيعًا. دم الآخوين: الْمَاهِيّة: هُوَ عصارة حَمْرَاء مَعْرُوفَة. الطَّبْع: لَيْسَ حرّه بِكَثِير وَقَالَ بَعضهم هُوَ بَارِد وَأما يبسه فَفِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: هُوَ يحبس وَيمْنَع النزف. الْجراح والقروح: يلزق القروح والجراحات الطرية. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يعقل وينفع من السحج وَمن شقَاق المقعدة. الأبدال: بدله فِيمَا زعم بَعضهم الخس فِي جَمِيع أَفعاله. دند: الْمَاهِيّة: الصيني مِنْهُ كالفستق والشّحري مثل الخروع الْأَحْمَر منقط بسواد والهندي أَصْغَر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 441

من الصيني وأكبر من الشحري ولبه أغبر إِلَى الصُّفْرَة وَمن خاصيته أَن لبه يتصاغر مَعَ الزَّمَان حَتَّى الِاخْتِيَار: الصيني أَجود وَأقوى ثمَّ الْهِنْدِيّ. والشحري رَدِيء بطيء الْعَمَل مكرب ممغص وَيجب أَن يقشر الصيني بحديدة وَلَا يمسّ بالشفة فَإِنَّهُ يذهب بصبغها وَيحدث شَيْئا كالبرص وَإِذا قشر خرج من قشره لِسَان دَقِيق قريب من نصف حَبَّة فَيجب أَن يطْرَح ذَلِك اللِّسَان وَيُؤْخَذ اللب. الطَّبْع: حَار جدا. الزِّينَة: الاستفراغ بالدند مخلوطاً بِمَاء يلين بِهِ يحفظ سَواد الْعشْر. أَعْضَاء النفض: يسهّل بالإفراط والشربة مِنْهُ حَبَّة وَنصف وَإِنَّمَا يسهل الرطوبات السَّوْدَاء والبلغم الَّتِي فِي المفاصل وَلَا يُسمى إِلَّا فِي بلد بَارِد ومزاج بَارِد وَلَا يسقى وَحده وَرُبمَا تجوسر على سقِِي المصلح مِنْهُ إِلَى دانقين وَلَكِن لمن هُوَ قوي المزاج مُحْتَمل الإسهال فَيجب أَن يدق ويخلط بالنشاستج وَشَيْء من الزَّعْفَرَان وَإِن خلط بأدويهْ مسهلة فَلَا يخلط بهَا الفربيون وَلَا كل دَوَاء حاد بل يجب أَن يخلط بِمثل التربد وَلبن الأتن وعصارة الأفسنتين وَحب النّيل والكركم خمسان. دم: الْمَاهِيّة: دم الْإِنْسَان وَدم الْخِنْزِير متشابهان فِي كل شَيْء واللحمان متقاربان فِي كل شَيْء حَتَّى إنَ وَاحِدًا كَانَ يَبِيع لحم النَّاس على أَنه لحم الْخِنْزِير فخفي ذَلِك إِلَى أَن وجدت فِيهِ أَصَابِع النَّاس. قَالُوا: وَمن أَرَادَ أَن يجرب شَيْئا على دم الْإِنْسَان فليجربه على الْخِنْزِير فَإِنَّهُ وَإِن كَانَ أَضْعَف قُوَّة من دم الْإِنْسَان فَهُوَ شَبيه بِهِ وَنحن سنكتب الْأَشْيَاء المنقولة فِي الدَّم وأكثرها غير مُعْتَمد. الِاخْتِيَار: الدَّم الَّذِي يسْتَعْمل فِي الْأَدْوِيَة يجب أَن يكون مأخوذاً عَن حَيَوَان سليم لَا يغلب على لَونه خلط وَلَا عفونة. الْأَفْعَال والخواص: دم الْخَيل مُحْرَق معفن وَكله صَعب الإستمراء لَا سِيمَا الغليظ مِنْهُ. الزِّينَة: دم الأرنب حَار يطلى بِهِ البهق والكلف نَافِع وَدم الْخفاف فِيمَا قيل يمْنَع نَبَات الشّعْر وَلَيْسَ لَهُ صِحَة لَكِن دم الضفاح الْخضر وَدم الحلَمِ أمنع وَدم الْخفاف فِيمَا قيل يحفظ الثدي على حَاله وَلم يتَحَقَّق. الأورام والبثور: دم الأرنب ينضج الأورام الحارة سَرِيعا وَكَذَلِكَ دم التيس وَيسْتَعْمل بعد الجمود وَدم الْحَائِض فِيمَا قيل يلطخ على الْجَمْرَة وَدم الثور حَار على الأورام الصلبة وَدم الأرنب حاراً على اللبنية. آلَات المفاصل: قيل أنّ دم الْحَائِض يقطر على النقرس فينتفع بِهِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 442

أَعْضَاء الرَّأْس: دم الْحمام والوَرْشان والشفنين يقطر حاراً على الشجاج المهاشمة والآمة فَيمْنَع تولد الورم الَّذِي يحدث عَن السقطة إِذا خلط بدهن الْورْد المفتئر. قَالَ جالينوس: ذَلِك لفتور كيفيته لَا لشَيْء آخر وَلَو ترك وَاسْتعْمل دهن الْورْد مفتراً لفعل فعله وَكَذَلِكَ مَا قيل فِي دم الدَّجَاج وَأما دم الْحمام فَإِنَّهُ يمْنَع الرعاف الحجابي وَدم السلحفاة الْبَريَّة يسقى للصرع بشراب وَكَذَلِكَ دم الخروف وَقيل: إِن دم الْجمل ينفع من الصرع وَلَيْسَ بِصَحِيح. قَالَ جالينوس: لِأَنَّهُ لَيْسَ بذلك المقطع القويّ وَأَقُول لَعَلَّ ذَلِك إِن صحّ بالتجربة لم ينْسب إِلَى قواه الظَّاهِرَة بل إِلَى خاصية فِيهِ. أَعْضَاء الْعين: دم الورل والحرذون يُقَوي الْبَصَر وَدم الحرباء يمْنَع نَبَات الشّعْر فِي الأجفان وَكَذَلِكَ دم الضفادع الْخضر فِيمَا قيل وَلَكِن التجربة لم تحَققه. دم الْحمام والورشان والشفنين وخصوصاً دم عروق الْجنَاح يقطر على الطرفة وَكَذَلِكَ دم الفواخت وَكَذَلِكَ إِن قطر أصُول الريش الدموية من هَذِه الطُّيُور عَلَيْهَا قَالَ جالينوس: بِغَيْر ذَلِك غنى. أَعْضَاء النَّفس والصدر: دم البومة نَافِع جدا من الربو وَكَذَلِكَ مرقها ودمها وَقَالُوا: دم الخقاش يحفظ الثدي ناهداً وَلَيْسَ لَهُ أصل وَأما دم الجدي العبيط قبل أَن يجمد إِذا أَخذ مِنْهُ أُوقِيَّة وخلط بالخل وَشرب فِي ثَلَاثَة أَيَّام مسخناً فَإِن قوما شهدُوا أَنه نَافِع أَيْضا. أَعْضَاء النفض: احْتِمَال دم الْحَائِض يمْنَع الْحَبل فِيمَا زَعَمُوا وَدم التيوس والماعز والأيل مجففة مقلتة يحبس الإسهال وَقد يشرب دم الماعز مَعَ الْعَسَل فينفع من دوسنطاريا وَدم التيس مجففاً يفتّت حَصَاة الكليتين. السمُوم: دم العنز أَو الأيل أَو الأرنب مقلوا ينفع من مضرَّة السِّهَام الأرمينية إِذا شرب بشراب. وَكَذَلِكَ دم الكَلْبِ الكَلِب وَأَيْضًا دم الْكَلْب ينفع من عضة الكَلْبِ الكَلِب فِيمَا يرجفون بِهِ. ديناروية: هُوَ الحزاء وزوفرا وَنَذْكُر مَا يتَعَلَّق بمنافع ذَلِك فِي فصل الزَّاي عِنْد ذكرنَا الزوفرا. دهن: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف دهن البلسان قد ذكر ودهن الخروع ودهن الفجل متشابها الْقُوَّة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 443

الحزاز والنخالة. دهن الخروع جيد للبرص والكلف. دهن اللبة جيد للون الْفَاسِد وخصوصاً فِي محاجر الْعين. الأورام والبثور: دهن اللوز نَافِع لورم الوثي. دهن السوسن للصلابة العتيقة يحللها ويزلها. الْجراح والقروح: دهن الخروع للبثور الغليظة والجرب ودهن الحلبة للسعفة دهن الآس ينفع من القروح دهن الْقسْط يزِيل الجرب والحكة بِسُرْعَة. آلَات المفاصل: دهن اللوز نَافِع للوثي دهن البابونج نَافِع من الإعياء دهن السوسن ودهن الشبث أَيْضا وَلمن ضربه الْبرد. أَعْضَاء الرَّأْس: دهن اللوز ينفع من الصداع وضربان الْأذن والطنين والصفير فِي الْأذن دهن اللوز المر كثير النَّفْع لطيف وأكبر نَفعه فِي الْأذن وسددها وطنينها والدود الْكَائِن فِيهَا دهن الْورْد جيد جدا لالتهاب الدِّمَاغ وَابْتِدَاء ظُهُور الأورام وَيزِيد فِي قوى الدِّمَاغ والفهم وَهُوَ إِلَى الإعتدال. وَلذَلِك يَدعِي جالينوس أَنه يسخن الْبدن الشَّديد الْبرد ويبرد الْبدن الْحَار والأغلب من حكمه عِنْدِي أَن الْأَبدَان الحارة الَّتِي يعد لَهَا أَكثر من الْأَبدَان الْبَارِدَة الَّتِي يسخنها. ودهن الْغَار ودهن السذاب جيدان لأوجاع الرَّأْس المزمنة. ودهن الحلبة نَافِع للحزاز. ودهن الخروع نَافِع لقروح الرَّأْس والأورام الكائنة فِيهِ ووجع الْأذن. أَعْضَاء النفض:

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 445

دهن الأنجرة ودهن القرطم يطلقان. ودهن الْورْد قد يُطلق إِذا وجد مَادَّة تحْتَاج إِلَى إزلاق وَقد يحبس الإسهال المراري. ودهن الخروع يسهل وَيخرج حبّ القرع دهن اللوز جيد لأوجاع الكلى وَحصر الْبَوْل والحصاة ولأوجاع المثانة وَالرحم واختناق الرَّحِم. ودهن السوسن يسهل الْولادَة ويسكن أوجاع الرَّحِم شرباً واحتقاناً وَفِي جَمِيع ذَلِك. دهن الحلبة نَافِع أَيْضا ولصلابة الرَّحِم ودبيلاته وعسر الْولادَة. ودهن الخروع ينفع من أورام المقعدة وانضمام الرَّحِم وانقلابه. الحميات: دهن البابونج فِي الحميات المتطاولة خير من دهن الْورْد ودهن الشبث جيد للنافض. الأبدال: دهن البلسان بدله مر سيال أَو وَزنه دهن الدادي مَعَ نصف وَزنه دهن النارجيل وَربع وَزنه زيتاً عتيقاً وَبدل دهن الْغَار اِلزفت الرطب وَبدل دهن السوسن دهن الْغَار وَبدل دهن الأنجرة دهن القرطم وَهُوَ أَضْعَف مِنْهُ وَبدل دهن الْحِنَّاء دهن المرزنجوش وَبدل دهن النيلوفر دهن الْورْد أَو دهن البنفسج وَبدل دهن الخروع دهن الفجل أَو دهن الْكَتَّان من غير انعكاس فِي دهن الْكَتَّان. دُراج: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف لَحْمه أفضل من دم القبج. والفواخت وَأَعْدل وألطف وأيبس من لحم أَعْضَاء الرَّأْس: لحم الدراريج يزِيد فِي الدِّمَاغ والفهم. أَعْضَاء النفض: لحم الدراج يزِيد فِي الْمَنِيّ جدا. دَار كيسة: الْمَاهِيّة: قشر هندي قَابض جدا. الْخَواص: قا بض. أَعْضَاء النَّفس: جيد لنفث الدَّم ولذات الْجنب ويصفّي الصَّوْت. أَعْضَاء النفض: ينفع من قُرُوح الأمعاء. در وبطارس: الْمَاهِيّة: شَيْء يلتف على شجر البلوط الْعَتِيق يشبه السرخس لكنه أَصْغَر مِنْهُ وَأَقل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 446

تشطيباً وَله أصُول متشبّكة فِيهِ حلاوة مَعَ حرافة ومرارة وَقبض مَعَ قُوَّة معفنة. الطَّبْع: حَار قوي الْحَرَارَة يَابِس. الزِّينَة: يرقق الشّعْر ويحلقه وَيذْهب بِهِ لتعفينه وحدته. آلَات المفاصل: زعم قوم أَنه ينفع من الفالج وَالْقُوَّة فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الدَّال وَذَلِكَ سِتَّة وَعِشْرُونَ دَوَاء. حرف الْهَاء هيوفاريقون: الْمَاهِيّة: قضبان وزهو متفرك وَحب أصفر إِلَى الْحمرَة شَبيه الشكل بالسماق إِلَّا أَنه لَيْسَ فِي حمرته. الِاخْتِيَار: قَالَ جالينوس: يُسمى من ثَمَرَته وَلَا يقْتَصر على زهره وَحده. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي آخرهَا. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل للآورام والبثور ملطف مفتح مذيب. الْجراح والقروح: ضمّاد ورقه ينفع من حرق النَّار ويدمل الْجِرَاحَات الْعَظِيمَة والقروح الرَّديئَة وَإِذا دق ونثر على القروح المترهلة والمتعفّنة ينفع. آلَات المفاصل: ينفع من وجع الورك وعرق النسا مطبوخاً بشراب خُصُوصا إِذا شُرب أَرْبَعِينَ يَوْمًا على الْوَلَاء فَإِنَّهُ يبرىء عرق النسا. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل وإدرار الطمث هُوَ خاصيته وثمرته يسهل الْمرة السَّوْدَاء. الأبدال: بدله وَزنه من الأذخر ووزنه من أصُول الْكبر. هليلج: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: الهليلج مَعْرُوف وَهُوَ أَصْنَاف كَثِيرَة مِنْهُ الْأَصْفَر الْفَج وَمِنْه الْأسود الْهِنْدِيّ وَهُوَ الْبَالِغ النضج وَهُوَ أسمن وَمِنْه كابلي وَهُوَ أكبر الْجَمِيع وَمِنْه صيني وَهُوَ دَقِيق خَفِيف. الِاخْتِيَار: أجوده الْأَصْفَر الشَّديد الصُّفْرَة الضَّارِب إِلَى الخضرة الرزين الممتلىء الصلب وأجود الكابلي مَا هُوَ أسمن وأثقل يرسب فِي المَاء وَإِلَى الْحمرَة وأجود الصيني ذُو المنقار.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 447

الطَّبْع: قيل إِن الْأَصْفَر أسخن من الْأسود وَقيل: إِن الْهِنْدِيّ أقل برودة من الكابلي وجميعه بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: أصنافه كلهَا تطفىء الْمرة وَتَنْفَع مِنْهَا. الزِّينَة: الْأسود يصفر اللَّوْن. الأوررام والبثور: الهليلجات كلهَا نافعة من الجذام. أَعْضَاء الرَّأْس: الكابلي ينفع الْحَواس وَالْحِفْظ وَالْعقل وينفع أَيْضا من الصداع. أَعْضَاء الْعين: الْأَصْفَر نَافِع للعين المسترخية وَيمْنَع الْموَاد الَّتِي تسيل كحلاً. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع الخفقان والتوحش شرباً. أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع لوجع الطحال وينفع آلَات الْغذَاء كلهَا خُصُوصا الأسودان فَإِنَّهُمَا يقويان الْمعدة وخصوصاً المربّيان ويهضم الطَّعَام وَيُقَوِّي خمل الْمعدة بالدبغ والتنقية والتنشيف والأصفر دباغ جيد للمعدة وَكَذَلِكَ الْأسود والصيني ضَعِيف فِيمَا يفعل من ذَلِك الكابلي وَفِي الكابلي تغثية والكابلي ينفع من الإستسقاء. أَعْضَاء النفض: الكابلي والهندي مقلوين بالزيت يعقلان والأصفر يسهل الصَّفْرَاء وَقَلِيل بلغم وَالْأسود يسهل السَّوْدَاء وينفع من البواسير والكابلي يسهل السَّوْدَاء والبلغم. وَقيل: إِن الكابلي ينفع من القولنج والشربة من الكابلي للإسهال منقوعاً من خَمْسَة إِلَى أحد عشر درهما وَغير منقوع إِلَى دِرْهَمَيْنِ. أَقُول: وَإِلَى أَكثر والأصفر أَقُول: قد يُسمى إِلَى عشرَة وَأكْثر مدقوقاً مذاباً فِي المَاء. الحميات: ينفع الكابلي من الحميات العتيقة. هيل بُوّا وهال بوا: الْمَاهِيّة: هُوَ خير بوَا وَهُوَ ألطف من القاقلة. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: لطيف. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الكبد والمعدة الباردتين ويهضم الطَّعَام جدا. الْمَاهِيّة: ثَمَرَتهَا تشبه العناقيد ويستعملها الدبّاغون وَمَا عِنْد الصيادلة مِنْهَا قطاع خشبية تشبه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 448

الخوخ وَهُوَ فِي أول مُضْغَة مسخ ثمَّ يظْهر مرَارَة وسنقول فِيهِ قولا مستقصى فِي فصل الْفَاء عِنْد ذكرنَا الفاشرا. هندبا: الْمَاهِيّة: مِنْهُ برِّي وَمِنْه بستاني وَهُوَ صنفان عريض الْوَرق ودقيق الْورْد وَهُوَ يجْرِي مجْرى الخس لكنه كَمَا قَالُوا دونه فِي خِصَال وَعِنْدِي أَنه يفوقه فِي التفتيح وَفِي منفعَته لسدد الكبد وَأَن قصَر عَنهُ فِي التطفئة والتغذية. الِاخْتِيَار: أنفعها للكبد أمرهَا. الطَّبْع: بَارِد فِي آخر الأولى ويابسه يَابِس فِي الأولى ورطبه رطب فِي آخر الأولى. والبستاني أبرد وأرطب وَقد تشتد مرارته فِي الصَّيف فتميله إِلَى قَلِيل حرارة لَا يُؤثر والبري أقل رُطُوبَة وَهُوَ الطرخشقوق. الْأَفْعَال والخواص: يفتح سدد الأحشاء وَالْعُرُوق وَفِيه قبض صَالح وَلَيْسَ بشديد وماؤه مَعَ الأسفيذاج والخل عَجِيب فِي تبريد مَا يُرَاد تبريده طلاء. آلَات المفاصل: يضمد بِهِ النقرس. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يضمد بِهِ مَعَ دَقِيق الشّعير للخفقان وَيُقَوِّي الْقلب واذا حلل الْخِيَار شنبر فِي مَائه وتغرغر بِهِ نفع من أورام الْحلق. أَعْضَاء الْغذَاء: يسكن الغثي وهيجان الصَّفْرَاء وَيُقَوِّي الْمعدة وَهُوَ من خِيَار الْأَدْوِيَة لمعدة بهَا سوء مزاج حَار والبري أَجود للمعدة من البستاني. وَقيل أَنه مُوَافق لمزاج الكبد كَيفَ كَانَ أما للحار فشديد الْمُوَافقَة وَلَيْسَ يضر الْبَارِد ضَرَر سَائِر أَصْنَاف الْبُقُول الْبَارِدَة. أَعْضَاء النفض: إِذا أكل مَعَ الْخلّ عقل الْبَطن وخاصة الْبري. الحميات: نَافِع للربع والحميات الْبَارِدَة. السمُوم: إِذا جعل ضمًاداً مَعَ أُصُوله للسع الْعَقْرَب والهوام والزنابير والحية وسام أبرص نفع وَكَذَلِكَ مَعَ السويق. هليون: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: من النَّاس من يُسَمِّيه ميان وَقد يُسمى أسفاراعس وَقد

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 449

يُسمى مواقنيوس وَمن النَّاس من زعم أَن قُرُون الكباش إِذا قطعت وطمرت فِي التُّرَاب ينْبت مِنْهَا الهليون. الطَّبْع: قَالَ جالينوس: معتدل إِذْ لَيْسَ فِيهِ إسخان وَلَا تبريد ظَاهر إِلَّا الصخري. أَقُول: لَا يبعد عَن الْحَرَارَة وَكلما أَخذ يصلب ويشتد حره وَيظْهر عَلَيْهِ لبن يتوعيّ لذّاع جدا. الْأَفْعَال والخواص: قوته جالية يفتح سدد الآحشاء كلهَا خُصُوصا الكبدو الْكُلية وَفِيه تَحْلِيل خُصُوصا الصخري. آلَات المفاصل: يشرب طبيخه لوجع االظهر وعرق النِّسَاء. أَعْضَاء الرَّأْس: طبيخ أَصله إِذا طبخ بالخلّ وَكَذَلِكَ نفس أَصله وبزره جيّد كُله لوجع الضرس. أَعْضَاء الْغذَاء: يفتح سدد الكبد وينفع من اليرقان وَفِيه تغثية. أَعْضَاء النفض: زعم روفس أَنه يعقل وَعَسَى أَن يكون ذَلِك لإدراره وَغَيره يَقُول مسلوقه يلين والأغلب يَقُولُونَ: إِنَّه ينفع من القولَنْجِ البلغمي والريحي وطبيخ أُصُوله يدر الْبَوْل وينفع من عسره وَيزِيد فِي الْمَنِيّ والباه وينفع لعسر الْحَبل وَكَذَلِكَ بزره إِذا احْتمل أدر الطمث وَيفتح سدد الكلى. السمُوم: إِذا طبخ بِالشرابِ نفع من نهشة الرتيلاء وطبيخ الهليون يقتل الْكلاب فِيمَا يُقَال. هرطمان: الْمَاهِيّة: حبه قوّته قُوَّة الشّعير بل هُوَ كالمتوسط بَين الْحِنْطَة وَالشعِير وسويقه ودشيشه أَقبض من سويق الشّعير ودشيشه. الْأَفْعَال والخواص: يجفف بِلَا لذع وَفِيه تَحْلِيل وَقبض مَعًا. هيوفسطيداس. الْمَاهِيّة: عصارة نَبَات يُقَال لَهُ لحية التيس وعصارته بَارِدَة قابضة ونذكره فِي فصل اللَّام عِنْد ذكرنَا لحية التيس. الطَّبْع: بَارِد إِلَى اليبس. هرنوه: الْمَاهِيّة: يشبه الفلفل إِلَّا أَنه إِلَى الصُّفْرَة وَهُوَ عطر يشبه الْعود يحمل من بِلَاد الصقالبة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 450

الطَّبْع: معتدل. أَعْضَاء الْغذَاء: يقوّي الْمعدة ويجيد الهضم وَيُقَوِّي الشَّهْوَة. هرقلوس: الْمَاهِيّة: هُوَ جنس من البقل الدشتي. قَالَ حنين: هُوَ خس الْحمار نذكرهُ عِنْد ذكرنَا حرف الْخَاء. الطَّبْع: بَارِد رطب وَفِيه تجفيف وتسخين قَلِيل وَقبض. - الْخَواص: فِيهِ قبض معتدل فِيمَا زَعَمُوا. الْمَاهِيّة: عود هندي يعرفهُ التُّجَّار. اً لات المفاصل: خاصيته النَّفْع من النقرس. هريسة: الْمَاهِيّة: طبيخ مَعْرُوف. الزِّينَة: يسمن ويوافق لمن بدنه جَاف. أَعْضَاء الْغذَاء: بطيء الهضم كِثير الْغذَاء فَهَذَا آخر الْكَلَام فِي حرف الْهَاء وَذَلِكَ اثْنَا عشر دَوَاء.
(الْفَصْل السَّادِس حرف الْوَاو)
وسمة: الِاخْتِيَار: أحْسنه الْخُرَاسَانِي. الْمَاهِيّة: هُوَ ورق النّيل. الطَّبْع: أميل فِي آخر الأولى إِلَى الْحَرَارَة وَفِي الثَّانِيَة إِلَى اليبس. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وجلاء. ورد: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف مركب من جَوْهَر مائي أرضي وَفِيه حرافة وَقبض ومرارة مَعَ قبض وَقَلِيل حلاوة وَفِي مائيته انكسار حرارة بِسَبَب الشَّيْء الَّذِي لأَجله حلا وَمر وَفِيه لطافة فينفع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 451

قَبضه وَكَثِيرًا مَا يحدث الزُّكَام وَالْقُوَّة المرّة فِيهِ تثبت مَا دَامَ طرياً فَإِذا يبس قلت مرارته وَلذَلِك يسهل طريه إِذا شرب مِنْهُ وزن عشرَة دَرَاهِم والمسمى مِنْهُ بالورد المنتن حَار وَأَصله كالعاقر قرحا محرقاً. الطبعٍ: قَالَ جالينوس: اب الْورْد لَيْسَ بشديد الْبرد بِالْقِيَاسِ إِلَيْنَا وَيَقُول يجب أَن يكون بَارِدًا فِي الأولى. أَقُول: ويبسه فِي أول الثَّانِيَة لَا سِيمَا فِي الجاف. وَقَالَ بولس: إِنَّه مركب من حرارة وَقبض وَقَالَ ابْن ماسويه: الْورْد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة بل فِي آخر الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: تجفيفه أقوى من قَبضه لِأَن مرارته أقوى من قبض طعمه وَهُوَ مفتح جلآء ويسكن حَرَكَة الصَّفْرَاء. وبزره أقوى مَا فِيهِ قبضا وَكَذَلِكَ الزغب الَّذِي فِي وَسطه وَفِي جَمِيعه تَقْوِيَة للأعضاء الْبَاطِنَة وَلَا يُجَاوز قَبضه منع التَّحْلِيل. واليابس أَقبض وأبرد وَقد يدّعى أَن فِيهِ قوّة جذب للسلاء والشوك. وعصارته الجيدة هِيَ عصارة مقلومي الْأَظْفَار إِلَى الْبيَاض ويجفف فِي الظل ويربى. الزِّينَة: يصلح نَتن الْعرق إِذا اسْتعْمل فِي الْحمام ويتخذ مِنْهُ غسول على هَذِه الصّفة وَهُوَ أَن يُؤْخَذ الْورْد الَّذِي لم يصبهُ نداوة وَيتْرك حَتَّى يضمر وَيُؤْخَذ مِنْهُ أَرْبَعُونَ مِثْقَالا وَمن سنبل الطَّبِيب خمس مَثَاقِيل وَمن المرست مَثَاقِيل يعْمل أقراصاً صغَارًا وَرُبمَا زادوا فِيهَا من الْقسْط والسوسن دِرْهَمَيْنِ دِرْهَمَيْنِ وَرُبمَا جعلهَا النِّسَاء فِي المخانق وغسلاً لذفر الْعرق وَقَالَ قوم: إِنَّه يقطع الثآليل كلهَا إِذا اسْتعْمل مسحوقاً. الْجراح والقروح: ينفع من القروح لَا سِيمَا للسحجية بَين الأفخاذ. وَفِي المغابن وينبت اللَّحْم فِي العميقة وَادّعى قوم أَنه يخرج السلاء والشوك مسحوقاً. أَعْضَاء الرَّأْس: يسكن الصداع رطبه وطبيخ مَائه أَيْضا. ودهن الْورْد معطس بل شمّه. قَالَ قوم: تعطيسه لحبسه البخار وَلَعَلَّ ذَلِك لتضاد قوته الجالبة الْمَانِعَة فِي الأدمغة الدقيقة الفضول وَنَفسه معطس لمن هُوَ حَار الدِّمَاغ وبزره يشدّ اللثة وَكَذَلِكَ سلاقته بمطبوخ وينفع أَيْضا أوجاع الْأُذُنَيْنِ. أَعْضَاء الْعين: يسكن وجع الْعين من الْحَرَارَة وَكَذَلِكَ طبيخ يابسه صَالح لغلظ الجفون إِذا اكتحل بِهِ وَكَذَلِكَ دهنه وعصارته نافعان وَإِنَّمَا ينفع من الرمد إِذا أقطع مِنْهُ زوائده الْبيض. أَعْضَاء النفض: مَاء الْورْد إِذا تجرع ينفع من الغشي وعصارته وَمَاء أغصانه جيّد لنفث الدَّم أَعْضَاء الْغذَاء: الْورْد جيّد للكبد والمعدة. ويقوّي مرباه بالعسل الْمعدة وَهُوَ الجلنجبين ويعين على الهضم. والورد وعصارته نافعان من بلة الْمعدة ودهن الْورْد يطفىء التهاب الْمعدة وَكَذَلِكَ طلاء الْمعدة بالورد نَفسه وَشَرَابه نَافِع لمن فِي معدته استرخاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 452

أَعْضَاء النَّفس: يسكّن وجع المقعدة طلياً عَلَيْهَا بريشة ووجع الرَّحِم من الْحَرَارَة وَكَذَلِكَ طبيخ يابسه وَهُوَ نَافِع لأوجاع المعي الْمُسْتَقيم ويحتقن بطبيخه لقروح الأمعاء وَكَذَلِكَ شرابه يشرب لذَلِك. وَالنَّوْم على المفروش مِنْهُ يقطع الشَّهْوَة والطري رُبمَا أسهل وزن عشرَة دَرَاهِم مِنْهُ عشرَة مجَالِس ويابس لَا يسهل ودهن الْورْد يسهل الْبَطن. وَج: الْمَاهِيّة: أصُول نَبَات كالبردي ينْبت أَكْثَره فِي الْحِيَاض وَفِي الْمِيَاه وعَلى هَذِه الْأُصُول عقد إِلَى الْبيَاض فِيهَا رَائِحَة كريهة وَقَلِيل طيب وَهُوَ حاد حريف وجالينوس يَقُول: لَا يسْتَعْمل إِلَّا أَصله وقوّته قريبَة من قوّة الزراوند والإيرسا. قَالَ دسقوريدوس: ورقه يشبه ورق الإيرسا غير أَنه أطول وأدقّ. وأصوله لَيست ببعيدة فِي الشّبَه من أُصُوله غير أَنَّهَا مشتبكة بَعْضهَا بِبَعْض وَلَيْسَت بمستقيمة وَلكنهَا معوجّة وَفِي ظَاهرهَا عقد لَوْنهَا إِلَى الْبيَاض مَا هُوَ حريفة لَيست بكريهة الرَّائِحَة وَالَّذِي على هَذِه الصّفة يجلب من بِلَاد يُقَال لَهَا جلقيش وَهِي قنسرين وَقَالَ أَيْضا: أخبرنَا يُوسُف الأندلسي أَن النَّوْع الآخر من الوج الَّذِي يُقَال لَهُ أرغالاطيا يجلب من بِلَاد الأندلس. الِاخْتِيَار: أجوده أكنفه وأملؤه وأطيبه رَائِحَة. وَقَالَ ديسقوريدوس: أَجود الوجّ مَا كَانَ أَبيض كثيفاً غير متأكل وَلَا متخلخل ممتلئاً طيب الرَّائِحَة. الطَّبْع: حارة يابسة فِي أول الثَّانِيَة وَإِلَى الْوسط. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل للنفخ والرياح ملطف يجلو بِلَا لذع مفتح وَعند جالينوس أَن لَهُ رَائِحَة لَيست غير طيبَة وَهِي بِحَسب إحساسنا غير طيبَة. الزِّينَة: يصفي اللَّوْن وينفع من البهق والبرص. آلَات المفاصل: نَافِع من التشتج وشدخ العضل وطبيخه أَيْضا نطولاً ومشروباً. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من وجع السن وَهُوَ جيد لثقل اللِّسَان. أَعْضَاء الْعين: يدقق غلظ القرنية وينفع من الْبيَاض وخصوصاً فيهمَا عصارته ويجلو ظلمَة الْبَصَر. أَعْضَاء الصَّدْر: طبيخه جيد لوجع الْجنب والصدر. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من وجع الكبد الْبَارِد ويقويها وَيُقَوِّي المدهن وينفع من صلابة الطحال بل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 453

أَعْضَاء النفض: ينفع من المغص والفتق. وطبيخه نَافِع لوجع الرَّحِم ويدرّ الْبَوْل والطمث وينفع من تقطير الْبَوْل فِيمَا ذكره قوم وَيزِيد فِي الباه ويهيّج شهوتها وينفع وجع المعي وسحجها من الْبرد. السمُوم: ينفع من لسع الْهَوَام. الأبدال: بدله فِي طرد الرِّيَاح ومنفعته للكبد وَالطحَال وَزنه كموناً مَعَ ثلث وَزنه ريوند. وَرْس: الْمَاهِيّة: شَيْء أَحْمَر قانىء يشبه سحيق الزَّعْفَرَان وَهُوَ مجلوب من الْيمن وَيُقَال أَنه ينحت من أشجاره. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض. الزِّينَة: ينفع من الكلف والنمش وَإِذا شرب نفع من الوضح. الأورام والبثور: ينفع من البثور. الْجراح والقروح: ينفع من الجرب والحكّة والسعفة والقوباء. وسخ: الطَّبْع: وسخ الكور مسخن فِي آخر الثَّانِيَة وأجوده الْأَخْضَر ووسخ الْحمام الَّذِي يكون فِي حيطانه يسخن باعتدال ووسخ المصارعين أَيْضا قريب من وسخ الْحمام ووسخ المصارعين صنفان: أَحدهمَا وَهُوَ الَّذِي يجْتَمع على أبدانهم وَقد ادهنوا بالزيت ويخالطه الْغُبَار. وَالثَّانِي الَّذِي يجْتَمع على الْحِيطَان من الأبخرة وعروقهم وَالَّذِي يجْتَمع على أَرض الملعب. الْأَفْعَال والخواص: كِلَاهُمَا يحلل وينضج باعتدال ووسخ الكور يجلو باعتدال ويجذب جدا وَكله يجذب السلاء والشوك. الزِّينَة: ينفع وسخ الْأذن من الداحس ويطلى على شقَاق الشّفة. الأورام والبثور: يحلّل الخراجات ووسخ المصارعين جيّد لأورام الثدي ووسخ الْحمام للتنفّط.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 454

الْجراح والقروح: وسخ حيطان الصراع لقروح الْمَشَايِخ والشجوج ووسخ الكور يجلو القوبا جدا. آلَات المفاصل: وسخ أبدان المصارعين نَافِع من عرق النِّسَاء إِذا وضع سخناً على المرهم وينفع تحجّر البراجم. وَرَشان: أَعْضَاء الْعين: دم الورشان نَافِع لجراحات الْعين. أَعْضَاء النفض: دَمه يعقل الْبَطن. الْمَاهِيّة: هُوَ الْعَظِيم من أشكال الوزغ وسوام أبرص الطَّوِيل الذَّنب الصَّغِير الرَّأْس وَهُوَ غير الضَّب والضب لَا يكون أَو قَلما يكون إِلَّا فِي الْبَادِيَة وَرَأسه وبدنه وذنبه يُخَالف الورل وَرُبمَا قاربه فِي طبائعه. الطَّبْع: حَار اللَّحْم جدا. الزِّينَة: زبله نَافِع من الكلف والنمش ومسمن بِقُوَّة شحمه ولحمه طَبَقَات من النِّسَاء. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قوّة جذب السلاء والشوك. الأورام والبثور: مسحوق زبله يقْلع الثآليل. أَعْضَاء الْعين: زبله مثل زبل الضَّب ينفع من بَيَاض الْعين فِيمَا يُقَال. ال ودع: الْمَاهِيّة: هُوَ الصدف. الْخَواص: جاذب السلاء والشوك. الزِّينَة: مسحوقه يقْلع الثآليل المركوزة والمتعلقة. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الْوَاو وَجُمْلَة ذَلِك ثَمَانِيَة أَشْيَاء من الْأَدْوِيَة. حرف الزَّاي زنجبيل: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: الزنجبيل أُصُوله صغَار مثل أصُول السعد لَوْنهَا إِلَى

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 455

الْبيَاض وطعمها شَبيه بطعم الفلفل طيّب الرَّائِحَة وَلَكِن لَيْسَ لَهُ لطافة الفلفل وَهُوَ أصل نَبَات أَكثر مَا يكون فِي مَوَاضِع تسمّى طرغلوديطقي. وَيسْتَعْمل أهل تِلْكَ النَّاحِيَة ورقه فِي أَشْيَاء كَثِيرَة كَمَا نستعمل نَحن السذاب فِي بعض الْأَشْرِبَة وَفِي الطبيخ. وَقَالَ: من الزنجبيل نوع يُسمى زنجبيل الْكَلْب ويسميه أهل طبرستان فَلذَلِك وَهَذَا عَام ينْبت فِي الغدران والينابيع الصغار والمياه البطيئة الجريان وَله سَاق ذُو عقد يبلغ الرّكْبَة طولأً وَله أَغْصَان. ورق شَبيه بأغصان النعنع وورقه غير أَنَّهَا أكبر وأشدّ بَيَاضًا وأنعم حريفة الطّعْم مثل الفلفل وريحها طيبَة لَيست بعطرة وَله ثَمَر صغَار نابتة فِي قضبان صغَار مخرجها من أصُول الْوَرق مجتمعة بَعْضهَا إِلَى بعض متراكم كالعنقود وَهُوَ أَيْضا حريف. وَقَالَ: يعرض للزنجبيل التأكل لرطوبته الفضلية وَلذَلِك إسخانه أبقى من إسخان الفلفل وَذَلِكَ لكثافته أَيْضا كَمَا فِي الْحَرْف والخردل واليافيسيا. الطَّبْع: حَار فِي آخر الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة وَفِيه رُطُوبَة فضلية بهَا يزِيد الْمَنِيّ. الْأَفْعَال والخواص: حرارته قَوِيَّة وَلَا يسخن إِلَّا بعد زمَان لما فِيهِ من الرُّطُوبَة فضلية لَكِن أَعْضَاء الرَّأْس: يزِيد فِي الْحِفْظ ويجلو الرُّطُوبَة عَن نواحي الرَّأْس وَالْحلق. أَعْضَاء الْعين: يجلو ظلمَة الْعين للرطوبة كحلاً وشرباً. أَعْضَاء الْغذَاء: يهضم ويوافق برد الكبد والمعدة وينشف بلة الْمعدة وَمَا يحدث فِيهَا من الرطوبات من كل الْفَوَاكِه. أَعْضَاء النفض: يهيج الباه ويلين الْبَطن تَلْيِينًا خَفِيفا قَالَ الخوزي: بل يمسك أَقُول: إِذا كَانَ عَن سوء هضم وإزلاق خلط لزج يَنْفَعهُ. السمُوم: ينفع من سموم الْهَوَام. زوفا رطب: الْمَاهِيّة: هُوَ وسخ مُجْتَمع على أصواف أليات الضَّأْن بأرمينية وينجر على حشائش يتوعية فَيَأْخُذ قواها ولبناتها وَرُبمَا كَانَت سيالة فطبخت وقومت هُنَاكَ. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة رطب فِي الأولى. الْخَواص: منضج مُحَلل. الأورام والبثور: مُحَلل الأورام الصلبة والدشبد إِذا تضمد بِهِ الْعُضْو. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ مَعَ التِّين والبورق ضمّاد للطحال وينفعه شرباً وينفع من الاسْتِسْقَاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 456

زوفا يَابِس: الْمَاهِيّة: منْه جبلي وَمِنْه بستاني. الطَّبْع: حَار يَابِس فْي الثَّالِثَة. الْخَواص: لطيف كالسعتر. الزِّينَة: شربه يحسن اللَّوْن والتغمر بِهِ يجلو الْآثَار فِي الْوَجْه. الأورام والبثور: يحلّل الأورام الصلبة سقيا بِالشرابِ. أَعْضَاء الرَّأْس: طبيخه بالخل يسكن وجع السن وبخار طبيخه مَعَ التِّين نَافِع من دوِي الْأذن إِذْ أَخذ فِي قمع. أَعْضَاء الْعين: يطْبخ ثمَّ يضمد بِهِ الطرفة وَالدَّم الْمَيِّت تَحت الجفن. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع الصَّدْر والرئة وَمن الربو والسعال المزمن وطبيخه بِالتِّينِ وَالْعَسَل كَذَلِك وَمن الأورام الصلبة وَنَفس الإنتصاب والتغرغر بِهِ نَافِع أَيْضا من انخناق الْبَطن. أَعْضَاء النَّفس: هُوَ مَعَ التِّين والبورق ضماد للطحال وينفعه شرباً وينفع من الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: يسهل البلغم وَحب القرع والديدان وَإِذا خلط بقردمانا وإيرساقوي إسهاله. زرنباد: الْمَاهِيّة: أصُول نَبَات يشبه السعد لكنه أعظم وَأَقل عطريه ذُو لون أغبر يجلب من بِلَاد الصين. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الثَّالِثَة. الْخَواص: يحلل الرِّيَاح. الزِّينَة: مسمن يدْفع رَائِحَة الشَّرَاب والثوم والبصل. أَعْضَاء الصَّدْر: مفرح الْقلب. أَعْضَاء الْغذَاء: يحبس الْقَيْء. أَعْضَاء النفض: يعقل الْبَطن وينفع من ريَاح الْأَرْحَام. السمُوم: ينفع من لدغ الْهَوَام جدا حَتَّى يُقَارب الجدِوار. الأبدال: بدله فِي لدغ الْهَوَام مثله وَنصف درونج وثلثي وَزنه طرخشقوق بري وَنصف وَزنه حب الأترج.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 457

زنجبيل الْكلاب: الْمَاهِيّة: بقلة مَعْرُوفَة وَهُوَ فلفل المَاء وورقه كورق الْخلاف إِلَّا أَنه أَشد صفرَة وقضبانها حمر لَهُ طعم الزنجبيل يقتل الْكلاب. الزِّينَة: طريه مدقوقاً مَعَ بزره يجلو الْآثَار فِي الْوَجْه والكلف والنمش الْعَتِيق. الأورام والبثور: طرية يحلل الأورام الصلبة إِذا دق مَعَ بزره وضمد بِهِ. زئبق: الْمَاهِيّة مِنْهُ مُشْتَقّ من معدنه وَمِنْه مستخرج من حِجَارَة معدنه بالنَّار اسْتِخْرَاج الذَّهَب وَالْفِضَّة وحجارة معدنه إِذا كَانَ صافياً لَا يخْتَلط بِهِ تُرَاب أَو حجر فَهُوَ فِي لون السنجفر بل السنجفر فِي لَونه وَلَا يلْحقهُ. ويظن جالينوس وَغَيره أَنه مَصْنُوع كالمرتك لِأَنَّهُ مستخرج بالنَّار فَيجب إِذا أَن يكون الذَّهَب مصنوعاً كالمرتك وَلِأَن جَوْهَر حجره يشبه السنجفر فيظن أَنه إِنَّمَا يعْمل من السنجفرفي قدر مطيت موقد عَلَيْهَا قيصعد وَلَيْسَ بذلك بل الشّجر يعْمل مِنْهُ بالكبريت ثمَّ يُمكن أَن يسْتَخْرج مِنْهُ كَمَا يسْتَخْرج من السنجفر المعدني الَّذِي هُوَ جَوْهَر الزئبق. الطَّبْع: بَارِد رطب فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخوص: مصعده قَابض. الزِّينَة: الْمَقْتُول مِنْهُ أدوية للقمل والصيبان مَعَ دهن الْورْد. الْجراح والقروح: الْمَقْتُول مِنْهُ للجرب مَعَ دهن الْورْد وَمَعَ أدوية الجرب والقروح الرَّديئَة. آلَات المفاصل: بخاره يحدث الفالج والرعشة وتشبك الاعياء. أَعْضَاء الْعين: دخانه يذهب الْبَصَر. أَعْضَاء النفض: ذكر بولس الاحتياطي أنٌ من النَّاس من يسقى مقتوله فِي إيلاوس. السمُوم: المصعد من الزئبق قَتال لشدَّة التقطيع وعلاجه الْقوي شرب اللَّبن والقيء. وجالينوس ذكر أَنه لاتجربة لَهُ فِيهِ قَالَ بَعضهم: إِن الْمَقْتُول يقتل بثقله فَإِنَّهُ يَأْكُل مَا يلقاه بثقله وَهَذَا كَلَام غير مُحَصل وَهُوَ يقتل الفار ويهرب من دخانه الْهَوَام والحيات.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 458

زاج: الْمَاهِيّة: الْفرق بَين الزاجات الْبيض والحمر والخضرول الصفر والقلقديس والقلقند والسوري والقلقطار أَن الزاجات هِيَ جواه تقبل الحلٌ مُخَالطَة لأحجار لَا تقبل الْحل وَهَذِه نفس جَوَاهِر تقبل الْحل قد كَانَت سيالة فانعقدتّ فالقلقطار هُوَ الْأَصْفَر والقلقديس هُوَ الْأَبْيَض والقلقند هُوَ الْأَخْضَر والسوري هُوَ الْأَحْمَر. وَهَذِه كلهَا تنْحَل فِي المَاء والطبخ إلآ إلسوري فَإِنَّهُ شَدِيد التجسد والإنعقاد. الْأَخْضَر أَشد انعقاداً من الْأَصْفَر وَأَشد انطباخاً وكلّ زاج فَإِنَّهُ يشبه فِي الطَّبْع وَاحِدًا مِمَّا يشبه لَونه. وَقد سبق إِلَى وهم جالينوس أَن الزاج الْأَحْمَر يتولّد من القلقطار إِذْ رأى قلطاراً مرّة قد اشْتَمَل عَلَيْهِ زاج أَحْمَر متناثر مِنْهُ وَفِي هَذَا نظر. الِاخْتِيَار: الْأَخْضَر الْمصْرِيّ أقوى من القبرسي لَكِن فِي أمراض الْعين القبرسي وَغير المحرق أقوى. فالمحرق ألطف وألطفها القلقديس والأخضر وأعدلها القلقطار وأغلظها السوري وَلذَلِك لَا ينْحل فِي المَاء. وقوّة الزاج الَّذِي فِيهِ تلميعات ذهبية قريبَة من قوّة القلقطار وأجود القلقطار السَّرِيع التفتت النحاسي النقي الْغَيْر الْعَتِيق. وزاج الحبر الْمُسَمّى سحيرة أجوده الصلب الَّذِي ذهبيته يلمع وقوّته كالقلقطار وأجود السوري مَا يحمل من مصر فيتفتت عَن سَواد وَيكون ذَا تجاويف كَثِيرَة زهم المذاق قابضه وَكَذَلِكَ شمه. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: كلّها محرق يحدث الخشكريشة والزاج الْأَحْمَر أقل لذعاً من القلقطار وزاج الأسالفة أَقبض الْجَمِيع والقلقطار معتدل الْقَبْض. الأورام والبثور: القلقطار ينفع من الْحمرَة والأورام الساعية. الْجراح والقروح: كلهَا تَنْفَع من الجرب الرطب والسعفة والقلقطار وسائرها قد يعْمل مِنْهَا فتائل فِي الناصور فيقلع التحرق. آلَات المفاصل: السوري يحتقن بِهِ مَعَ الْخمر فينفع من عرق النسا. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع فِي الْأنف للرعاف وخاصة القلقطار وَتَنْفَع كلهَا فِي الآكلة والأورام الرَّديئَة فِي اللثة وَإِذا لوثت بِهِ فَتِيلَة بِعَسَل وَجعلت فِي الْأذن نفع من قُرُوح الْأذن والمدة فِيهَا وَكَذَلِكَ إِذا نفخ فِيهَا بمنفاخ وَيمْنَع تَأْكُل الْأَسْنَان. والأحمر الْمَعْرُوف بالسوري يشد الْأَسْنَان والأضراس المتحركة والزاج المحرق إِذا جمع بسورنجان وَوضع تَحت اللِّسَان نفع من الضفدع. وينفع القيروطي الْمُتَّخذ مِنْهُ صوما الْأَحْمَر من الآكلة فِي الْفَم وَالْأنف وقروحهما. أَعْضَاء الْعين: القلقطار خُصُوصا وَغَيره عُمُوما ينفع من صلابة الجفون وخشونتها.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 459

أَعْضَاء النَّفس: يجفف الرئة حَتَّى رُبمَا قتل. السمُوم: فِيهِ قُوَّة سميَّة لتجفيفه الرئة. زرنيخ الْمَاهِيّة: جَوْهَر معدني مِنْهُ أَخْضَر وَمِنْه أصفر وَمِنْه أَحْمَر. الِاخْتِيَار: أجوده المتربص المنسحق المشابه برائحة الكبريت وأجوده الْأَصْفَر المتسرح الأرمني الذَّهَبِيّ الصفائحي الرقيقها كَأَنَّهُ طلق أصفر. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: كلهَا معفّن لذاع والأحمر مِنْهُ أَجود من القلدقيون. الزِّينَة: يحلق الشّعْر وَهُوَ مَعَ الريتيانج لداء الثَّعْلَب. الْجراح والقروح: يوضع بالشحم على الْجِرَاحَات. الأورام والبثور: مَعَ الشَّحْم والدهن للجرب والسعفة الرّطبَة والعفن وَيحرق الْجلد ويلطخ بالمر أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع القيروطي الْمُتَّخذ مِنْهُ وخصوصاً من الْأَحْمَر الآكلة فِي لأنف والفم وقروحهما. أَعْضَاء النَّفس: يسقى للمتقيحين ورمالى وَمَاء الْعَسَل ويبخر مَعَ الريتيانج للسعال المزمن وَنَفث الْقَيْح وَقد يدْخل فِي طبّ الربو. أَعْضَاء النفض: يلطخ من دهن الْورْد للبثور والبواسير فِي المقعدة. السمُوم: المُصَعَد قَاتل. زبد الْبَحْر: الْمَاهِيّة: أصنافه خَمْسَة: إسفنجي فِي شكله زهم فِي رَائِحَته مثل رَائِحَة مسك سهِك وَهُوَ كثيف ساحلي واسنفجي خَفِيف طَوِيل لين طحلبي الرَّائِحَة ووردي فرفيري وَيُشبه بالصوف الْوَسخ خَفِيف وخامس فطري الشكل أملس الظَّاهِر خشن الْبَاطِن لَا رَائِحَة لَهُ. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: منق للأوساخ جال محرق وَالثَّالِث ألطف من غَيره. الزِّينَة: محرقة وخصوصاً الثَّالِث لداء الثَّعْلَب والفطري يسْتَعْمل فِي حلق الشّعْر وينفع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 460

من البهق فِيمَا يُقَال والإسفنجيان يدخلَانِ فِي الغسولات وَفِي أدوية البثور اللبنية وللكلف وللآثار فِي أَعْضَاء الرَّأْس: والأملس أوفق بجلاء الْأَسْنَان وَهُوَ بِالْجُمْلَةِ شَدِيد للأسنان. الأورام والبثور: الأملس على الأورام المسمارية والوردي للخنازير. الْجراح والقروح: ينفع الجرب المتقرح والقوابي وخصوصاً الاسفنجيان. آلَات المفاصل: الوردي للنقرس مَعَ الشمع ودهن الْورْد. أَعْضَاء الْغذَاء: الوردي نَافِع للطحال وَالِاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: الوردي مِنْهُ نَافِع من عسر الْبَوْل ولتنقية رمل المثانة ووجع الكلى. زنجفر: الْمَاهِيّة: قَالَ قوم قوته قُوَّة الإسفيداج وَقَالَ الْآخرُونَ قوّته قُوَّة السادنج. الطَّبْع: الْأَصَح أَنه حَار يَابِس وكأنهما فِي آخر الثَّانِيَة وَمَا قيل من غير ذَلِك فَعَن غير معرفَة. الْأَفْعَال والخواص: عِنْد بَعضهم قَبضه أقوى من جذبه وَعند الآخر جذبه أقوى عَن قَبضه. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات وينبت اللَّحْم فِي القروح وَيمْنَع حرق النَّار والحصف. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع تَأْكُل الْأَسْنَان. زجاج: الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض ولطافة. أَعْضَاء الرَّأْس: ينقي الْأَدْوِيَة إِذا غسل بِهِ ويجلو الْأَسْنَان. أَعْضَاء الْعين: يجلو الْعين وَيذْهب بياضها والمحرق أقوى. أَعْضَاء النفض: المسحوق والمحرق مِنْهُ نَافِع جدا لحصاة المثانة والكلية إِذا سقِِي بشراب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 461

زرنَب: الْمَاهِيّة: قضبان دقاق مستديرة الشكل مَا بَين غلظ المسلة إِلَى غلظ الأقلام سود إِلَى الصُّفْرَة لَيْسَ لَهُ كثير طعم وَلَا رَائِحَة والقليلة من رَائِحَته عطرية أترجة وقوته قُوَّة جوزبوا وَلكنه ألطف مِنْهُ قَلِيلا وَقد يقوم بَدَلا عَن الدارصيني فِيمَا يُقَال. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال: فِيهِ قبض وَتَحْلِيل للرياح. أَعْضَاء الرَّأْس: يسعط بِالْمَاءِ ودهن الْورْد للصداع الْبَارِد. أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع للكبد والمعدة الباردتين مَنْفَعَة بَيِّنَة جدا. أَعْضَاء النفض: يعقل الْبَطن فِيمَا يُقَال. زبد. الْأَفْعَال والخواص: منضج مُحَلل مرخّي وتحليله من الْأَبدَان المتوسطة دون الصلبة وَفِي الناعمة بسهولة دخانه مجفف يقبض بالرفق مسكن لأوجاع الْموَاد المنصبة إِلَى الْأَعْضَاء. الزِّينَة: يطلى بِهِ الْبدن فيغذي ويسمن. الْجراح والقروح: ينفع من جراحات العصب ويملأ القروح وينقيها. أَعْضَاء الرَّأْس. يخلط بِهِ أدوية جراحات حجب الدِّمَاغ ولأورام أصُول الْأُذُنَيْنِ والأرنبتين والفم ولورم اللثة والقلاع ويطلى بِهِ عمور الصّبيان فيسهل نَبَات الْأَسْنَان. أَعْضَاء النفض: ينفع من السعال الْبَارِد الْيَابِس وخصوصاً مَعَ اللوز وَالسكر وَكَذَلِكَ فِي ذَات الْجنب وَذَات الرئة ويسهل النفث وينضج وَكَذَلِكَ مَعَ دهن اللوز وَالسكر وَيكون إنضاجه أَكثر وَأما وَحده فتنقيته أقل من إنضاجه وَمَعَ السكر بِالْعَكْسِ وَيمْنَع نفث الدَّم وينفع من قذف الْمدَّة إِذا لعق مِنْهُ قدر أُوقِيَّة وَنصف بالعسل. أَعْضَاء النفض: مليّن والإكثار مِنْهُ يسهّل ويحقن بِهِ الأورام الحارة والصلبة فِي الأمعاء وَالرحم والأنثيين وَيَقَع فِي أدوية خراجات فَم الحانة. السمُوم: يُقَاوم السمُوم وينفع إِذا طلي بِهِ نهشة الأفعى.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 462

زفت: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: الزفت المسمّى أَيْضا إغراء صنفان بحري أسود سيّال يدْخل فِي المراهم وَهُوَ من قبيل القار وجبلي برّي. والبري مِنْهُ سيالة شَجَرَة التنوب وضروب أُخْرَى من الصنوبر وَفِي الأولى يكون رطبا ثمَّ قد يجفف بالطبخ وَأَكْثَره من التنوب وَهُوَ شَجَرَة قضم قُرَيْش. ودهن الزفت قريب من القطران ويتخذ مِنْهُ بِأَن يقطر رطبه حِين يطْبخ لييبس أَو يعلق فَوْقه صوف ليتندى من بخاره فَإِذا تندى عصر فِي إِنَاء آخر على أَنه يُمكن أَن يقطر فِي القرع والإنبيق تقطيراً أَجود من ذَلِك وأحفظ لما يصعد. الأقعال والخواص: منضج للآخلاط الغليظة جلاء مسخَن والرَطب أَشد إنضاجاً واليابس أَشد تجفيفاً وَيَقَع فِي المراهم. الزِّينَة: يقْلع بَيَاض الْأَظْفَار ويجذب الدَّم إِلَى الْأَعْضَاء فيسمنها خَاصَّة إِذا كرر إلصاقه وقلعه دفْعَة بعنف ويطلى على شقَاق الْقدَم وَسَائِر الْأَعْضَاء ليصلحه وينبت التضميد بِهِ الشّعْر فِي دَاء الثَّعْلَب. الأورام والبثور: يلين الأورام الصلية وخصوصاً الرطب وَيسْتَعْمل بدقيق الشّعير على الْخَنَازِير وَيمْنَع إِذا خلط بالكبريت أَو بقشر شَجَرَة التنوب من سعي النملة وينفع خراجات الغدد كلهَا. الْجراح والقروح: يذهب القوابي وينبت الدَّم فِي القروح العميقة خُصُوصا بدقاق الكندر آلَات المفاصل: ينفع من أورام العضل. أَعْضَاء الرَّأْس: الْيَابِس وَالرّطب جيدان لقروح الرَّأْس. أَعْضَاء الْعين: دُخان الزفت يحسن هدب الْعين وينبت الأشفار وَيمْنَع الدمعة ويملأ القروح فِي الْعين وَيُقَوِّي الْبَصَر. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من السعال الْبَارِد الْيَابِس وخصوصَاً مَعَ اللوز وَالسكر وَكَذَلِكَ فِي ذَات الْجنب وَذَات الرئة يسهل النفث وينضج وَكَذَلِكَ مَعَ دهن اللوز يكون إنضاجه أَكثر وَأما وَحده فتنقيته أقل من إنضاجه وَمَعَ السكر بِالْعَكْسِ. وَيمْنَع نفث الدَّم وينفع من قذف المدد إِذا لُعِق قدر وقية وَنصف بالعسل والزفت الرطب إِذا تحنك بِهِ جيد للخوانيق. أَعْضَاء النفض: ملين والإكثار مِنْهُ يسهل ويحتقن بِهِ للأورام الحارة والصلبة فِي الأمعاء وَالرحم والأنثيين وَيَقَع فِي أدوية جراحات فَم المثانة وَإِذا لطخ الزفت على شقَاق المنغمة أبرأها. السمُوم: يُقَاوم السمُوم وينفع إِذا طلي بِهِ نهشة الأفعى.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 463

زعفران: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف مَشْهُور. الِاخْتِيَار: جيده الطري السن اللَّوْن الذكي الرَّائِحَة على شعره قَلِيل بَيَاض غير كثير ممتلىء الطَّبْع: حَار يَابِس أما حرارته فِي الثَّانِيَة وَأما يبوسته فَفِي الأولى. الْأَفْعَال والخواص: قَابض مُحَلل منضج لما فِيهِ من قبض مغر وحرارته معتدلة مفتح قَالَ جالينوس: وحرارته أقوى من قَبضه ودهنه مسخن. قَالَ الخوزي: إِنَّه لَا يغيّر خلطاً الْبَتَّةَ بل يحفظها على اليبوسة وَيصْلح العفونة وَيُقَوِّي الأحشاء. الزِّينَة: يحسن اللَّوْن شربه. الأورام والبثور: مُحَلل للأورام ويطلى بِهِ الْحمرَة. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع يضر الرَّأْس وَيشْرب بالميبختج للخمار وَهُوَ منوم مظلم للحواس إِذا سقِِي فِي الشَّرَاب أسكر حَتَّى يرغن وينفع من الورم الْحَار فِي الْأذن. أَعْضَاء الْعين: يجلو الْبَصَر وَيمْنَع النَّوَازِل إِلَيْهِ وينفع من الغشاوة ويكتحل بِهِ للزرقة المكتسبة من الْأَمْرَاض. أَعْضَاء الصَّدْر: مقو للقلب مفرح يشمه المبرسم وَصَاحب الشوصة للتنويم وخصوصاً دهنه ويسهل النَّفس وَيُقَوِّي آلَات النَّفس. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ مغثّ يسْقط الشَّهْوَة بمضادته الحموضة الَّتِي فِي الْمعدة وَبهَا الشَّهْوَة وَلكنه يُقَوي الْمعدة والكبد لما فِيهِ من الْحَرَارَة والدبغ وَالْقَبْض وَقَالَ قوم: إِن الزَّعْفَرَان جيد للطحال. أَعْضَاء النفض: يهيّج الباه ويدر الْبَوْل وينفع من صلابة الرَّحِم وانضمامه والقروحَ لخبيثة فِيهِ إِذا اسْتعْمل بموم أَو محّ مَعَ ضعفه زيتاً وَزعم بَعضهم أَنه سقَاهُ فِي الطلق المتطاول فَولدت فِي السَّاعَة. السمُوم: قيل أَن ثَلَاثَة مَثَاقِيل مِنْهُ تقتل بالتفريح. الأبدال: بدله مثل وَزنه قسط وَربع وَزنه قشور السليخة. زنجار: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وأصناف اتِّخَاذ الزنجار بتكريج النّحاس فِي دردي الْخلّ ورش برادته

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 464

بالخل وَدَفنه فِي الندى ويكب آنِية نحاسية على آنِية فِيهَا خلّ وَتركهَا حَتَّى يزنجر ثمَّ يحكّ الزنجار عَنْهَا وتخليطه بنوشادر وَدَفنه فِي الندى مَعْرُوف. ويتخذ من الزنجار نوع لطيف جدا: يُؤْخَذ الخلّ المصعد وَيجْعَل فِي هاون من نُحَاس بمدقّة من نُحَاس فَلَا يزَال يسحق فِي الشَّمْس القائظة حَتَّى يتكرج ثمَّ يَجْعَل فِيهِ شبّ وملح بِمِقْدَار وَلَا يزَال يسحق فَإِذا تعجن مَا سحق جمع وجفف ورشّ عَلَيْهِ الخلّ وَبَوْل الصّبيان وسحق وَترك فِي الندى ثمَّ يجمع ويجفّف. وَقد يُؤْخَذ من الزنجار مَا يتَوَلَّد على الصخر وَفِي معادن النّحاس وَقد يُؤْخَذ مِنْهُ فِي الْمعدة. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الرَّابِعَة. الْأَفْعَال والخواص: جلآء أكّال للحم الصلب واللين جَمِيعًا حاد والقيروطي يعدله فَيَجْعَلهُ مجففاً بِلَا لذع. الْجراح والقروح: يمْنَع القروح الساعية ويدمل مَعَ القيروطي وينقي القروح الوسخة وَهُوَ مَعَ علك الأنباط والنطرون علاج الجرب المتقرّح والبرص والبهق. أَعْضَاء الرَّأْس: الزنجار الْمُتَّخذ بالنوشادر والشبّ والخل إِذا سحق وَنفخ فِي الْأنف ويملأ الْفَم مَاء لِئَلَّا يصل إِلَى الْحلق فَإِنَّهُ ينفع من نَتن الْأنف والقروح الرَّديئَة فِيهِ. وزنجار الْحَدِيد بالخل يشد اللثة ويتخذ مِنْهُ قيروطي لأورام اللثّة وَكَذَلِكَ زنجار النّحاس. أَعْضَاء الْعين: ينفع من غلظ الأجفان وجسائها ويجلو الْعين وَيَقَع فِي أدوية قُرُوح الْعين ويدر الدمع جدا وَإِذا اسْتعْمل الزنجار فِي الأكحال فَمن الصَّوَاب أَن يكمّد الْعين بأسفنجة مغموسة فِي مَاء حَار. أَعْضَاء النفض: يَقع فِي أدوية البواسير ويتّخذ مِنْهُ وَمن الأشق فتائل ويحشى بِهِ البواسير. زهرَة النّحاس: الْأَفْعَال والخواص: قا بض أكّال لذاع. أَعْضَاء الرَّأْس: يَقع فِي مجففات قُرُوح الْأذن والأبيض مِنْهُ إِذا سحق

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 465

وَنفخ فِي الْأذن أذهب الصمم المزمن ويحنك بِهِ مَعَ الْعَسَل لأورانم النغانغ واللهاة. أَعْضَاء النفض: أَربع أنولوسات مِنْهُ تسهل خلطاً غليظاً ويسهل المَاء الْأَصْفَر وَيَقَع فِي مجففات البواسير وقروح المقعدة فِيمَا يُقَال. زوفرا: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هَذِه شَجَرَة تنْبت فِي بِلَاد لنفوربا كثيرا فِي جبل أقابيس وَهُوَ جبل مجاور لبلاد مصر وَأَهله يسمّونه فانا كثير يَعْنِي الجاوشير لِأَن أَصله وَسَاقه شَبيه بشجرة الجاوشير وقوته شَبيهَة بقوته وينبت فِي الْجبَال الشاهقة الخشنة المظللة الْأَشْجَار وخاصة الْمَوَاضِع الرّطبَة وصغير السواقي. وَسَاقه دَقِيق شَبيه بساق الشبث ذُو عقد عَلَيْهِ ورق شَبيه بورق إكليل الْملك إِلَّا أَنه أنعم مِنْهُ طيب الرَّائِحَة وطرف سَاقه دَقِيق متفرق على طرفه إكليل فِي بزر أسود مجوف إِلَى الطول مَا هُوَ شَبيه ببزر الرازيانج حريف المذاقة فِيهِ عطرية وَله أصل أَبيض شَبيه بأصول النَّبَات. فانا كثير طيب الرَّائِحَة وَقَالَ قوم: يشبه حبّ هَذِه الشَّجَرَة حب الأنجذان يُقَال لَهَا الخذا وَهُوَ يشبه السذاب وَيُقَال لَهَا ديناروية. الطَّبْع: حارة يابسة. أَعْضَاء الْغذَاء: يهضم الطَّعَام وينفع الْمعدة من النفخ والأورام البلغمية. أَعْضَاء الْعين: بزره وَأَصله نَافِع لظلمة الْبَصَر ويجلوه. الْجراح والقروح: نَافِع لأوجاع الجرب والحكّة. أَعْضَاء النفض: أَصله وبزره فِي تجفيف الْمَنِيّ شَبيه بِالْقُوَّةِ بالسذاب وَإِذا شربّ أدر الطمث وَالْبَوْل وَإِذا احتملت الْمَرْأَة أَصله فعل ذَلِك. السمُوم: ينفع من لسع العقارب ولسع الْهَوَام شرباً وطلاء. زرين درخت: آلَات المفاصل: ينْفَرد من عرق النسا. أَعْضَاء النفض: مَاء ورقه مَعَ الميبختج لعسر الْبَوْل والطمث وَيخرج الدَّم الجامد من المثانة. السمُوم: ينفع من لسع الْهَوَام. زعرور: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هَذِه شَجَرَة مشوكة وَرقهَا شَبيه بورق لوقوراشي وَلها ثَمَر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 466

صغَار شَبيه بالتفاح إِلَّا أَنه أَصْغَر من التفاح وَله لون أَحْمَر لذيذ فِي كل وَاحِد مِنْهُ ثَلَاث حبات وَلذَلِك سَمَّاهُ قوم طريقونيقون وَمَعْنَاهُ دَوَاء الثَّلَاث حبات وَنَوع من الزعرور يُسَمِّيه اليونانيون هيفلمون وساطيون وَرُبمَا سمّوه التفاح الْبري. وشجرته تشبه شَجَرَة التفاح حَتَّى فِي ورقه إِلَّا أَنه أَصْغَر مِنْهُ وَأَصله وثمر هَذِه الشَّجَرَة مستدير يُؤْكَل عفص الطّعْم وأسافله عريضة لون ثَمَرَة هَذِه الشَّجَرَة أصفر. الطَّبْع: قَالَ قوم أَنه بَارِد رطب. الْخَواص: قَابض أَقبض من الغبيراء يقمع الصَّفْرَاء وَيحبس السيلانات أَكثر من كل ثَمَرَة. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع. أَعْضَاء الْغذَاء: رَدِيء للمعدة. أَعْضَاء النفض: عَاقل فَلَا يحبس الْبَوْل. زبل: الْمَاهِيّة: الأزبال تخْتَلف باخْتلَاف أَنْوَاع الْحَيَوَان بل قد تخْتَلف بِحَسب اخْتِلَاف أشخاص نوع وَاحِد وخصوصاً النَّاس. وزبل البطّ لَا يسْتَعْمل لفرط حرارته وزبل الْبَازِي رالصقر والباشق وَسَائِر الْجَوَارِح فقلما تسْتَعْمل لِأَنَّهَا مفرطة جدا. الطَّبْع: لَيْسَ شَيْء من الزبل بمبرد وَلَا بمرطّب وزبل الْحمام أسخن الأزبال المستعملة وزبل الدواجن ينقص عَن الراعية. رَوْث الْحمار محرق وَغير محرق على كل سيلان دم. زبل الْحمام من المحمرات وَمَعَ دَقِيق الشّعير مُحَلل. بعر الماعز المحرق يصير ألطف وَلَا يصير أسخن. الزِّينَة: بعر الضَّأْن مَعَ الْخلّ على الثآليل النملية والمسمارية والتوتية. زبل الْجَرَاد للكلف والبهق وَكَذَلِكَ زبل الزرزور المعتلف للأرزّ وَكَذَلِكَ زبل الحردون والوَرَل يحسن اللَّوْن. بعر الماعز وخصوصاً الْجبلي محرقاً على دَاء الثَّعْلَب وَكَذَلِكَ زبل الفارة أعظم. زبل الْحمام من الْأَدْوِيَة المحسنة للون. بعر الضَّب يجلو الكلف مجرب. الأورام والبثور: أخثاء الْبَقر مَعَ الْخلّ على الخراجات الحارة فيسكنها. بعر الماعز وبعر الضَّأْن مَعَ الْخلّ على حرق النَّار بشمع ودهن ورد زبل الْحمام بِعَسَل وبزر كتَّان لخشكريشة النَّار الْفَارِسِي وَحرق النَّار. بعر الماعز للتقشر زبل الْحمام وزبل حباري للقوابي وَكَذَلِكَ زبل الزرزور المعتلف للأرز. الْجراح والقروح: زبل الْكَلْب عَن الْعِظَام بالعسل نَافِع فِي القروح العتيقة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 467

آلَات المفاصل: أخْثاء الْبَقر ضمّاداً على عرق النسا بعر الماعز خُصُوصا الْجبلي مَعَ شَحم الْخَنَازِير على النقرس وعَلى عرق النسا. خرء الْخِنْزِير الْيَابِس مَعَ الْخلّ يشرب لوهن العضل وبقيروطي يوضع على التواء العصب وعَلى الصلابات كلهَا. زبل الْحمام على أوجاع المفاصل بعر الماعز ممّا جرّب على صلابات المفاصل وأورامها خُصُوصا بالخل الممزوج وَهُوَ من تجاريب جالينوس وَكَذَلِكَ بدقيق الشّعير وَهُوَ لمن كَانَ لَحْمه صلب وأجفى أوفق. أَعْضَاء الرَّأْس: سرقين الْحمار يشمم للرعاف الْقوي أَو تعصر رطوبته فِي الْأنف فَيحْبس. وزبل الْحمام ينفع من السعفة. قَالَ جالينوس: إِذا اسْتعْمل زبل الْحمام الراعية مَعَ بزر الْحَرْف فِي الصداع الْمُسَمّى بَيْضَة ينفع أخثاء الْبَقر للأورام الَّتِي خلف الْأذن. أَعْضَاء الْعين: زبل الورل والضبّ والتمساح لبياض الْعين وَكَذَلِكَ زبل الْحمام والعصافير للبياض. وزبل الخطاف عَجِيب فِي ذَلِك وَقد جربته أَنا مَعَ الْعَسَل. زبل الفارة مجرّب فِي قرحَة القرنية والمدة الَّتِي تَجْتَمِع تَحت القرنية. أَعْضَاء الصَّدْر: بعر الْخِنْزِير بِمَاء وشراب لنفث الدَّم ووجع الْجنب. زبل الْكَلْب الْمطعم عظاماً يتحنك بِهِ للخناق. وَكَذَلِكَ زبل الصّبيان حَتَّى رُبمَا أغْنى عَن الفصد وَيجب أَن يطعم الصَّبِي خبْزًا مَعَ ترمس ليقل النتن. أخثاء الْبَقر من بخورات الرئة فِي السلّ وَنَحْوه. أَعْضَاء الْغذَاء: بعر الماعز خُصُوصا الْجبلي لليرقان يشرب بِبَعْض الأفاويه مجرب وينفع فِي الاسْتِسْقَاء ضماداً وشرباً وَليكن التضمد والتطلي بِهِ فِي الشمسْ. أَعْضَاء النفض: خرء الثور يُبخر بِهِ لنتوء الرَّحِم. بعر الماعز خصوضاً الْجبلي يشرب مَعَ بعض الأفاويه فيدر الطمث وَيسْقط ويحلل صلابة الطحال ويسحق يابسه وَيحْتَمل لنزف الرَّحِم خُصُوصا مَعَ الكندر وَهُوَ مجرب. خرء الدَّجَاج للقولنج وخرء الذِّئْب أَيْضا للقولنج الَّذِي لَيْسَ من ورم يسقى فِي مَاء أَو مطبوخاً أَو فِي سلافة أفاويه وخصوصاً الَّذِي يُؤْخَذ من الشوك أَو من نَبَات مقلّ من الأَرْض أَبيض فِيهِ عِظَام حَتَّى إِنَّه إِذا علق فِي جلد الذِّئْب أَو فِي فَتِيلَة من صوف شَاة أفلتت عَن ذِئْب أَو جلد الأيل أَو كَمَا عمل جالينوسى إِذْ جعله فِي وعَاء فضَّة وَيجب أَن يعلق عِنْد الخاصرة فينفع القولنج. وَإِذا شرب وَاسْتعْمل فِي وَقت سكونه مَنعه على مَا شهد بِهِ جالينوس أصلا أَو دَرَجَة بالتجفيف منُعاً. زبل الرخمة يسْقط بالتبخير. زبل الفار مَعَ الكندر بشراب يفتّت الْحَصَاة وَيحْتَمل أَيْضا فيطلق بطُون الصّبيان. زبل الْحمام ينفع من وجع القولنج إِذا اسْتعْمل فِي الحقن. وزْبل الْكَلْب الْمطعم عظاماً من الإسهال وقروح الأمعاء حقنة أَو شرباٌ فِي اللَّبن الْمَطْبُوخ بحديد أَو حَصَاة احْتِمَال. زبل الْفِيل على مَا قيل يمْنَع الْحَبل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 468

السمُوم: بعر الماعز وخصوصاً الْجبلي مطبوخاً بالخلّ وَالشرَاب على نهش الْهَوَام بل قد ينفع بِشَهَادَة جالينوس من لسع الأفاعي. وروث الْحمار الرَّاعِي الْيَابِس بِالشرابِ للسع الْعَقْرَب. جيد جدا. خرء الدَّجَاج ترياق الْفطر الخانق مجرّب ويتفتت خلطاً لزجاً غليظاً. وَفِي بعر الماعز قوّة جاذبة يجذب سم الزنابير. أخثاء الثور خَاصَّة يطرد البق إِذا بخر بِهِ. الْمَاهِيّة: شَجَرَة عَظِيمَة تُوجد فِي بعض الْبِلَاد وَقد يعتصر من الزَّيْتُون الْفَج الزَّيْت وَقد يعتصر من الزَّيْتُون المدرِك وزيت الأنفاق هُوَ المعتصر من الْفَج وَقد يعتصر من زيتون أَحْمَر متوسّط بَين الْفَج والمدرِك وَفعله متوسط بَين الْأَمريْنِ. وَالزَّيْت قد يكون من الزَّيْتُون البستاني وَقد يكون من الزَّيْتُون الْبري. والعتيق من الزَّيْت فِي الضمادت فِي قوّة دهن الخروع ودهن الفجل والشونيز لَكِنَّهَا أسخن وَقَرِيب الْفِعْل مِنْهُ وَإِذا أُرِيد إحراق أَغْصَان الزَّيْتُون وورقه فَيجب أَن يلطخ بِعَسَل. الِاخْتِيَار: أَجود الزَّيْت للأصحاء زَيْت الأنفاق وأجود صمغ الْبري مِنْهُ مَا يلذع اللِّسَان فَإِن لم يلذع فَلَا فَائِدَة فِيهِ. الطَّبْع: زَيْت الأنفاق بَارِد يَابِس فِي الأولى يَقُول روفس: فِيهِ رُطُوبَة وزيت الزَّيْتُون الْمدْرك حَار باعتدال وَإِلَى رُطُوبَة فَإِن غسل فَهُوَ معتدل فِي الرُّطُوبَة واليبوسة وَأَقل حرا. وَبِالْجُمْلَةِ فَإِن الزَّيْتُون النضيج حَار وزيته إِلَى رُطُوبَة والفج معتدل بَارِد وخشبه وورقه بَارِد وَإِذا عتق زَيْت الأنفاق جدا صَار فِي طبع زَيْت الزَّيْتُون الحلو. الْأَفْعَال والخواص: جَمِيع أَنْوَاع الزَّيْت مقو للبدن منشط للحركة مصف زَيْت الزَّيْتُون الْبري يطْبخ فِي إِنَاء نُحَاس حَتَّى ينْعَقد وَيصير قريب الْقُوَّة من الحضض. وَمَاء الزَّيْتُون المملح أقوى من مَاء الزِّينَة: ورق الزَّيْتُون الْبري جيد للداحس وَيمْنَع الْعرق مسيحاً. زَيْت الزيتونْ الْبري هُوَ كدهن الْورْد فِي كثير من الْمعَانِي ويحفظ الشّعْر وَيمْنَع سرعَة الشيب إِذا اسْتعْمل كل يَوْم. الأورام والبثور: الْبري للحمرة والنملة والشرى والأورام الحارة يحللها والرطوبة السائلة عَن حطبه عِنْد الاشتعال للجرب والقوباء وعكر الزَّيْت دَوَاء للأورام الحارة فِي الغدد خُصُوصا مَعَ ورقه. الْجراح والقروح: زَيْت الزَّيْتُون الْبري المعتصر من الْفَج ينفع القروح الرّطبَة واليابسة والجرب. وورق الزَّيْتُون البرّي للحمرة والساعية والخبيثة والوسخة والنملة والشرى. وَإِذا خلط عكر الزَّيْت بالخامالاون أَبْرَأ الجرب حَتَّى جرب الدَّوَابّ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 469

خُصُوصا فِي نَقِيع الترمس. وزيتون المَاء المربّى بِالْمَاءِ وَالْملح إِذا ضمد بِهِ حرق النَّار لم يتنقط وينقي القروح الوسخة. وصمغ الزَّيْتُون الْبري ينفع من الجرب المتقرح والقوابي وَيَقَع فِي مراهم الْجِرَاحَات. آلَات المفاصل: مَاء الزَّيْتُون المملح يحقن بِهِ لعرق النسا وَالزَّيْت المغسول يُوَافق أوجاع العصب وعرق النسا وزيت الْعَتِيق ينفع للمنقرسين إِذا اطلوا بِهِ. أَعْضَاء الرَّأْس: ورق الزَّيْتُون يطْبخ بِمَاء الحصرم حَتَّى يصير كالعسل ويطلى على الْأَسْنَان المتأكلة فيقلعها. زَيْت الزَّيْتُون الْبري هُوَ كدهن الْورْد فِي مَنْفَعَة الصداع تجفف عصارة الْبري وتقرّص وَتحفظ لعلاج سيلان الْأذن. وزيت الزَّيْتُون الْبري ينفع اللثة الدامية تمضمضاً بِهِ ويشدّ الْأَسْنَان المتحرّكة. وصمغ البرّي لوجع الْأَسْنَان المتأكلة إِذا حشيت بِهِ. وزيت العقارب من أشرف الْأَدْوِيَة لوجع الْأذن قطوراً. وورق الزَّيْتُون جيد للقلاع. أَعْضَاء الْعين: يكتحل بالعتيق لظلمة الْعين وعكره يَقع فِي أدويه الْعين وورقه المحرق بدل التوتيا للعين وصمغه للغشاوة وَالْبَيَاض وَغلظ القرنية وعصارة ورقه للجحوظ ولقروح القرنية والنوازل والبستاني أوفق للعين من البرّي وصمغه أَيْضا يجلو الْعين ووسخ قروحها ويجلو المَاء وَالْبَيَاض. أَعْضَاء الصَّدْر: الزَّيْتُون الْأسود مَعَ نَوَاه من جملَة البخورات للربو وأمراض الرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: عكر الزَّيْت على بطن المستسقي وَالزَّيْتُون بِحَالهِ عسر الهضم والمملوح من غليظه يثير الشَّهْوَة وَيُقَوِّي الْمعدة ويولد كيموساً قَابِضا والمحلل أقبل الْجَمِيع للهضم وأسرعه وزيت الأنفاق جيد للمعدة. أَعْضَاء النفض: يُؤْكَل مَعَ المريّ قبل الطَّعَام فيليّن وَيُؤْخَذ تِسْعَة أواقي بِمَاء حَار أَو بِمَاء الشّعير فيسهّل ويطبخ بالسذاب للمغص والديدان وينفع من القولنج الورمي ويحقن بِهِ القولنج الثفلي وَيحْتَمل عصارته لسيلان الرَّحِم ونزفها ويضمد بِهِ مَعَ دَقِيق الشّعير للإسهال المزمن. والمنوم من عَتيق الزَّيْت مَعَ مَاء الحصرم ينفع إِذا احتقن بِهِ لقروح المقعدة الْبَاطِنَة وَكَذَلِكَ الرَّحِم وصمغه السمُوم: الزَّيْت يتهوع بِهِ مَعَ المَاء الْحَار فيكسر قُوَّة السم وصمغ الزَّيْتُون البرّي يعد فِي الْأَدْوِيَة القتالة فِيمَا يُقَال. زردوار: الْمَاهِيّة: هُوَ الجدوار على مَا أَظن. زراوند: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: اشتق هَذَا الِاسْم من أرسطن وَمَعْنَاهُ الْفَاضِل وَمن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 470

لوخوس وَهِي الْمَرْأَة النُّفَسَاء يُرَاد بذلك الْفَاضِل فِي مَنْفَعَة النُّفَسَاء وَمِنْه الَّذِي يُسمى المدحرج وَهُوَ الْأُنْثَى وَهَذَا لَهُ ورق كورق قسوس طيب الرَّائِحَة مَعَ شَيْء من حِدة إِلَى الاستدارة مَا هُوَ ناعم وَهُوَ ذُو شعب كَثِيرَة مخرجها من أصل وَاحِد وأغصان طوال وزهر أَبيض كَأَنَّهُ براطل. وَأما مَا كَانَ فِي دَاخل الزهر أَحْمَر فَإِنَّهُ منتن الرَّائِحَة وَمِنْه الزراوند الطَّوِيل فَإِنَّهُ يُسمى الأذكر وَيُسمى فطولندس وَله ورق أطول من ورق المدحرج وأغصان دقاق وطولها نَحْو من شبر. ولون زهره فرفيري منتن الرَّائِحَة إِذا كَانَ شَبِيها بزهر الكمثري وأصل الزراوند المدحرج شَبيه بالشلجمة لنوايره. وأصل الزراوند الطَّوِيل. طوله ضبر أَو أَكثر فِي غلظ إصبغ. وَكِلَاهُمَا خطيان وطعمهما وَمِنْه الزراوند الطّيب لَهُ أَغْصَان دقاق عَلَيْهَا ورق كثير إِلَى الاستدارة مَا هُوَ شَبيه بورق الصفّ الصَّغِير الْمُسَمّى حَيّ الْعَالم وزهر شَبيه بزهر السذاب وأصوله مفرطة الطول دقاق عَلَيْهَا قشر غليط عطر الرَّائِحَة يستعملها العطارون فِي تربية الأدهان. وَزعم آخَرُونَ أَن الزراوند الطَّوِيل شَبيه بنعنع الْكَرم المدحرج. يُقَال لَهُ الْأُنْثَى وَهُوَ أَيْضا من الطَّوِيل. والمدحرج وَهُوَ الْأُنْثَى يشبه ورقه ورق نَبَات يُقَال لَهُ قسوس وَهُوَ ضرب من اللبلاب طيّب الرَّائِحَة مَعَ حدّة إِلَى الاستدارة. الطَّبْع: جَمِيع أصنافه حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: جلآء ملطف مفتح مرقّق جذاب يجذب الشوك والسلى والطويل أولى بالإنبات وبالقروح لِأَنَّهُ أجلى وأسخن وَفِي سَائِر الْأَفْعَال المدحرج فَإِنَّهُ أَشد تفتيحاً وتلطيفاً وَقُوَّة الطَّوِيل مثل قُوَّة المدحرج فِي الإسخان بل عَسى أَن يفضله إِلَّا فِي اللطافة فَإِن المدحرج ألطف وَلذَلِك يسكن أوجاع الرِّيَاح أَشد وَالثَّالِث أضعفها. الزِّينَة: ينفع من البهق ويجلو الْأَسْنَان وينفع عَن أوساخها وخصوصاً المدحرج ويصفي اللَّوْن. الْجراح والقروح: منق للقروح الوسخة والخبيثة والتقشر وينبت اللَّحْم خُصُوصا الطَّوِيل وَيمْنَع خبث القروح العفنة العميقة وَإِذا كَانَ مَعَ إيرسا ملأها لَحْمًا. آلَات المفاصل: ينفع من فسخ العضل وَهُوَ طلاء على النقرس وخصوصاً المدحرج وينفع لوهن العضل ويشربه أَصْحَاب النقرس فينتفعون بِهِ. أَعْضَاء الرَّأْس: ينقي أوساخ الْأذن وَيُقَوِّي السّمع إِذا جعل فِيهِ مَعَ الْعَسَل وَيمْنَع الْمدَّة أَن تتولّد فِيهَا وَإِذا اسْتعْمل مَعَ الفلفل نقى فضول الدِّمَاغ وَهُوَ ينفع من الصرع ويشدّ اللثة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 471

أَعْضَاء الصَّدْر: جيد للربو وخصوصاً المدحرج وينقي. الصَّدْر وينفع من وجع الْجنب مشروباً بِالْمَاءِ وَفِي جَمِيع ذَلِك المدحرج أقوى. أَعْضَاء الْغذَاء: جيد للفواق وَكَذَلِكَ للطحال بالسكنجبين وَقد يطلى على الطحال بالخل فينفع جدا أَيْضا والمدحرج فِي جَمِيع ذَلِك أقوى. أَعْضَاء النفض: إِذا أَخذ مِنْهُ درخمي وسحق وَشرب أسهل أخلاطاً بلغمية ومراراً ونفع المقعدة. وَإِذا شرب الطَّوِيل أَو المدحرج مَعَ مر وفلفل نقى فضول الرَّحِم من النُّفَسَاء وأدر الطمث وآخرج الْجَنِين. الحميات: نَافِع من الحميات النافضة. السمُوم: ينفع من لسع الْعَقْرَب وخصوصاً الطَّوِيل قَالُوا والطويل إِذا شرب مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بشراب أَو تضمد بِهِ كَانَ نَافِعًا من لسع الْهَوَام والسموم. الأبدال: بدل المدحرج وَزنه زرنباد وَثلث وَزنه بسباسة وَنصف وَزنه قسط وَبدل الطَّوِيل وَزنه زرنباد وَنصف وَزنه فلفل. زمارة الرَّاعِي: الطَّبْع: حَار يَابِس لَعَلَّه فِي أول الثَّانِيَة. الْخَواص: قيل إِنَّه يحل التهيج. أَعْضَاء النفض: وَقد جرب جالينوس أَن سلاقته تفتت الْحَصَاة فِي الْكُلية وَقَالَ قوم ينفع من قُرُوح الأمعاء والمغص وألام الرَّحِم ويدرهما وينفع من الفتوق. السمُوم: شرب مِثْقَال أَو مثقالين مِنْهُ نَافِع من شرب الأرنب البحري والأفيون وَغير ذَلِك. زبيب: يذكر فِي فصل الْعين عِنْد ذكرنَا الْعِنَب. الزهرة: الْمَاهِيّة: نَبَات فِيهِ نوع عدسي الْوَرق منتصب الأغصان دَقِيق الأَصْل يسير الْوَرق ينْبت فِي الأَرْض المالحة المشوسة وَفِي طعمه ملوحة. وَالْآخر مثل الكمافيطوس وَأحسن لوناً وأرجوانية. القروح: مدمل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 472

زوان: الْمَاهِيّة: أَقُول: إِن الزوان اسْم يوقعه النَّاس على شَيْئَيْنِ أَحدهمَا حبّ شَبيه بِالْحِنْطَةِ يتَّخذ مِنْهُ النَّاس الْخبز. وَيَقُولُونَ إِن الزوان الْكَثِيب وَقوم آخَرُونَ يسمون بِهِ شَيْئا مُسكرا رديئاً فِي الْحُبُوب وَالْكَلَام فِي ذَلِك غير مَا نَحن فِيهِ. الِاخْتِيَار: أجوده الْخَفِيف الْوَرق غير نخر وَلَا متفتت بل لزج عِنْد المضغ إِلَى الْحمرَة وَفِيه عفوصة يسيرَة وَقَالَ فولس: قوّته قريبَة من قُوَّة الْحِنْطَة فِي الْحر وَالْبرد وَهُوَ يجفف ويغري. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الزَّاي وَذَلِكَ سَبْعَة وَعِشْرُونَ دَوَاء. الْفَصْل الثَّامِن حرف الْحَاء حُضَض: الْمَاهِيّة: الْأَغْلَب فِي الظَّن أَن الْهِنْدِيّ عصارة الفيلزهرج ويغشّ غشاً يذهب على المهرة وَذَلِكَ بعصارة الزرشك يطْبخ فِي المَاء حَتَّى يجمد. وقوته قريبَة من جَوْهَر نَارِي لطيف وأرضية بَارِدَة. وَأما الْمَكِّيّ فَهُوَ شَيْء مَصْنُوع. قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ من شَجَرَة متشوكة لَهَا أَغْصَان طولهَا ثَلَاثَة أَذْرع أَو أَكثر وَله ثَمَر شَبيه بالفلفل ملزز من الذَّات أملس وقشرها أصفر وَلها أصُول كَثِيرَة وينبت فِي الْأَمَاكِن الوعرة وَقد تخرج عصارة الحضض إِذا دق الْوَرق كَمَا هُوَ مَعَ الشَّجَرَة أَو تقع أَيَّامًا كَثِيرَة وَقد طبخ وآخرج من التطبيخ وأعيد ثَانِيَة على النَّار حَتَّى يثخن وَقد يغش بعكر الزَّيْت يخلط بِهِ فِي طبخه أَو بعصارة الأفسنتين أَو بمرارة بقر وَقد يكون أَيْضا من عصارة ثَمَرَة الحضض بِأَن يُشَمَس. ويُعصر. والجيد من الحضض مَا التهب بالنَّار وَإِذا طفىء رغا عئد ذَلِك رغوة لَوْنهَا شَبيه بلون دَاخله. الِاخْتِيَار: الْهِنْدِيّ أقوى من الْمَكِّيّ فِي أَمر الشّعْر وتقويته والمكي فِي الأورام أقوى. الطبعِ: معتدل فِي الْحر وَالْبرد يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِي الْهِنْدِيّ تَحْلِيل وَقبض يسير ينفع كل نزف وتحليله أَكثر من قَبضه وَهُوَ فِي الثَّانِيَة من التَّحْلِيل وَقَبضه دون تجفيفه أَيْضا وَفِيه قُوَّة لَطِيفَة. الزِّينَة: يحمر الشّعْر ويقويه خُصُوصا الْهِنْدِيّ ويبرىء الكلف وينفع كل حضض من الداحس. الأورام والبثور: ينفع الأورام الرخوة والنملة. الْجراح والقروح: ينفع القروح الخبيثة. آلَات المفاصل: يشد هَذِه الْأَعْضَاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 473

أَعْضَاء الرَّأْس: الْهِنْدِيّ ينفع من سيلان الْمدَّة من الْأذن وَمن قروحها ويتحنك بِهِ للقلاع فَيبرأ أَعْضَاء الْعين: ينفع من الرمد ويجلو القرنية ويزيل غشاوتها ويبرىء من جرب الْعين. أَعْضَاء الصَّدْر: يُسمى الْهِنْدِيّ لنفث الدَّم والسعال. أَعْضَاء الْغذَاء: يشرب الْهِنْدِيّ وينفع من اليرقان الْأسود وَالطحَال وَكَذَلِكَ طلاء. وشجرته تفعل ذَلِك وينفع من الإسهال المعدي. أَعْضَاء النفض: ينفع من شقَاق المقعدة وَيشْرب وَيحْتَمل للإسهال المزمن وَالَّذِي من ضعف الْمعدة ودوسنطاريا ويدر الطمث. وَثَمَرَة الطريّ يسهل البلغم المائي وينفع من قُرُوح الدبر وَيمْنَع نزف النِّسَاء وينفع من البواسير. السمُوم: ثَمَرَته تَنْفَع من القتآلات والهندي يسقى لعضة الكَلْب الكَلِب. الأبدال: بدله وَزنه فيلزهرج ووزنه مَجْمُوع فوفل وصندل متساويين. حِناء: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هِيَ شَجَرَة وَرقهَا على أَغْصَانهَا وَهُوَ شَبيه بورق الزَّيْتُون غير أَنه أوسع وألين وَأَشد خضرَة. وَلها زهر أَبيض شَبيه بالأشنة طيب الرَّائِحَة. وبزره أسود شَبيه ببزر النَّبَات الَّذِي يُقَال لَهُ أقطى وَقد يجلب من البدان الحارة. الطَّبْع: الْحِنَّاء بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ تَحْلِيل وَقبض وتجفيف بِلَا أَذَى مُحَلل مفشش مفتح لأفواه الْعُرُوق. ولدهنه قوّة مسخنة مليّنه جدا. الأورام والبثور: طبيخه نَافِع من الأورام الحارة والبلغمية لتجفيفه وأورام الأرنبة. الْجراح والقروح: طبيخه نَافِع لحرق النَّار نطولاً وَقد قيل أَنه يفعل فِي الْجِرَاحَات فعل دم الْأَخَوَيْنِ وَيُوضَع على كسر الْعِظَام وَحده وبقيروطي. آلَات المفاصل: ينفع لأوجاع العصب وَيدخل فِي مراهم الفالج والتمدد ودهنه يحلل الاعياء ويلين الأعصاب وينفع من كسر الْعِظَام.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 474

أَعْضَاء الرَّأْس: يطلى بِهِ على الْجَبْهَة مَعَ الْخلّ للصداع وَكَذَلِكَ أَيْضا ينفع من قُرُوح الْفَم والقلاع. أَعْضَاء الصَّدْر: مُوَافق للشوصة وَيدخل فِي مراهم الخناق. أَعْضَاء النفض: مُوَافق لأوجاع الرَّحِم. حَماما: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هِيَ شَجَرَة كَأَنَّهَا عنقود من خشب مشتبك بعضه بِبَعْض وَله ورق كبار عراض وَيُشبه أوراق الفاشرا وَله زهرَة صَغِيرَة تشبه الساذج الْهِنْدِيّ فِي اللَّوْن ولونه كالذهب ولون خشبه كالياقوت طيب الرَّائِحَة. وَمِنْه صنف ينْبت فِي أَمَاكِن رطبَة هُوَ أَضْعَف وَهُوَ عَظِيم ولونه إِلَى الخضرة مَا هُوَ لين تَحت المجسة وخشبه كالشظايا وَفِي رَائِحَته شَيْء شَبيه برائحة السذاب وصنف آخر لَيْسَ بطويل وَلَا عريض وَلَا صَعب الانكسار ولونه إِلَى لون الْيَاقُوت ماهو خلقته كخلقة العنقود وَهُوَ مَا لَان من ثَمَرَته ورائحته ساطعة. الِاخْتِيَار: أجوده الأول الذَّهَبِيّ الطري الأرمني المر الطّيب الرَّائِحَة وَالثَّانِي الْأَخْضَر الْعود رَدِيء ضَعِيف الرَّائِحَة وينبت فِي الْأَمَاكِن الندية وَالثَّالِث أجوده الحَدِيث المائل إِلَى الْبيَاض وَإِلَى الْحمرَة والكثيف الأملس المنبسط من غير التواء مكتنز لاذع حاد ويتجنب الفتات ويختار مَاء أغصانه من أصل وَاحِد لئلآ يكون مغشوشاً. قَالَ ديسقوريدوس: أجوده الْأَبْيَض أَو الضَّارِب إِلَى الْحمرَة مملوءاً بزراً كالعناقيد ثقيل الرَّائِحَة من غير ذفر وَاحِد اللَّوْن غير مُخْتَلفه اللاذع للسان الَّذِي لَا تكرج فِيهِ يغش قوم الْحمام بالدواء الَّذِي يُقَال لَهُ آرموميس لِأَنَّهُ شَبيه بالحماما غير أَنه لَيست لَهُ رَائِحَة وَلَا ثَمَرَة وَيكون بأرمينية. وزهرته شَبيهَة بزهرة الفودنج الْجبلي وَإِذا أَحْبَبْت أَن تمتحن هَذَا وأشباهه فاحتث الفتات. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الآفعال والخواص: يرقق وينضج وَفِيه قبض وقوته كقوة الوج. الأورام والبثور: ينضج الأورام الحارة. أَعْضَاء الرَّأْس يثقل الرَّأْس ويصدع وينوم. وَقد قَالَ بَعضهم أَنه إِذا طلي بِهِ على الْجَبْهَة أَزَال الصداع وَهُوَ من المسكرات والمنومات. أَعْضَاء الْعين: ينطل بطبيخه الرمد الْحَار. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من الشوصة الْبَارِدَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 475

أَعْضَاء الْغذَاء: يفتح سدد الكبد وَيشْرب طبيخه لعلل الكبد وَهُوَ أَكثر هضماً من الوج. أَعْضَاء النفض: يدرها وينفع من أوجاع الْأَرْحَام وينفع فِي قروحات الرَّحِم وَيجْلس فِي طبيخه لوجع الكلى وَيشْرب مِنْهُ لأوجاع الرَّحِم وينفع من أورام الأحشاء. السمُوم: إِذا تضمد بِهِ مَعَ الباذروح ينفع من لسعة الْعَقْرَب. حرف: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: أَجود مَا رَأينَا من شَجَرَة الْحَرْف مَا يكون بِأَرْض بابل وقوته شَبيهَة بِقُوَّة الْخَرْدَل وبزر الفجل وَقيل الْخَرْدَل وبزر الجرجير مُجْتَمعين وورقه ينقص فِي أَفعاله عَنهُ لرطوبته فَإِذا يبس قَارب مشاكلته وَكَاد يلْحقهُ. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: مُسخن مُحَلل مُنضج مَعَ تليين ينشف قيح الجرب. الأورام والبثور: جيد للورم البلغمي وَمَعَ المَاء الْملح ضمّاداً للدماميل. الجروح والقروح: نَافِع للجرب المتقرح والقوابي مَعَ الْعَسَل للشهدية ويقلع خبث النَّار الْفَارِسِي. آلَات المفاصل: ينفع من عرق النسا شرباً وضماداً بالخل وَسَوِيق الشّعير وَقد يحتقن بِهِ لعرق النسا فينفع وخصوصاً إِذا أسهل شَيْئا يخالطه دم وَهُوَ نَافِع من استرخاء جَمِيع الأعصاب. أَعْضَاء الصَّدْر: ينقي الرئة وينفع من الربو وَيَقَع فِي أدوية الربو وَفِي الإحساء المتخذة للربو لمافيه من التقطيع والتلطيف. أَعْضَاء الْغذَاء: يسخن الْمعدة والكبد وينفع غلظ الطحال وخصوصاً إِذا ضمد بِهِ مَعَ الْعَسَل وَهُوَ رَدِيء للمعدة وَيُشبه أَن يكوب لشدَّة لذعه وَهُوَ مشه للطعام وَإِذا شرب مِنْهُ أكسوثافن قيأ الْمرة وأسهلها وَيفْعل ذَلِك ثَلَاثَة أَربَاع دِرْهَم فَحسب. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه ويسهل الدُّود ويدر الطمث وَيسْقط الْجَنِين. والمقلو مِنْهُ يحبس وخصوصاً إِذا لم يسحق فَيبْطل لزوجته بالسحق. وينفع من القولنج وَإِن شرب مِنْهُ أَرْبَعَة دَرَاهِم مسحوقاً أَو خَمْسَة دَرَاهِم بِمَاء حَار أسهل الطبيعة وحلل الرِّيَاح من الأمعاء. وَقَالَ بَعضهم: إِن البابلي إِذا شرب مِنْهُ أكسوثافن أسهل الْمرة وقيأها وَقد يَفْعَله ثَلَاثَة أَربَاع دِرْهَم.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 476

السمُوم: ينفع من نهش الْهَوَام شرباً وضماداً مَعَ عسل وَإِذا دخن بِهِ طرد الْهَوَام. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقريدوس: هُوَ نَبَات يعرفهُ جلّ النَّاس وَهُوَ شَجَرَة شوكيّة صَغِيرَة فِي مِقْدَار مَا يصلح أَن يهيأ من أغصانه فتل الْقَنَادِيل إِذْ لفّ عَلَيْهِ الْقطن حواليها أوراق صغَار دقاق وعَلى أطرافها رُؤُوس صغَار عَلَيْهَا زهر فرفيرية. وَأكْثر مَا تنْبت فِي مَوَاضِع صخريّة ومواضع رفيعة لَهَا زهر أَبيض إِلَى الْحمرَة وقضب رقاق تشبه قضب الأذخر وزهرها مستدير. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الثَّالِثَة قَالَ روفس: هِيَ أيبس من الفوذنج. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل مقطَع حَتَّى الدَّم المنعقد مسخّن حَتَّى إِن شرابه يمْنَع اقشعرار الشتَاء. الزِّينَة: يحلل الثآليل. الأورام والبثور: يضمد بِهِ مَعَ الْخلّ الأورام البلغمية الحديثة. آلَات المفاصل: يشرب لضعف العصب وبالسويق وَالشرَاب ضماداً على عرق النسا شرابه ينفع من الأوجاع الَّتِي تَحت الشراسيف. أَعْضَاء الْعين: يخلط بِالطَّعَامِ فيحفظ قُوَّة الْبَصَر ويزيل ضعفه وَهَذَا مَا شهد بِهِ ديسقوريدوس أَعْضَاء الصَّدْر: ينقّي الصَّدْر والرئة ويعين على النفث ويسكن أوجاع الشراسيف طبخاً ولعقاً بالعسل ولتجفيفه يمْنَع نفث الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: يعين على الهضم وَشَرَابه يزِيل سوء الهضم وَقلة الشَّهْوَة جدا. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث ويسهّل الدُّود وَإِذا شرب مِنْهُ مَا بَين دِرْهَمَيْنِ إِلَى أَرْبَعَة دَرَاهِم أسهل البلغم من غير أَذَى إسهالاً كَافِيا نَافِعًا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 477

حسك: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: الحسك صنفان أَحدهمَا ورقه يشبه ورق بقْلَة الحمقاء إِلَّا أَنه أرق مِنْهُ وَله قضبان مستديرة منبسطة على الأَرْض وَعند الْوَرق شوك ملزّز صلب وينبت فِي الخرابات. والندي مِنْهُ وَهُوَ ثَانِيهمَا ينْبت فِي الْمَوَاضِع الندية والأنهار وقضبانه مُرْتَفعَة وورقه أعرض من شوكه حَتَّى إِنَّه يغطيه بعرضه فيخفي وطرف سَاقه الْأَعْلَى أغْلظ من طرفه الْأَسْفَل وَعَلِيهِ شَيْء نابت دَقِيق فِي دقة الشّعْر شَبيه بسفا السنبلة وثمره صلب مثل ثَمَرَة الصِّنْف الآخر وكلا الصِّنْفَيْنِ يبردّان. وَالْقَوْم الَّذين يسكنون بشطّ نهر سطرموس يعلفون دوابهم بِهَذَا النَّبَات إِذا كَانَ رطبا ويعملون من ثمره خبْزًا لِأَنَّهُ حُلْو مغذٍ ويأكلونه وَبِالْجُمْلَةِ الْبري مِنْهُمَا أرضيته أَكثر والبستاني مائيته أَكثر إِذْ هُوَ من جوه رطب لَيست برودته بكثيرة وَمن جَوْهَر يَابِس برودته لَيست بيسيرة. الطَّبْع: الحسك صنفاه عِنْد ديسقوريدوس بَارِد يَابِس. وَقَالَ غَيره: هُوَ حَار فِي أول الأولى يايس فِيهَا وَهُوَ أشبه بطبع حسك بِلَادنَا. الأورام والبثور: يمْنَع حُدُوث الأورام الحارة وانصباب الْموَاد وَهُوَ جيّد لأورام الْحلق. الْجراح والقروح: ينفع من القروح العفنة وَاللَّحم بالعسل. أَعْضَاء الرَّأْس: جيد لقروح اللثة العفنة. أَعْضَاء الْعين: تَنْفَع عصارته فِي الأكحال. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من الأورام المطيفة بعضل الْحلق. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه ويفتت الْحَصَاة من الْكُلية والمثانة وَكَذَلِكَ عصارته وينفع من عسر الْبَوْل والقولنج. السمُوم: دِرْهَمَانِ من ثمره الْبري لنهش الأفعى ودرهمان مِنْهُ بِالشرابِ للسموم القاتلة ويرشّ بطبيخه الْمَكَان فَيقْتل براغيثه. حرمل: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف. الْأَفْعَال والخواص: مقطع ملطف.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 478

آلَات المفاصل: جيد لوجع المفاصل وتطلى بِهِ. أَعْضَاء الرَّأْس: فِيهِ قوّة مسكرة كإسكار الْخمر مثلا. أَعْضَاء الْعين: قَالَ ديسقوريدوس: إِنَّه إِن سحق بالعسل وَالشرَاب ومرارة القبّج أَو الدَّجَاج وَمَاء الرازيانج وَافق ضعف الْبَصَر. أَعْضَاء الْغذَاء: يغثي بِقُوَّة. أَعْضَاء النفض: يدرّ الْبَوْل والطمث بِقُوَّة شرباً وطلاء وينفع أَيْضا من القولنج شرباً وطلاءً. حلتيت: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس فِي كِتَابه: إِن الحلتيت صمغ الأنجدان وَذَلِكَ بِأَن يشرط أَصله وَسَاقه ثمَّ بعد الشَّرْط يسيل مِنْهُ الحلتيت. والحلتيت الَّذِي يجلب من أَرض قورنيا إِذا ذاق مِنْهُ اللِّسَان فَإِنَّهُ على الْمَكَان يظْهر فِي بدنه كُله شَيْء نَحْو الحصف ورائحته لَيست بكريهة وَلذَلِك مذاقه لَا يُغير النكهة تغيّراً شَدِيدا. وَنَوع آخر من الحلتيت الْمَعْرُوف بسوريا أَي من الشَّام هُوَ أَضْعَف قُوَّة من الفورينا. وكل أصنافه يغش قبل أَن يجِف بسكبينج يخلط بِهِ أَو دَقِيق الباقلا وَيعرف الْمَغْشُوش مبه بالمذاق والرائحة واللون. وَمن النَّاس من يُسَمِّي سَاق هَذَا النَّبَات سلقيون وَيُسمى أَصله مَاء عنطارث وَهُوَ المحروث وَأقوى هَذِه كلهَا الصمغ وَبعده الْوَرق ثمَّ السَّاق وَقد ينْبت بِبِلَاد لونيه شَيْء بِأَصْل شَجَرَة الانجدان إِلَّا أَنه أدق مِنْهُ وَهُوَ حريف وَلَيْسَ لَهُ صمغ يدعى مَأْخُوذ السف وَيفْعل فعله. وَبِالْجُمْلَةِ الحلتيت صنفان منتن وَطيب لَيْسَ بِقَوي الاختبار: أجوده مَا يكون مِنْهُ مَا كَانَ إِلَى الْحمرَة وَكَانَ صافياً يُسمى بالمر قويّ الرَّائِحَة لَا تكون رَائِحَته شَبيهَة برائحة الكرّاث وَلَا أَخْضَر اللَّوْن وَلَا كريه المذاق هَين الإذابة إِذا ديف كَانَ لَونه إِلَى الْبيَاض. الطَّبْع: حَار فِي أول الرَّابِعَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: يكسر الرِّيَاح ويطردها بتحليله وَهُوَ مَعَ ذَلِك نفاخ وَيقطع ويحلل الدَّم الجامد فِي الْجوف. الزِّينَة: ينفع من دَاء الثَّعْلَب لطوخاً بالخل والفلفل وَإِذا اسْتعْمل فِي المأكولات حسن اللَّوْن ويقلع الثآليل المسمارية. الأورام والبثور: إِذا شرطت الأورام الخبيثة المميتة للعضو وَجعل الحلتيت عَلَيْهَا نفع وَهُوَ جيد فِي علاج الدبيلات الظَّاهِرَة والباطنة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 479

الجروح والقروح: ينفع من القوابي. آلَات المفاصل: إِذا شرب بِمَاء الرُّمَّان نفع من شدخ العضل وينفع من أوجاع العصب مثل التمدد والفالج بِأَن يُؤْخَذ مِنْهُ أنولوس فيخلط على مَا قيل بالشمع ويبلع وَيشْرب بِالشرابِ مَعَ فلفل وسذاب. أَعْضَاء الرَّأْس: تحشى بِهِ الأضراس المتأكلة أَو يخلط بكندر ويلصق على السن وَيفْعل فعل الفاوانيا فِي الصرع وَإِذا تغرغر بِهِ قلع العلق من الْحلق. أَعْضَاء الْعين: جيد لابتداء المَاء كحلاً بِعَسَل. أَعْضَاء الصَّدْر: إِذا ديف فِي المَاء وتجرع صفى الصَّوْت على الْمَكَان ونفع من خشونة الْحلق المزمنة. وَإِن تحسّى بالبيض نفع من السعال المزمن والشوصة الْبَارِدَة وَيفْعل فعل الشب فِي ورم اللهاة. أَعْضَاء الْغذَاء: إِن اسْتعْمل بِالتِّينِ الْيَابِس نفع من اليرقان وَهُوَ مِمَّا يضر بالمعدة والكبد. أَعْضَاء النفض: ينفع من البواسير وَيُقَوِّي الباه ويدر الْبَوْل والطمث وينفع من المغص وَمن قُرُوح الأمعاء. وَزعم بولس أَن فِيهِ قُوَّة مسهلة قَليلَة مَعَ قبض. وَمن الْمَعْلُوم عَنهُ الْجَمَاعَة أنّه قد ينفع من الإسهال الْعَتِيق الْبَارِد. الحميات: ينفع جدا من حمى الرّبع. السمُوم: يَجْعَل على عضة الكَلْب الكَلِب والهوام وخْصوصاً الْعَقْرَب والرتيلاء وينفع من جَمِيع ذَلِك شرباً وطلاء بالزيت وينفع ضَرَر السِّهَام المسمومة وينفع من بعض السمائم. حنظل: الِاخْتِيَار: الْمُخْتَار مِنْهُ هُوَ الْأَبْيَض الشَّديد الْبيَاض اللين فَإِن الْأسود مِنْهُ رَدِيء والصلب رَدِيء. وَيَنْبَغِي أَن لَا ينْزع إِذا جني شحمه من جَوْفه بل يتْرك فِيهِ كَمَا هُوَ فَإِنَّهُ يضعف إِن فعل ذَلِك ث وَأَن لَا يجنى مَا لم يَأْخُذ فِي الصُّفْرَة وَلم تنسلخ عَنهُ الخضرة بِتَمَامِهَا وَإِلَّا فَهُوَ ضارّ رَدِيء. قَالُوا: وَيجب أَن يجْتَنب قشره وحبه وَإِذا لم يكن على الشَّجَرَة إِلَّا حَنْظَلَة وَاحِدَة فَهِيَ رَدِيئَة قتّالة وَالذكر الليفي أقوى من الْأُنْثَى الرخو وَيجب أَن يُبَالغ فِي سحقه وَلَا يغتر بِأَنَّهُ قد انسحق جيدا فَإِن الْجُزْء الصَّغِير مِنْهُ فِي الحسّ إِذا صَادف الرُّطُوبَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 480

يَرْبُو ويتشبث بنواحي الْمعدة وتعاريج الأمعاء ويورم فَلذَلِك يجب إِذا سحق أَن يبل بِمَاء الْعَسَل ثمَّ يجفف ويسحق وإصلاحه وَدفع غائلته بالكثيراء أولى مِنْهُ بالصمغ لِأَن الصمغ أقهر لقُوَّة الدَّوَاء. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس زعم الْكِنْدِيّ أَنه بَارِد رطب وَقد بعد عَن الْحق بعدا شَدِيدا. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل مقطع جاذب من بعيد ورقه الغضُ يقطع نزف الدَّم. الزِّينَة: يدلك على الجذام وداء الْفِيل. الأورام والبثور: ورقه الغض يحلّل الأورام ويُنضجها. آلَات المفاصل: نَافِع لأوجاع العصب والمفاصل وعرق النسا والنقرس الْبَارِد جدا. أَعْضَاء الرَّأْس: ينقّي الدِّمَاغ ويطبخ أَصله من الخلّ ويُتَمضمض بِهِ لوجع الْأَسْنَان أَو يقوّر ويرمى مَا فِيهِ ويطبخ الْخلّ فِيهِ فِي رماد حَار وَإِذا طبخ فِي الزَّيْت كَانَ ذَلِك الزَّيْت قطوراً نَافِعًا من الدوي فِي الْأذن ويسهل قلع الْأَسْنَان. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع الإستفراغ بِهِ من انتصاب النَّفس شَدِيدا. أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله نَافِع للاستسقاء رَدِيء للمعدة. أَعْضَاء النفض: يسهل البلغم الغليظ من المفاصل والعصب خُصُوصا ويسهل أَيْضا المرار وينفع من القولنج الرطب والريحي جدا وَرُبمَا أسهل الدَّم وَيحْتَمل فَيقْتل الْجَنِين ولسرعة خُرُوجه من الأمعاء لَا يبلغ فِي التأثيرات المتوقعة من مرارته وينفع من أمراض الكلى والمثانة. والشربة مِنْهُ وزن كرمتين أَي اثْنَا عشر قيراطاً وَيجب أَن يسحق وَرُبمَا آخرج جوفها من فَوق وملىء من رب الْعِنَب أَو من شراب حُلْو عَتيق وَترك يَوْمًا وَلَيْلَة وَرُبمَا وضع على رماد نَار إِلَى أَن يسحق نَاعِمًا ويسقى. السمُوم: المجتنى أَخْضَر يسهل بإفراط ويقيء بإفراط ويكرب حَتَّى رُبمَا قتل والمفرد الثَّابِت على أَصله وَحده رُبمَا قتل مِنْهُ دانقان وَمن قشره وحبه دانق. أَصله نَافِع للذع الأفاعي وَهُوَ من أَنْفَع الْأَدْوِيَة للدغ الْعَقْرَب فقد حكى وَاحِد من الْعَرَب أَنه سقِِي من لدغته الْعَقْرَب فِي أَربع مَوَاضِع درهما مِنْهُ فبرأ على الْمَكَان وَكَذَلِكَ ينفع مِنْهُ طلاء. الْمَاهِيّة: الحمص أَصْنَاف كَثِيرَة مِنْهَا الْأَبْيَض وَمِنْهَا الْأَحْمَر وَمِنْهَا الْأسود والكرسني. وَمِنْهَا بري أحد وَأمر وَأَشد تسخيناً وَيفْعل أَفعَال البستاني فِي القوه لَكِن غذَاء البستاني أَجود من غذَاء الْبري.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 481

الطَّبْع: الْأَبْيَض حَار يَابِس فِي الأولى وَالْأسود أقوى. الْخَواص: كِلَاهُمَا مفتّح ملين وَفِيه تقطيع ويغذو غذَاء أقوى من غذَاء الباقلا وَأَشد تلززاً وَلَا شَيْء فِي أشكاله أغذى مِنْهُ للرئة ورطبه أَكثر توليداً للفضول من يابسه. الزِّينَة: يجلو النمش وَيحسن اللَّوْن طلاء وأكلاً. الأورام والبثور: ينفع من الأورام الحارة والصلبة وَسَائِر الأورام وَمَا كَانَ مِنْهَا فِي الغدد. الْجراح والقروح: دهنه ينفع القوباء دقيقه للقروح الخبية والسرطانية والحكة. آلَات المفاصل: ينفع من وجع الظّهْر. أَعْضَاء الرَّأْس: نَافِع للبثور الرّطبَة فِي الرَّأْس وينفع نقيعه من وجع الضرس وينفع من أورام اللثة الحارة والصلبة والأورام الَّتِي تَحت الْأُذُنَيْنِ. أَعْضَاء الصَّدْر: يصفّي الصَّوْت ويغذو الرئة أفضل من كل شَيْء وَلذَلِك يتَّخذ مِنْهُ حساء أَي من دَقِيق الحمص. أَعْضَاء الْغذَاء: طبيخه نَافِع للاستسقاء واليرقان وَيفتح وخصوصاً الكرسني وَالْأسود سدد الكبد وَالطحَال وَيجب أَن يُؤْكَل الحمص لَا فِي أول الطَّعَام وَلَا فِي آخِره بل فِي وَسطه. أَعْضَاء النفض: طبيخ الْأسود يفتت الْحَصَاة فِي المثانة والكلي بدهن اللوز والفجل والكرفس وَيخرج الْجَنِين جيمعه وَهُوَ رَدِيء لقروح المثانة وَيزِيد فِي الباه جدا وَلذَلِك يعلف فحول الدَّوَابّ وَالْجمال الحمص. ونقيعه ينعظ بِقُوَّة إِذا شرب على الرِّيق وكلة يلين الْبَطن وَيفتح سدد الكلى خُصُوصا الْأسود والكرسني. قَالَ بَعضهم: أَنه إِن نفع فِي الْخلّ وَأكل حُثه على الرِّيق وصبر عَلَيْهِ نصف يَوْم قتل الدُّود. قَالَ أبقراط: إِن فِي الحمص جوهرين يفارقانه بالطبخ أَحدهمَا مالح يلين الطبيعة وَالْآخر حُلْو يدر الْبَوْل والحلو فِيهِ نفخ يهيج الباه. حِنْطَة: الْمَاهِيّة: مَعْرُوفَة. الِاخْتِيَار: أَجود النطة المتوسطة فِي الصلابة والسخافة الْعَظِيمَة السمينة الحديثة الملساء الَّتِي بَين الْحَمْرَاء والبيضاء. وَالْحِنْطَة السَّوْدَاء رَدِيئَة الْغذَاء. الطَّبْع: حارة معتدلة فِي الرُّطُوبَة واليبوسة وسويقها إِلَى اليبس. الْأَفْعَال والخواص: الْحِنْطَة الْكَبِيرَة والحمراء أَكثر غذَاء. وَالْحِنْطَة المسلوقة بطيئة الهضم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 482

نفاخة لَكِن غذاؤها إِذا استمرئت كثير والحواري قريب من النشا لكت أسخن والدقيق اللزج بطبعه غير اللزج بالصنعة وَلَيْسَ للزج بالصنعة مَا للزج بطبعه. وَسَوِيق الْحِنْطَة بطيء الانحدار كثير النفخ لَا بُد من حلاوة تحدره بِسُرْعَة وَغسل بِالْمَاءِ الْحَار حَتَّى يزِيل نفخه وخلط السويق قَلِيل وَأما النشا فَهُوَ بَارِد رطب لزج. الزِّينَة: الْحِنْطَة تنقي الْوَجْه ودقيقها والنشا وخاصة بالزعفران دَوَاء للكلف. أَعْضَاء الْغذَاء: سويق الْحِنْطَة وَالشعِير ثقيل. أَعْضَاء النفض: الْحِنْطَة النيئة وَأَيْضًا المطبوخة المسلوقة من غير طحن وَلَا تهوية كالهريسة والهريسة أَيْضا كَذَلِك إِن أكلت ولدت الدُّود. السمُوم: الْحِنْطَة مدقوقة مذرورة على عضة الْكَلْب الكَلِب نافعة وَعِنْدِي الْحِنْطَة الممضوغة على الرِّيق خير. حليب: الماهيه: دَوَاء هندي يشبه السورنجان الْأَبْيَض. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. آلَات المفاصل: ينفع شربه من النقرس وأوجاع المفاصل جدا. حماض: الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هَذَا النَّبَات أَصْنَاف كَثِيرَة مِنْهُ صنف ينْبت فِي أَرض دسمة ورقه طوال حادة الرؤوس وَقد ينْبت فِي الْبَسَاتِين وَهَذَا إِذا طبخ كَانَ طيّب الطّعْم وَمِنْه صنف ينْبت فِي الآجام وأوراقه صلبة محددة الْأَطْرَاف يُقَال لَهُ أفسولاباين وَمِنْه صنف بري ناعم شَبيه بِلِسَان الْحمل وَمِنْه صنف ورقه كورق الصعتر وقضيان عَلَيْهَا بزره غير كبار حامض أَحْمَر وحريف وَمِنْه صنف يُسمى أنقولويون. وَبَعض النَّاس يُسَمِّيه لعنون وَهُوَ أكبر من الَّذِي وَصفنَا ينيت أَيْضا فِي الآجام. وقوته مثل قُوَّة سَائِر أَصْنَاف الحماض الَّتِي ذَكرنَاهَا وَقَالَ بَعضهم: الْبري يُقَال لَهُ السلق الْبري وَلَيْسَ فِي الْبري كُله حموضة كَمَا يُقَال بل لَعَلَّ فِي بعضه والبري أقوى فِي كل شَيْء. الطَّبْع: بَارِد يَابِس قي الثَّانِيَة وبزره بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الأقعال والخواص: فِيهِ قبض وَفِي التفه عَنهُ تَحْلِيل يسير والحامض أَقبض وَالَّذِي لَيْسَ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 483

شَدِيد الحموضهّ أغذى وَهَذَا هُوَ الشبيه بالهنديا وَكله يقمع الصَّفْرَاء وخلطه مَحْمُود صَالح. الزِّينَة: أُصُوله بالخل لتقشير الْأَظْفَار وَإِذا طبخ بِالشرابِ نفع ضماده من البرص وَا لقوباء. الأورام والبثور: تضمد بِهِ الْخَنَازِير حَتَّى قيل: إِن أَصله إِن علق فِي عنق صَاحب الْخَنَازِير انْتفع بِهِ. الْجراح والقروح: أُصُوله بالخل للجرب المتقرح والقوابي وطبيخه بِالْمَاءِ الْحَار على الحكة وَكَذَلِكَ هُوَ نَفسه فِي الْحمام بمائه. أَعْضَاء الرَّأْس: يتمضمض بعصارته للسن الوجعة وَكَذَلِكَ بمطبوخه فِي الشَّرَاب وينفع من الأورام الَّتِي تَحت الْأذن. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من اليرقان الْأسود بِالشرابِ ويسكن الغثيان ويؤكل لشَهْوَة الطين واذا طبخ بخل وضمد بِهِ الطحال حلل ورمها. أَعْضَاء النفض: هُوَ وبزره يعقل وخصوصاً بزر الْكِبَار مِنْهُ وَقد قيل: إِن ورق كل أصنافه إِذا طبخ وَأكل لين الْبَطن وَقيل: فِي بزره عقل مُطلق. وَقَالَ بَعضهم: إِن بزر الحماض غير مقلو فِيهِ إزلاق وتليين. وأصوله مدقوقا لسيلان الرَّحِم وتفتت حَصَاة الْكُلية إِذا شرب فِي شراب وللزوجته الَّتِي فِيهِ ينفع من السحج الْعَارِض وَمن يبس التفل فَإِنَّهُ مَعَ منفعَته السحج يزلق وَإِذا شرب بزر الفاض وساغ ذَلِك بِالْمَاءِ وَالْخمر نفع من قرحَة الأمعاء والإسهال المزمن وَإِذا سُحق واحتملته الْمَرْأَة قطع سيلان الرطوبات السائلة من الرَّحِم سيلاناً مزمناً وَإِذا طُبخ بِالشرابِ وَشرب فتت الْحَصَى الَّذِي فِي المثانة وأدرّ الطمث جدا. السمُوم: ينفع من لسع الْعَقْرَب وخصوصاً الْبري وَإِن اسْتعْمل بزره قبل لسع الْهَوَام وَالْعَقْرَب لم حَرشَف: الْمَاهِيّة: وَهُوَ بعض أَصْنَاف الكركند.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 484

الطَّبْع: معتدل إِلَى الْحَرَارَة رطب إِلَى الثَّانِيَة. قَالَ الخوزي: هُوَ بَارِد رطب. قَالَ الْمَسِيح: هُوَ كالهليون فِي أَفعاله حَار رطب فِي الأولى. وَقَالَ غَيره: هُوَ حَار فِي الأولى رطب فِي الثَّانِيَة. وَقد نسب إِلَى جالينوس أَنه قَالَ: الحرشف حَار فِي آخر الثَّانِيَة. وَعِنْدِي أَن أجناسه كَثِيرَة مُخْتَلفَة الطبائع. الْأَفْعَال والخواص: ينقي قَلِيلا ويجفف وَفِيه لطافة. قَالَ الخوزي: إِنَّه يولّد السَّوْدَاء وَقد أبعد. الزِّينَة: ينفع طلاء من دَاء الثَّعْلَب وماؤه يقتل الْقمل غسلا للرأس ويزيل نَتن الْإِبِط لإدرراره للبول المنتن وبخاصية فِيهِ. الأورام: يحلل الأورام. الْجراح والقروح: مَاؤُهُ ينفع من الحكة الصلبة. أَعْضَاء الرَّأْس: مَاؤُهُ يذهب الحزاز. أَعْضَاء الْغذَاء: يغثي وخصوصاً الْجبلي لَا سِيمَا أَصله وصمغه وَهُوَ الكركند ونقول فِيهِ من بعد فِي فصل الْكَاف. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه ويدر الْبَوْل وَيخرج بولاً منتناً ويلين الطبيعة وَيخرج البلغم وَكَثِيرًا مَا يعقل الْبَطن إِذا شرب بِالشرابِ. حندقوقي: الْمَاهِيّة: نبت مِنْهُ بري وَمِنْه بستاني وَمِنْه مصري يتَّخذ من بزره الْخبز ويتناولونه. الطَّبْع: قَالَ ابْن جريج: حَار يَابِس فِي آخر الثَّانِيَة. قَالَ ابْن ماسويه: حَار فِي وسط الثَّانِيَة. والبستاني يشبه أَن تكون حرارته فِي آخر الأولى. الْخَواص: البستاني معتدل الْجلاء والتجفيف وَفِي البرّي قبض مَعَ تسخين ودهنه للرياح الغليظة. الزِّينَة: الْبري للكلف وَكَذَلِكَ البستاني. الْجراح والقروح: عصارة البستاني بالعسل تنقي القروح. آلَات المفاصل: دهنه جيّد لأوجاع المفاصل من الرّيح وَعند خوف الزمانة وَقد برىء بِهِ قوم. أَعْضَاء الرَّأْس: يصدع إِذا سعط بعصارته وينفع لمن يصرع كثيرا. أَعْضَاء الْعين: عصارة البستاني مِنْهُ لبياض الْعين والغشاوة وخصوصاً مَعَ الْعَسَل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 485

أَعْضَاء الصَّدْر: نَافِع لوجع الأضلاع من البلغم خصوضاً البرّي وَيحدث وجع الْحلق والخوانيق ويتلاقى ضَرَره بالكزبرة والخسّ والهندبا. أَعْضَاء النفض: يدرّ الْبَوْل والطمث. والبرّي مَعَ شراب وبزر الملوخيا جيّد لوجع المثانة. ودهنه نَافِع لوجع الْأُنْثَيَيْنِ ووجع الْأَرْحَام. والبرّي ينفع من الهيضة ويشد الْبَطن وَهُوَ وبزره يهيّج الباه. الحمّيات: قيل فِيمَا يُقَال: إِن صَاحب الغبّ يُسمى من ورقه ثَلَاث وَرَقَات أَو من بزره ثَلَاث حبّات فيشوش على الْحمى أدوارها وللربع أَربع من أَيهمَا شِئْت. السمُوم: إِذا رش مَاؤُهُ على لسعة الْعَقْرَب سكّن الوجع فِي الْحَال وَإِن رشّ على عُضْو سليم هيج لذعاً ووجعاً وبزره أقوى فِي علاج لسع الْعَقْرَب مِنْهُ. حلبة: الطَّبْع: فِي آخر الأولى يابسة فِيهَا وَلَا تَخْلُو من رُطُوبَة غَرِيبَة. الْأَفْعَال والخواص: قوتها منضجة ملينة وَذَلِكَ لما اجْتمع فِيهَا من حرارة مَعَ لزوجة فلزوجتها تمنع غَلَبَة أَذَى حَرَارَتهَا وحرارتها تفعل بالرفق وكيموسها رَدِيء وَإِن كَانَ لَيْسَ بِالْقَلِيلِ. الزِّينَة: دهنها مَعَ الآس نَافِع للشعر ولآثار القروح وينفع من الشقاق الْبَارِد بلعابها خُصُوصا مَعَ دهن الْورْد وَيدخل فِي أدوية الكلف وتحسين اللَّوْن وَتغَير النكهة ونتن رَائِحَة الْبدن والعرق. الأورام والبثور: تحلل البلغمية والصلبة ودقيقها للأورام الحارة الظَّاهِرَة والباطنة إِذا لم تكن ملتهبة بل كَانَت إِلَى صلابة مَا وتلين الرتيلات وتنضجها. أَعْضَاء الرَّأْس: تنقي الحزاز غسلا بِهِ للرأس مصدعة خُصُوصا مَعَ المري وَإِن كَانَت مَعَ المرّي أقل مضرَّة للمعدة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 486

أَعْضَاء الْعين: طبيخ الحلبة يشفي من الطرفة وينفع طلاء على الْعين للمواد الغليظة المتورمة أَعْضَاء الصَّدْر: تصفي الصَّوْت وتغذو الرئة بعض الْغذَاء وتلين الصَّدْر وَالْحلق وتسكّن السعال والربو وخصوصاً إِذا طبخت بِعَسَل أَو تمر أَو تين. والأجود أَن تجمع مَعَ تمر لحيم وَيُؤْخَذ عصيرهما فيخلط بِعَسَل كثير ويسخن على الْجَمْر تسخيناً معتدلاً ويتناول قبل الطَّعَام بِمدَّة طَوِيلَة. أَعْضَاء الْغذَاء: نافعة مَعَ النطرون للطحال ضماداً. وطبيخها بالخل لضعف الْمعدة وخصوصاً طريها ولقروحهما مغث والخل والمري يدفعان ضَرَر أكله. أَعْضَاء النفض: يجلس فِي طبيخها لورم الرَّحِم ووجعه وانضمامه وطبيخها بالخل لقروح المعي وَكَذَلِكَ طريها مَعَ الْخلّ إِذا أكل قضماً. وطبيخها بِالْمَاءِ جيد للزحير والإسهال. ودهنها جيد للأورام فِي المقعدة ويحقن أَيْضا للزحير والمغص وخصوصاً مَعَ المري قبل الطَّعَام وَإِنَّمَا يُحَرك إِلَى دفع الثفل لحرافته وخصوصاً مَعَ عسل غير كثير لِئَلَّا يلذع بِقُوَّة وطبيخه مَعَ الْعَسَل يحدر الرطوبات الغليظة من الأمعاء ويدر الْبَوْل والطمث وَيحْتَمل مَعَ شَحم البط فينفع من صلابة الرَّحِم للعسير الْولادَة لجفاف وَهُوَ جيد لأَصْحَاب البواسير يطيب الرجيع وينتن الْبَوْل والعرق وَلَيْسَ كالترمس فِي عسر خُرُوجه. حرذون: الْمَاهِيّة: هُوَ الضَّب وطبعه قريب مِنْهُ طبع الورل وَهُوَ يشبه الورل بِمَا يتَعَدَّى بِهِ. أَعْضَاء الْعين: زبله للبياض والحكة ويحِد الْبَصَر. حلزون: الْمَاهِيّة: هُوَ من جملَة الأصداف. الْأَفْعَال والخواص: يطفىء الدَّم. أَعْضَاء الْعين: المحرق مِنْهُ لقروح الْعين. حور رومي وَيُسمى التروس: الطَّبْع: حَار يسخن شَدِيدا فِي الثَّانِيَة ويجفف قي الأولى. وزهره أَشد تسخيناً وصمغه بَالغ فِي التسخين. أَعْضَاء الرَّأْس: ثَمَرَته بالخل تَنْفَع من الصرع. حل: آلَات المفاصل: يضر بالعصب وَيحدث التشتج. حشيشة الزّجاج: الْمَاهِيّة: هَذِه حشيشة يجلى بهَا الزّجاج.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 487

الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض مَعَ الرُّطُوبَة ملصق منق ملين. الأورام والبثور: مسكن للأورام ويسقى ورقه للجمرة وَحرق النَّار والأورام البلغمية وعصارته مَعَ أسفيداج الرصاص على النملة والحمرة ويغرغر بِهِ لورم اللوزتين. أَعْضَاء المفاصل: بقيروطي على النقرس. أَعْضَاء الرَّأْس: عصارته مَعَ دهن الْورْد لوجع الْأذن يتحنك بِهِ وبعصارته لورم اللوزتين. أَعْضَاء النَّفس: تتحسى عصارته للسعال المزمن. أَعْضَاء النفض: يزِيل البواسير. حَرْبَة: الْمَاهِيّة: وَيُقَال لَهَا أَيْضا لنجيطس وَهُوَ بزر مثلث كالحربة ورقه مثلث شَبيه بورق أسقولوقندريون. الطَّبْع: البستاني حرارته قَليلَة والبري حرارته فِي الثَّانِيَة. أَعْضَاء الْغذَاء: قشره بالخل على الطحال وورقه يَابسا إِذا شرب أَبْرَأ الطحال. أَعْضَاء النفض: يدر خُصُوصا ورقه الشبيه بورق أسقولوقندريون. حالبي: الْمَاهِيّة: نَبَات يُسمى حالبياً لِأَن لَهُ خاصية شِفَاء أورام الحالب ضماداً وتعليقاً وَهُوَ مركب للقوى كالورد. الطَّبْع: فِيهِ قُوَّة مبردة مَعَ حرارة فِيهِ. الْخَواص: مُحَلل وَفِيه قُوَّة مبردة دافعة. الأورام والبثور: يشفي الورم الْعَارِض فِي الْحَال إِذا علق عَلَيْهِ فضلا عَن أَن يضمد بِهِ. حزاء: الْمَاهِيّة: هُوَ الزوفرا وَهُوَ الديناروية وَقد قُلْنَا فِيهِ فِيمَا مضى. حاسيس: الْمَاهِيّة: هُوَ دَوَاء أرمني وَيُقَال أَيْضا فَارسي قَالَت الخوز: هُوَ أقوى من الأفربيون وَإِذا زَادَت شربته على الدِّرْهَم قتل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 488

الزِّينَة: ينفع من البرص والبهق الْأَبْيَض. أَعْضَاء الْغذَاء: مكرب مغث جدا. أَعْضَاء النفض: يسهل الأخلاط الغليظة والسوداء والبلغم بِقُوَّة والديدان وحبّ القرع. الأبدال: بدله فِي الإسهال وَالْمَنْفَعَة من السَّوْدَاء نصف وَزنه شَحم النظل مَعَ سدس وَزنه حجر أرمني. حب السمنة. الْمَاهِيّة: شَجَرَة قفرية على قدر الذِّرَاع أَبيض الْوَرق لَيْسَ بشديد الْبيَاض ثَمَرَته كالفلافل دهني لبني. قَالَ بَعضهم: هُوَ بزر صامر يَوْمًا. الطَّبْع: حَار إِلَى قَلِيل رُطُوبَة. أَعْضَاء الْغذَاء: يبطؤ فِي الْمعدة فَإِذا انهضم كثر غذاؤه. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الْمَنِيّ ويهيج الباه. حب الصنوبر: الْمَاهِيّة: حبّ هَذِه الشَّجَرَة أدق من الفستق دَقِيق القشر هشّه أَحْمَر ينفلق عَن لب متطاول أَبيض دَهِين لذيذ وَهَذِه هِيَ الْكِبَار الَّتِي هِيَ من الصنوبر المسمّى سوس وَأما الصغار فَإِنَّهَا حب مثلث أَصْلَب قشراً وأحذ لبا وَفِيه حرافة وعفوصة وَالصغَار أشبه بالدواء مِنْهَا بالغذاء. الطَّبْع: الْكِبَار كالمعتدل وَإِلَى حرارة وَيزِيد رُطُوبَة وَالصغَار حَار يايس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: فِيهِ إنضاج وتليين وَتَحْلِيل ولذع وخصوصاً فِي الطري وَيذْهب لذعه أَن ينفع فِي المَاء وَحِينَئِذٍ يكمل تليينه وتغريته وَإِن كَانَا قبل ذَلِك موجودين فِيهِ وجودا تَاما. وجوهره أرضي مائي فِيهِ قَليل هوائية. الزِّينَة: مسمّن. آلَات المفاصل: حبّ الصنوبر الْكِبَار ينفع من الاسترخاء وضعَف الْبدن أكلا ويجفف الرطوبات الْفَاسِدَة الَّتِي تكون فِيهَا. أَعْضَاء الصَّدْر: الصَّغِير وَالْكَبِير مِنْهُ نَافِع لرطوبات الرئة العفنة والقيح ونزف الدَّم والسعال وخصوصاً بالمبيبختج الطري لمرارة يسيرهَ فِيهَا فَإِذا طبخ بشراب حُلْو كَانَ لتنقية قيح الرئة جيّداً وَكَذَلِكَ قشوره وخشبه إِذا وَقع فِي اللعوقات.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 490

أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا ضمّد مَعَ الأفسنتين على الْمعدة قوّاها وَهُوَ عسر الانهضام كثير الْغذَاء قويّه يلذع الْمعدة إِلَّا أَن ينقع فِي المَاء الْحَار فيأكله المحرور مَعَ الطبرزذ والمبرود مَعَ الْعَسَل فيهضم ويجود وَهُوَ جيد للمعدة. قَالَ ديسقوريدوس: رَدِيء للمعدة وَيُشبه أَن لَا يكون كَذَلِك إلأ إِذا حرق ورنخ وَأَن المنقوع يكون جيدا يصلح فَسَاده وَيكسر رياحه وَإِذا شرب مج بقلة الحمقاء سكن لذعها فضلا عَن أَن لَا يلذع. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الْمَنِيّ زِيَادَة كَثِيرَة إِذا أكل مَعَ السمسم والطبرزذ أَو الْعَسَل والفانيد والإكثار مِنْهُ وَمن الصعتر يمغص. وترياقه حب الرُّمَّان المز يمص بعده وَهُوَ شَدِيد الْجلاء لرطوبات الْكُلِّي والمثانة ويقويهما على حبس الْبَوْل ويبرىء من نَوْعي التقطير وَيمْنَع من قُرُوح المثانة وَمن الْحَصَاة ويدر وينفع ضماده مَعَ الأفسنتين. حب القلقل: الْمَاهِيّة: الْأَبْيَض أكبر من القرطم لَيْسَ بخالص الاستدارة ينكسر عَن لبّ دهني طيب الطّعْم. آلَات المفاصل: يُقَوي الْأَبدَان المسترخية. الْخَواص: مقليه أخف. الزِّينَة: مسمن. أَعْضَاء الرَّأْس: مصدع وخصوصاً إِذا تنقل بِهِ على الشَّرَاب الْعَتِيق. أَعْضَاء الْغذَاء: الْإِكْثَار مِنْهُ يتخم ويهيض وَإِذا أكل بالطبرزذ وَالسكر وَالْعَسَل كَانَ أَجود هضماً والمقلي مِنْهُ أَجود وَلَيْسَ خلطه برديء وَالصَّغِير شَدِيد اللذع للمعدة. حَدِيد. الْمَاهِيّة: هُوَ ثَلَاثَة أَصْنَاف: سابورقان وبرماهن وفولاذ مَصْنُوع. فالسابورقان هوالفولاذ الطبيعي. والفولاذ الْمَصْنُوع هُوَ الْمُتَّخذ من البرماهن. وتوبال السابورقان قريب من توبال النّحاس. ونفرد للخبث بَابا مُفردا. الأقفال والخواص: زنجاره قَابض أكّال وخبثه أَضْعَف من زنجاره وَهُوَ أقوى كل خبث تجفيفاً. الزِّينَة: صدؤه على الداحس بِالشرابِ. الأورام والبثور: صدأ الْحَدِيد بِالشرابِ على الْجَمْرَة والبثور.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 491

أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا سحق بخلّ ثَقِيف وطبخ فِيهِ كَانَ ذَلِك الخلّ نَافِعًا للقيح المزمن الْجَارِي من الْأذن. أَعْضَاء الْعين: صدأ الْحَدِيد جيد لخشونة الجفون والظفرة. أَعْضَاء الْغذَاء: الشَّرَاب وَالْمَاء المطفأ فِيهِ الْحَدِيد ينفع من ورم الطحال واسترخاء الْمعدة وضعفها. أَعْضَاء النفض: فِي توباله قوّة مسهّلة للْمَاء أَضْعَف من الَّتِي فِي توبال النّحاس وصدؤه قَابض يحْتَمل فَيَنْقَطِع نزف الدَّم من الرَّحِم وصدؤه يجفّف البواسير وَالشرَاب المطفأ فِيهِ الْحَدِيد يحبس الإسهال المزمن ودوسنطاريا وينفع من استرخاء المقعدة وسلس الْبَوْل ونزف الْحيض وَيُقَوِّي على الباه. حمام. الْمَاهِيّة: طير مَعْرُوف. الطَّبْع: الْفِرَاخ فِيهَا حرارة ورطوبة فضلية والنواهض أخفّ وبيضها حَار جدا. الْخَواص: فِي الْفِرَاخ غلظ الرُّطُوبَة الفضلية. أَعْضَاء الرَّأْس: دمّ الْحمام يقطع الرعاف الَّذِي من حجاب الدِّمَاغ. أَعْضَاء الْغذَاء: النواهض أخص هضماً وأجود خلطاً من الْفِرَاخ وَيجب أَن يأكلها المحرورون بالحصرم والكزبرة ولب الْخِيَار وبيضه زهم. أَعْضَاء الْعين: زبل الْحمام نَافِع للبياض الْعَارِض من اندمال القرحة فِي القرنية. حور الْمَاهِيّة: هَذِه الشَّجَرَة يُقَال: إِن الرُّومِي مِنْهَا صمغها الكهرباء وَنحن نفرد للكهرباء بَابا. الطَّبْع: معتدل إِلَى اليبس. الْخَواص: لطيف وبزره ألطف وَلَيْسَ بشديد الْحَرَارَة. آلَات المفاصل: المثقال من ثَمَرَة هَذِه الشَّجَرَة نَافِع لعرق النسا وورق الرُّومِي مَعَ الْخلّ ضماد لوجع النقرس. أَعْضَاء الرَّأْس: يفتر عصارة ورقه ويقطر فِي الْأذن فيسكن وَجَعه. وثمرته تَنْفَع من الصرع. أَعْضَاء الْعين: يكتحل بثمرته مَعَ الْعَسَل فيقوي الْعين.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 492

أَعْضَاء النفض: ثَمَرَته مِثْقَال لتقطير الْبَوْل والمثقال من ثَمَرَته بالخل بعد الطهو يمْنَع الْحَبل وَكَذَلِكَ ورقه. حبّة الخضراء الْمَاهِيّة: هَذِه شَجَرَة مَعْرُوفَة تُوجد فِي بلدان كَثِيرَة بَارِدَة وَقد تكون فِي الجزائر الَّتِي يُقَال لَهَا فوفلادس. وَالَّذِي يجلب من هَذِه الجزيرة هُوَ أَجودهَا ولونه أَبيض شَبيه بلون الزّجاج مائل إِلَى لون السَّمَاء طيّب الرَّائِحَة يفوح مِنْهُ رَائِحَة حبّة الخضراء. وأجود هَذِه الصموغ صمغة شَجَرَة الخضراء وَبعدهَا المَصْطِكَى والكبار مِنْهُ هِيَ الضرو وشجره يُسمى البطم. الطَّبْع: قَالَ بَعضهم: وَفِي دهنها تليين وَقبض كَمَا يكون فِي دهن الْورْد والحقّ أنّ تسخين حَبَّة الخضراء تسخين لَيْسَ بالدون وأمّا تجفيفها فَمَا دَامَت رطبَة كَانَ قَلِيلا وَإِذا بلغت كَانَت فِي الثَّالِثَة وصمغها حَار فِيهِ يبس قَلِيل. الْأَفْعَال والخواص: مسخّن ملين منقّ وفيهَا قبض وصمغه أَكثر تحليلاً من المصطكي لِأَنَّهُ أَمر وَفِيه قَلِيل قبضَ وَهُوَ قوي الْجلاء وَفِيه تفتيح جيد وإنضاج وتليين ويجذب من عمق الْبدن وَفِي كثير من الْأَوْقَات يقوم مَنَام المصطكى ودخان البطم بعيد عَن الْأَذَى كدخاِن الكندر ودهنه مركب من قوى ثَلَاثَة مَعَ قُوَّة قابضة وَزعم بَعضهم أَن فِي دهنه تبريداً مَا. الزِّينَة: يجلو الْوَجْه والكلف وعلك الأنباط ينفع لشقاق الْوَجْه. الأورام والبثور: صمغه ينضج الأورام الصلبة. الْجراح والقروح: يجلو الجرب والقوابي وَيدخل صمغه فِي المراهم لتنقية الْجِرَاحَات ونشف الْمدَّة ويبرىء القروح الظَّاهِرَة وينفع من حكة القروح والجرب المتقرح وَمن الجرب البلغمي والبثور البلغمية. آلَات المفاصل: يَقع دهنه فِي أذهان الأعياء ومراهمها والفالج واللقوة. أَعْضَاء الرَّأْس: صمغه بِعَسَل وزيت جيّد لرطوبة الْأذن. أَعْضَاء الْعين: دخانه يدْخل فِي الأكحال لفظ الشّعْر وعلاج تَأْكُل الأجفإن. أَعْضَاء الصَّدْر: نَافِع من أوجاع الْجنب ضماداً ومسحاً وصمغه جيد لقروح الرئة والسعال المزمن لعوقاً وَحده أَو بحلاوة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 493

أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع للطحال وخصوصاً دهن البطم لكنه يذهب شَهْوَة الطَّعَام وَكَذَلِكَ ينقّي الصَّدْر. أَعْضَاء النفض: يهيج ويدر وصمغه أَيْضا يدر ويلين الْبدن إِذا أخذت مِنْهُ بندقة أَو جوزة على الرِّيق ينقّي الأخشاء ويجلو الْكُلِّي. السمُوم: يشرب صمغه وثمرته بِالشرابِ لنهش الرتيلاء. حرباء أَعْضَاء الْعين: قيل: إنّ دَمهَا يمْنَع نَبَات الشّعْر المنتوف من الْعين. حَيَّة الْمَاهِيّة: الْحَيَّة أَصْنَاف كَثِيرَة وَيسْتَعْمل مطبوخاً بِالْمَاءِ وَالْملح والشبت وَقد يُزَاد عَلَيْهَا الزَّيْت وَهُوَ فِي قوّة لَحمهَا وَيسْتَعْمل سلخها. وَنحن نذْكر أَصْنَاف الْحَيَّات فِي الْكتاب الرَّابِع. الِاخْتِيَار: أَجود لَحْمه دم الْأُنْثَى وأجود سلخه سلخ الذّكر. الطَّبْع: التجفيف فِي دَمه قوي وَأما التسخين فَلَيْسَ بشديد وسلخه شَدِيد التجفيف أَيْضا. الْخَواص: خَاصَّة لَحْمه أَن ينفذ الفضول إِلَى الْجلد وخاصة إِذا كَانَ الْإِنْسَان غير نقي وَكَانَ وَاحِد عرض لَهُ من أكله خراج فِي عُنُقه كثير وبُط فَخرج كُله قملاً ولحمه إِذا اسْتعْمل أَطَالَ الْعُمر وقوى الْقُوَّة وَحفظ الْحَواس والشباب. وينفع من الجذام نفعا عَظِيما وَإِذا اسْتعْمل على دَاء الثَّعْلَب نفع نفعا عَظِيما. الزِّينَة: أكله يقمل ويقسر لدفعه الفضول إِلَى الْجلد. الأورام والبثور: لَحمهَا ومرقها بعد إِسْقَاط طرفيها يمْنَع تزيد الْخَنَازِير وَكَذَلِكَ سلخها. آلَات المفاصل: مرقها بعد أَن يقطع من رَأسهَا وذنبها قَرِيبا من أَرْبَعَة أَصَابِع ويطبخ على مَا ذكرنَا إِذا تحسيت وَكَذَلِكَ لَحمهَا إِذا كل ينفع من أوجاع العصب وَكَذَلِكَ سلخه. أَعْضَاء الرَّأْس: سلخه إِذا طبخ فِي شراب وقطر فِي الْأذن سكن وجعها ويتمضمض بخلّ طبخ فِيهِ السلخ لوجع السن وأجود سلخه سلخ الذّكر. وَزعم جالينوس أَنه إنْ أخذت خيوط كَثِيرَة وخصوصاً مصبوغة بالأرجوان وخنق بهَا أَفْعَى ولف وَاحِد مِنْهَا على عنق صَاحب أورام اللهاة وَالْحلق ظهر نفع عَجِيب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 494

أَعْضَاء الْعين: مرقة الحيّة وَدَمه الْمَذْكُور يُقَوي الْبَصَر وَاتَّفَقُوا على أَن شَحم الأفعى يمْنَع نزُول المَاء إِلَى الْعين وَلَكِن الْإِنْسَان لَا يَجْسُر على ذَلِك. السمُوم: تشق الأفعى وتوضع على نهش الأفعى نَفسه فيسكن الوجع. حمَار. الْمَاهِيّة: وَحشِي وَغير وَحشِي وهما معروفان. الزِّينَة: رماد كبد الْحَار وكبده مَعَ الزَّيْت على تشقيق الْبرد نَافِع جدا. الأورام والبثور: رماد كبد الْحمار بالزيت على الْخَنَازِير. القروح: يبرىء الجذام. أَعْضَاء المفاصل: المكزوز من اليبوسة يجلس فِي مرقة لَحْمه. أَعْضَاء الرَّأْس: كبده مشوية على الرِّيق تَنْفَع من الصرع وَكَذَلِكَ حَافره محرقاً والشربة كل يَوْم فلنجارين. أَعْضَاء النفض: قيل إِن بَوْله نَافِع من وجع الكلى وَبَوْل الوحشي يفتت الْحَصَاة فِي المثانة فِيمَا يُقَال. حجراليهود. الْمَاهِيّة: كالجوز الصَّغِير إِلَى طول يسير يقطعهَا خطوط تَأتي من طرفها وخطوط آخرى مُعَارضَة لَهَا متوازية فيتقاطع وَيبقى مِنْهَا كالتفاليس الصغار لامعة. أَعْضَاء الْغذَاء: يضعف الْمعدة وَلَا يُوَافِقهَا وَيسْقط الشَّهْوَة. أَعْضَاء النفض: ينفع من حَصَاة الْكُلية ويخرجها والشربة عشر أنولوسات مِنْهُ بِمَاء حَار وَادّعى أَنه ينفع من حَصَاة المثانة وَلَيْسَ كَذَلِك وَهُوَ مِمَّا يقطع المقعدة فِيمَا يُقَال. حجرالاسفنج. الْمَاهِيّة: هَذَا حجر يُوجد فِي حرم الإسفنج. أَعْضَاء النفض: يفتت حَصَاة الكلى. الْحجر اللبني. الْمَاهِيّة: هَذَا حجر إِذا حك بِالْمَاءِ خرج مِنْهُ شَيْء كاللبن وَهَذَا الْحجر رمادي اللَّوْن حُلْو الطّعْم يسحق بِالْمَاءِ ويحفط مَا يتَحَلَّل مِنْهُ فِي حقة رصاص. الأورام والبثور: ينفع من ابْتِدَاء الأورام الحارة وَلَا يبلغ أَن ينفع نفعا عِنْد انتهائها يبلغ بِهِ الابراء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 495

أَعْضَاء الْعين: يكتحل بحكاكته مَعَ المَاء فَيمْنَع سيلان الفضول إِلَى الْعين والقروح الْعَارِضَة فِيهَا. حجر الرَّحَى. الأورام والبثور: بخار الْخلّ عَنهُ يمْنَع النزف وَيمْنَع الأورام الحارة. حجرالمسن. الزِّينَة: حكاكته على الثدي والخصية لِئَلَّا تعظم. الأورام والبثور: حكاكته جَيِّدَة لأورام الثدي الحارة. حجر العاجي. الْأَفْعَال والخواص: يجفف ويجلو وَيحبس الدَّم. الْجراح والقروح: يمْنَع نزف الْجِرَاحَات والقروح. حجرعسلي: الْمَاهِيّة: حجر لَهُ حكاكة مفرطة الْحَلَاوَة وَلكنه كالحجر اللبني فِي جَمِيع أَفعاله وَله قُوَّة الشادنج وَفِيه حرارة مَا ويعدونه من الْأَدْوِيَة. حجرالقمر. الْمَاهِيّة: يُقَال لَهُ: بزاق الْقَمَر وزبد الْقَمَر وَيُؤْخَذ عَنهُ زِيَادَة الْقَمَر وَيُوجد فِي بِلَاد الْعَرَب خَفِيف. الْأَفْعَال والخواص: فِيمَا يُقَال يعلق على الْأَشْجَار فتثمر. أَعْضَاء الرَّأْس: يشفي من الصرع ويعلق على المصروع تعاويذ متخذة مِنْهُ. حجر أسميطوس. الْمَاهِيّة: هَذَا الْحجر فِي أَفعاله كالشادنة لَكِنَّهَا أَضْعَف من ذَلِك. حجرحبشي. الْمَاهِيّة: حجر يجلب من بِلَاد الْحَبَشَة يضْرب إِلَى الصفر يستحكّ مِنْهُ حكّاكة لاذعة للسان شَبيه بِاللَّبنِ. أَعْضَاء الْعين: ينفغ غشاوة الْعين إِذا لم تكن مَعَ ورم ورمد وينفع من آثَار القروح فِيهَا وينفع الظفرة اللينة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 496

حجر أفروجي. الْخَواص: مجفّف مَعَ قبض وتلذيع وَتَحْلِيل. حجرالحية. السمُوم: يُقَال إِنَّه ينفع تَعْلِيقا من نهش الْحَيَّة. قَالَ جالينوس: أَخْبرنِي بذلك رجل صَدُوق. حجر يُطفأ بالزيت. الْخَواص: هَذَا الْحجر يطفأ بالزيت وَيسْتَعْمل بِالْمَاءِ. السمُوم: هَذَا الْحجر يهرب مِنْهُ الْهَوَام. حجراليشب. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ نَافِع للمعدة جدا وَذكر جالينوس أَنه إِذا أخذت مِنْهُ قلادة توازي الْمعدة وتُقلد بهَا نفع المريء والمعدة. حجر الأساكفة. أعضاه الصَّدْر: ينفع من قُرُوح الْحلق وأورام اللهاة جدا. حجر أرمني: الْمَاهِيّة: حجر فِيهِ أدنى لازَوردية لَيْسَ فِي لون اللازَوَرد وَلَا فِي اكتنازه بل كَانَ فِيهِ رملية مَا وَرُبمَا اسْتَعْملهُ الصياغون والنقاشون بدله اللازَوَرد وَهُوَ لين الْمس. أَعْضَاء الْغذَاء: رَدِيء للمعدة مغسوله لَا يقىء وَغير المغسول يقيء وَفِي جملَة الْأَحْوَال رَدِيء للمعدة. أَعْضَاء النفض: يسهل السَّوْدَاء إسهالاً قَوِيا أقوى من إسهال اللازَوَرد وَقد اقْتصر عَلَيْهِ فَترك الخربق الْأسود لما ظفر بِهِ لأمراض السَّوْدَاء. حرار الصخر. الْمَاهِيّة: قَالَ جالينوس: هَذَا شَيْء يكون على الْحجر يشبه الطحلب وَهُوَ يجفف من الْوَجْهَيْنِ جَمِيعًا لِأَن قوته تجلو وتبرد فالجلاء والتجفيف اكْتَسبهُ من الصخر والتبريد من المَاء. الْخَواص: مجفف مبرد وَقَالَ ديسقوريدوس: يقطع الدَّم وَلَا أَقُول بِهِ. حجر المثانة. الْمَاهِيّة: قَالَ قوم إِن الْحجر الْمُتَوَلد فِي المثانة إِذا شرب من ابتلى يذلك

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 497

فتت حَصى المثانة وَهَذَا من المعالجات الَّتِي لَا أَقُول بهَا. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الْحَاء وَذَلِكَ ثَلَاثَة وَخَمْسُونَ دَوَاء. الْفَصْل التَّاسِع حرف الطَّاء طباشير. الْمَاهِيّة: هُوَ أصُول القنا المحرَقة يُقَال أَنَّهَا تحرق لاحتكاك أطرافها عِنْد عصوف الرِّيَاح بهَا وَهَذَا يكون فِي بِلَاد الْهِنْد. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وَدفع وَقَلِيل تَحْلِيل. وتبريده أَكثر وتحليله لمرارة يسيرَة فِيهِ فَمن تَحْلِيله وَقَبضه يشْتَد تجفيفه وَهُوَ مركب القوى كالورد. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من القلاع وينفع من التوحش. أَعْضَاء الْعين: الطباشير ينفع من أورام الْعين الحارة. أَعْضَاء الصَّدْر: يُقَوي الْقلب وينفع من الخفقان الْحَار والغشى الْكَائِن من انصباب الصَّفْرَاء إِلَى الْمعدة سقيا وطلاء. أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع من الْعَطش والقيء والتهاب الْمعدة وضعفها وَيمْنَع انصباب الصَّفْرَاء إِلَيْهَا. أَعْضَاء النفض: يمْنَع الْخَلْط الصفراوي. الحميات: يمْنَع من الحميات الحادة. طرخون: الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف قَالُوا: أَن عَاقِر قرحا هُوَ أصل الطرخون الْجبلي. الطَّبْع: الظَّاهِر أَنه حَار يَابِس إِلَى الثَّانِيَة وَإِن كَانَت فِيهِ قُوَّة مخدرة. وَقَالَ بعض من لَا يعْتَمد عليهِ: إِنَّه حَار يَابِس. الْخَواص: هُوَ يجفف الرطوبات منشف لَهَا وَفِيه تبريد مَا نَافِع. أَعْضَاء النَّفس: يحدث وجع الْحلق. أَعْضَاء الْغذَاء: عسر الهضم.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 498

أَعْضَاء النفض: يقطع شَهْوَة الباه. طلحشقوق: الْمَاهِيّة: مَعْرُوف من الهندبا. الطَّبْع: برده أَكثر من رطوبته مَعَ أَن فِيهِ رُطُوبَة. الْخَواص: مبرد مفتح. أَعْضَاء الْعين: لبنه يجلو الْبيَاض. أَعْضَاء الْغذَاء: عصارته تَنْفَع من الاسْتِسْقَاء جدا وتفتح سدد الكبد. السمُوم: يُقَاوم السمُوم ويضمد بِهِ للسوع وخصوصاً لسع الْعَقْرَب. طرفاء. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هَذِه شَجَرَة مَعْرُوفَة تنْبت عِنْد مياه قَائِمَة وَلها ثَمَر شَبيه بالزهر وَهُوَ شَبيه فِي قوامه بالأشنة وَقد يكون بِمصْر وَالشَّام طرفاء بستاني شَبيه بالبري فِي كل شَيْء مَا خلا الثَّمر فَإِن ثمره بشبه العفص وَهُوَ مُضرس يقبض اللِّسَان فيستعمل بدله العفص فِي أدوية الْخَواص: فِيهِ قبض وجلاء وتنقية من غير تجفيف شَدِيد وماؤه جال مجفف جلاؤه أَكثر من تجفيفه تجفيفه مَعَ قبض. وَأما ثَمَرَته فشديدة الْقَبْض وَفِي الطرفاء لطف قَلِيل لَيْسَ فِي العفص الْأَخْضَر وَفِي سَائِر الْأَشْيَاء الآخر يسْتَعْمل بدل العفص. الزِّينَة: طبيخه يسْتَعْمل نطولاً على الْقمل فيقتله. الأورام والبثور: ورقْه ضماداً على الأورام الرخوة. الْجراح والقروح: دخانه يجفف القروح الرّطبَة والجدري ويذر سحيقه ورماده على حرق النَّار والقروح الرّطبَة وثمرته ورماده تجفف القروح الْعسرَة وتأكل اللَّحْم الزَّائِد. أَعْضَاء الرَّأْس: طبيخ ورقه بِالشرابِ ينفع من وجع الْأَسْنَان مضمضمة وَيمْنَع من تآكلها خُصُوصا ثَمَرَته.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 499

أَعْضَاء الْعين: ثَمَرَته تقوم مقَام العفص والحضَض فِي أمراض الْعين. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من النفث المزمن خُصُوصا ثَمَرَته. أَعْضَاء الْغذَاء: تَنْفَع قضبانه مهراة فِي الْخلّ للطحال ضماداً وَيشْرب للطحال بشراب طبخ فِيهِ ورقه وقضبانه ويتخذ من خشبه مشارب للمطحولين. أَعْضَاء النفض: ينفع من الإسهال المزمن وَيجْلس فِي طبيخه لسيلان الرَّحِم وَيحْتَمل حبه لَهُ السمُوم: تَنْفَع ثَمَرَته من نهش الرتيلاء. طراثيث: الْمَاهِيّة: قطع خشب متغضنة فِي غلظ أصْبع وَطوله أقل وَأكْثر قَابض الطّعْم أغبر وقوته كقوة الجلّنار وَيُقَال أَنه يجلب من الْبَادِيَة. الْخَواص: قَابض يمْنَع حَرَكَة الدَّم فِي الْأَعْضَاء كلهَا فِيمَا يُقَال. آلَات المفاصل: يُقَوي المفاصل المسترخية. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من استرخاء الْمعدة والكبد. أَعْضَاء النفض: عَاقل يحبس نزف الدَّم ولأختلاف الدَّم والاعراس شرباً فِي لبن الماعز الْمَطْبُوخ. الأبدال: نصف وَزنه قشور الْبيض المحرق المغسول وَسدس وَزنه عفص وَعشر وَزنه صمغ. طلق. الْمَاهِيّة: فال بَعضهم: إِن فِي سقيه خطراً لما فِيهِ من تشبثه بشظايا الْمعدة وخملها وبالحلق والمريء وَإِذا احْتِيجَ إِلَى حلبه حلب فِي خرقَة يَجْعَل فِيهَا قطع جمد أَو حَصى وليضرب حَتَّى يتَحَلَّل وَإِن كَانَ حَصى لم يكن بُد من غمسها فِي المَاء وَإِن أَرَادَ إِنْسَان فركه فِي الْخِرْقَة ثمَّ نفضه فِي كوز وَأخذ مَا ينتفض مِنْهُ ويستعمله بِمَاء الصمغ وَغَيره كَانَ جيدا لغرضه الْمَطْلُوب. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض حَابِس للدم وَيسْتَعْمل فِي النورة كَمَا زعم بولس وَغَيره ليَكُون تجفيفها أَكثر وَلَا تحرقه النَّار إِلَّا بحِيَل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 500

أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من أورام الثديين والمذاكير وَخلف الْأُذُنَيْنِ وَسَائِر اللَّحْم الرخو ابْتِدَاء. أعضاءالنفس: يحبس نفث الدَّم بِمَاء لِسَان الْحمل. أَعْضَاء النفض: يحبس الدَّم من الرَّحِم والمقعدة سقيا للمغسول مِنْهُ وطلاء وينفع من دوسنطاريا. طحلب. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف والنهري مائي أرضي والبحري أَشد قبضا. وَأما طحلب الصخر وَهُوَ حرار الصخر وَقد ذَكرْنَاهُ. الطَّبْع: بَارِد. الْخَواص: حَابِس للدم فِي كل مَوضِع طلاء والبحري أَشد. الأورام والبثور: يَجْعَل على الأورام الحارة والحمرة والنملة وَكَذَلِكَ العدسي من الطحلب مَعَ السويق. آلَات المفاصل: وعَلى النقرس الْحَار وأوجاع المفاصل الحارة وَإِذا أغلي بالزيت الْعَتِيق لين العصب. أَعْضَاء النفض: يضمد بِهِ قيلة الأمعاء فيضمرها. طحال. . الِاخْتِيَار: خير الأطحلة طحال الْخَنَازِير وَمَعَ ذَلِك فَهُوَ رَدِيء الكيموس. الْخَواص: فِيهِ بعض الْقَبْض ويولّد دَمًا سوداوياً. أَعْضَاء الْغذَاء: بطيء الهضم لعفوصته. طاليسفر. الْمَاهِيّة: قشور هندية فِيهَا قبض وحدة وعطريّة يسيرَة فِيهِ جوهو أرضي أَكثر ولطف قَلِيل. س الطَّبْع. لَيْسَ يبين عِنْد جالينوس حر وَبرد يعْتد بِهِ. قَالَ بَعضهم: إِنَّه حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: فِيهِ قبض وتجفيف شديدان وَتَحْلِيل وَهُوَ مركّب من جَوَاهِر كَثِيرَة والأرضية فِيهِ أَكثر. أَعْضَاء النفض: ينفع من الذرب وقروح الأمعاء ونزف الدَّم من الرَّحِم والمقعدة وينفع من

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 501

طريفان. الْمَاهِيّة: نَبَات ينْبت فِي الرّبيع بزره يشبه العصفر. السمُوم: طبيخه إِذا صب على نهش الأفعى سكّن وَجَعه وَإِن صب مِنْهُ على عُضْو سليم أحدث بِهِ مثل مَا يحدث من نهش الأفعى من الوجع. طين مختوم. الْمَاهِيّة: هَذَا الطين يجلب من تل أَحْمَر من مَوضِع يُسمى بحيرة وَإِنَّمَا سميت بحيرة لِأَنَّهَا أَرض ملساء قاع لَيْسَ فِيهَا حشيشة الْبَتَّةَ وَلَا صَخْرَة وَقد حَدثنِي بحديثها من رأها وَيُقَال لهَذَا الطين: الطين الكاهني وَذَلِكَ أَنه لم يكن يَأْخُذهُ إِلَّا امْرَأَة كاهنة أَعنِي فِي سالف الْأَيَّام. وَيُقَال لَهُ الْمغرَة الكيهانية لِأَنَّهُ بِالْحَقِيقَةِ مغرة تَأْخُذهُ الكاهنة المسمّاة كَانَت بارطمس وَتَأْتِي بِهِ الْمَدِينَة وتجعله كالحسو فِي المَاء وتدعه بعد التحريك الْقوي يهدأ ويرسب وتصب عَنهُ ذَلِك المَاء وَتَأْخُذ الشَّيْء الغليظ وتطرحه وتستعمل الدسم اللزج مِنْهُ وتعمل مِنْهُ طيناً كالشمع وتختمه. وَعند ديسقوريدوس هُوَ طين من كَهْف ذَلِك الْموضع يعجن بِدَم التيوس وَقد يغمس حَتَّى لَا يعرف البتّة. الِاخْتِيَار: أجوده الَّذِي لَهُ رَائِحَة الشبث يحبس الدَّم إِذا أسيل من الْفَم ويلتصق بِاللِّسَانِ وَيتَعَلَّق الْخَواص وَالْأَفْعَال: قَالَ بولس: لَيْسَ دَوَاء أقطع للدم مِنْهُ وَهُوَ أقوى من طين شاموس حَتَّى إِن الْأَعْضَاء لَا تحْتَمل قوته إِذا كَانَ بهَا ورم حَار جدا خُصُوصا الناعمة بل يحس مِنْهُ خشونة مَا وَهُوَ مبرّد مغر. الأورام والبثور: ينفع فِي ابْتِدَاء الأورام الحارة. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات الطريّة والقروح الْعسرَة وَيمْنَع الحرق من التقرح ويشفي قروحه. آلَات المفاصل: يحفظ الْأَعْضَاء عِنْد السقطة وَيجْبر وَيمْنَع انصباب الْموَاد إِلَى الْيَدَيْنِ وَالرّجلَيْنِ وَيمْنَع التأكل. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع النزلة وَيمْنَع سيلان الْفَم واللثة. أَعْضَاء النَّفس: يحفظ الأحشاء عِنْد السقطة وينفع من السل وينفع أَيْضا نفث الدَّم لتجفيفه قرحَة الرئة. أَعْضَاء النفض: ينفع من سحج الأمعاء الْخَبيث سقيا وحقناً خُصُوصا بعد حقنه بِمَاء الْعَسَل المائل إِلَى الصروفة ثمَّ مَاء الْملح. السمُوم: يُقَاوم السمُوم والنهوش سقيا بِالشرابِ وطلاء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 502

بالخل والخالص مِنْهُ إِذا سقِِي لَا يزَال يغثّي ويقذف السم وخصوصاً إِذا شرب قبله. قَالَ جالينوس: دَوَاء العرعر الْمُتَّخذ بِهِ جربته فِي الأرنب البحري والفراريح فَوَجَدته يقذفها فِي الْحَال وَقد جربته فِي عض الكَلْب الكَلِب بشراب وطليته على نهش الأفعى بالخل وَوضعت عَلَيْهِ بعد الطلاء ورق أسقورديون أَو قنطوريون. طين مُطلق. الْمَاهِيّة: هُوَ طين كل الْمَوَاضِع. الطَّبْع: كُله مبرد. الْخَواص: مجفف جال والطين الْحر من الأَرْض الشمسية مجفف للأبدان الرهلة من غير لذع لتغريته إِذا لم يخالطه المحرق كالخزف والحيطان المحرقة فِي الشَّمْس وَفِيه قوّة محلّلة فَإِن غسل مرّة آخرى صَار مجفّفاً معتدلاً فِي االحر وَالْبرد لطيفاً. الزِّينَة: يشدّ اللَّحْم الرهل. الأورام والبثور: بقيروطي على الْخَنَازِير والصلابات. أَعْضَاء الْغذَاء: يطلى بطين الأَرْض الشمسية المستسقون والمطحولون فينتفعون نفعا بَينا ويبرىء اللحمي كثيرا. طين أرمني. الْمَاهِيّة: هُوَ طين أَحْمَر إِلَى الغبرة مَعْرُوف يَسْتَعْمِلهُ الصائغون فِي صبغ الذَّهَب والالاني قريب الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: يحبس الدَّم لِأَن تجفيفه فِي الْغَايَة. الأورام والبثور: ينفع من الطواعين شرباً وطلاء وَيمْنَع سعي عفونة الْأَعْضَاء. الْجراح والقروح: عَجِيب فِي أَمر الْجِرَاحَات. لدضاء الرَّأْس: يمْنَع النزلة وينفع من القلاع. أَعْضَاء الصَّدْر: جيد لنفث الدَّم وينفع من السلّ لتجفيفه قرحَة الرئة وَهُوَ علاج ضيّق النَّفس من النَّوَازِل. أعصاء النفض: جيد لقروح الأمعاء والإسهال ونزف الرَّحِم. الحميات: ينفع من الحميات السلية والوبائية خَاصَّة وَقد سلم قوم من وباء عَظِيم لاعتيادهم شربه فِي شراب رَقِيق وَإِن سقِِي فِي حمى الوباء فَلَا بدّ من شراب ليبذرقه إِلَى الْقلب وليمزج ذَلِك الشَّرَاب مزجا بِمَاء الْورْد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 503

طين شاموس. الْمَاهِيّة: قَالَ الْحَكِيم الْفَاضِل جالينوس: نَحن نستعمل من هَذَا مَا يسمّى كَوْكَب شاموس. أَقُول: إِن النَّاس يرَوْنَ أَن هَذَا هُوَ الطلق لَكِن الطلق قد يذكر من أمره المحضلون أَنه يَقع إِلَى بِلَاد الْأَفْعَال والخواص: طين شاموس يَقُول جالينوس: هُوَ كالمختوم فِي أَمر حبس الدَّم وَأَشْيَاء آخر وَهُوَ أكبر هوائية من الْمَخْتُوم وَلَكِن هُوَ أخفّ بل هُوَ شَدِيد الخفة وَهُوَ أعلك وألزج من الْمَخْتُوم والمختوم أقوى مِنْهُ. الطَّبْع: هَذَا علك لزج مغرّ لَا يحْتَاج إِلَى غسل وتبريده يسير وتسكينه كثير فِيمَا يُقَال. الأورام والبثور: يمْنَع الأورام الحارة ابْتِدَاء أشدٌ من سَائِر الأطيان وَأَن نَفَعت وَلَا يحسّ فِيهِ بخشونة متشحنة كَمَا يحس من الْمَخْتُوم. الْجراح والقروح: ولشّدة علوكته لَا ينفع فِي قُرُوح حرق النَّار مَنْفَعَة الْمَخْتُوم. أَعْضَاء المفاصل: ينفع من ابْتِدَاء النقرس طلاء. أَعْضَاء الْعين: نَافِع فِي النقاطات الْعَارِضَة للقرنية. أَعْضَاء الصَّدْر وَالرَّأْس: نَافِع لأورام الثديين وَخلف الْأُذُنَيْنِ. أَعْضَاء النفض: ينفع من انفجار الدَّم عَن الرَّحِم وَاخْتِلَاف الدَّم. طين مَأْكُول. أَعْضَاء الْغذَاء: مُسَدّد مُفسد للمزاج إِلَّا أَنه يُقَوي فَم الْمعدة وَيذْهب بوخامة الطَّعَام وَمَعَ ذَلِك فَلَا أحب أَن يسْتَعْمل. وَله خاصية عَجِيبَة فِي منع الْقَيْء. وَأما مَا يُدَّعى من تطييبه للنَّفس طين بلد المصطكى. الْمَاهِيّة: جلاء غسّال مُنبت ملحم. طين أقريطش. الْمَاهِيّة: كثير الهوائية وَيُشبه بِسَائِر الطين الْمَذْكُور لكنه أَضْعَف من سائرها ويجلو بِغَيْر لذع. ويضعف الْحَواس. أَعْضَاء الْعين: ينفع من قروحها وكمنثها.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 504

أَعْضَاء النفض: يُخَفف الْولادَة فِيمَا يُقَال ويحفظ الْحَوَامِل مُعَلّقا عَلَيْهِنَّ. طين قيموليا. الْمَاهِيّة: قَالَ حنين: هَذَا هُوَ الطين الديري وَهُوَ صنفان أَحدهمَا أَبيض وَالْآخر فرفيري وَهُوَ زَائِد الطبيعة بَارِد المجسّة يجلب من سواحل الْبَحْر سِيمَا من مَوضِع يُقَال لَهُ السيراف. الطَّبْع: بَارِد فِي الثَّانِيَة حَار فِي الأولى. الْخَواص: الْخَالِص مِنْهُ كثير الْمَنَافِع وَفِيه تبريد وَتَحْلِيل وَإِذا غسل بَطل تَحْلِيله. الأورام والبثور: بالخل على أورام مَا تَحت الْمعدة. الْجراح والقروح: كِلَاهُمَا إِذا ديفا بالخلّ ينفعان من حرق النَّار وَسَائِر الْجِرَاحَات فِي سَاعَته قبل أَعْضَاء الرَّأْس: مدافاً بالخل ينفع الأورام الْعَارِضَة فِي أصُول الآذان واللوزتين. آلَات المفاصل: ينفع من أورام الْجَسَد كُله. أَعْضَاء النفض: كِلَاهُمَا يلينان صلابة الخصيتين. طين الْكَرم. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: قد يكون هَذَا الطين بِأَرْض الشَّام وَهُوَ أسود اللَّوْن شَبيه بالفحم المستطيل الَّذِي يتّخذ من خشب الأرزة وَفِيه أَيْضا شبه الْحَطب المسقو صغَارًا وَمن ذَلِك متساوي الصقالة لَيْسَ ببطيء الانحلال فِي المَاء والدهن إِذا سحق عَلَيْهِ. وَأما مَا كَانَ مِنْهُ أَبيض رمادياً لَا ينماع فَإِنَّهُ رَدِيء. الِاخْتِيَار: وَيَنْبَغِي أَن يخْتَار مِنْهُ مَا كَانَ أسود اللَّوْن. الْخَواص: يجفف تجفيفاً غير بعيد عَن اللذع وَفِيه أدنى تَحْلِيل فِيمَا يُقَال وَفِيه قُوَّة مبردة. الزِّينَة: يَقع فِي الْحَال الَّتِي تنْبت الْأَشْعَار وَفِي صبغ الشّعْر والحاجب. أَعْضَاء النفض: وَقد يلطخ بِهِ الْكَرم حَتَّى يبتدي نَبَات ورقه وأغصانه وَذَلِكَ ليقْتل الدُّود فَإِذا شرب من ذَلِك يقتل الدُّود والحيات فِي الأمعاء. طين الْمغرَة. الِاخْتِيَار: أجوده الْبَغْدَادِيّ فِي النقيّ من الشوب القاني الْحمرَة. الْخَواص: زعم بولس أَنه فِي أَفعَال الْقَبْض والتجفيف أَجود من الْمَخْتُوم. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 505

أَعْضَاء النفض: يقتل الدُّود ويتحسَى على النمبرشت فَيحْبس الطبيعة. طين الْأَرْضين المزروعة. قَالَ ديسقوريدوس: كل أَصْنَاف الطين الَّتِي تسْتَعْمل فِي الطِّبّ فَإِن لَهَا على الْعُمُوم قُوَّة قابضة ملينة مبردة مغرّية وعَلى الْخُصُوص لكل وَاحِد مِنْهَا خاصية فِي النفعة من شَيْء دون شَيْء مِنْهَا. وَأما طين الْأَرْضين الَّتِي تزرع مِنْهَا مَا هُوَ شَدِيد الْبيَاض وَمِنْهَا مَا هُوَ رمادي وَهُوَ الأجود من الْأَبْيَض وألين من ذَلِك. وَإِذا حك على شَيْء من النّحاس خرج من حكها لون الريحان وَقد يغسل مثل مَا يغسل الإسفيداج فَإِذا كَانَ بالْعَشي بعد صب المَاء عَلَيْهِ مرَارًا ترك حَتَّى يصفو المَاء مِنْهُ ويسخن الطين فِي الشَّمْس ويعاد عَلَيْهِ الْعَمَل عشرَة أَيَّام ثمَّ يسحق فِي الشَّمْس وَيعْمل مِنْهُ أَقْرَاص على مَا يَنْبَغِي. الْخَواص: لَهُ قُوَّة قابضة مبردة ملينة تَلْيِينًا يَسِيرا فِيمَا يُقَال. الْجراح والقروح: يمْلَأ القروح دَمًا وَيلْزق الْجِرَاحَات فِي أول مَا تعرض. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هَذَا الطين كالحجر يَسْتَعْمِلهُ الصاغة فِي التملس والصقال وَذَلِكَ على أَصْنَاف مِنْهَا مَا هُوَ أَبيض رمادي مثل الأول وَهَذَا رَقِيق ذُو صَفَائِح وقطعه مُخْتَلف الأشكال وَمِنْهَا مَا لَونه شَدِيد الْبيَاض صقيل سريع التفتت وَإِذا بل بِشَيْء من الرطوبات انحل سَرِيعا ويدلكون بِهَذَا الطين فِي الْحمام بدل الأشنان والنطرون. الْخَواص: قَابض مبرد مجفف. الِاخْتِيَار: يَنْبَغِي أَن يخْتَار مَا كَانَ أَبيض صلباً من الأول وَمن الثَّانِي مَا كَانَ أَبيض رمادياً. الزِّينَة: يصفي الْبدن ويحسنه ويصقل الْوَجْه. أَعْضَاء الرَّأْس: يغلظ الْحَواس. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الْبيَاض والقروح الْعَارِضَة فِي الْعين مَعَ اللَّبن. أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا شرب نفع من وجع الْمعدة. أَعْضَاء النفض: وَقد يظنّ أَنه إِذا علق عَليّ الْمَرْأَة الَّتِي حضرها الْمَخَاض أسْرع وِلَادَتهَا وَإِذا علق على الْحَامِل منعهَا أَن يسْقط الْجَنِين. طريقوليون. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات ينْبت فِي السواحل فِي أَمَاكِن مِنْهَا إِذا فاض مَاء الْبَحْر غطاها وَلَيْسَ هُوَ فِي جَوف المَاء وَلَا هُوَ بِنَاء عَنهُ وَله ورق شَبيه بورق أطاطيس إِلَّا أَنه أغْلظ مِنْهُ وَله سَاق طوله نَحْو من شبر مشقوق الْأَعْلَى. وَيُقَال: إِن زهر هَذَا النَّبَات يتَغَيَّر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 506

لَونه فِي النَّهَار ثَلَاث مَرَّات فبالغداة يكون أَبيض وَنصف النَّهَار يكون مائلاً إِلَى لون الفرفير وبالعشي أَحْمَر قاني. وَله أصل أَبيض طيب الرَّائِحَة إِذا ذيق أسخن اللِّسَان. الطَّبْع: مائل إِلَى حرارة. أَعْضَاء النفض: إِذا شرب مِنْهُ مِقْدَار درخميين بشراب أسهل من الْبَطن المَاء وأدر الْبَوْل. السمُوم: وَقد يتَّخذ لدفع ضَرَر السمُوم قبل سَائِر البادزهرات. طرفحوماس. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: يُسَمِّيه بعض النَّاس أدبار وَهُوَ ينْبت فِي الْمَوَاضِع الَّتِي ينْبت فِيهَا برشياوشان وَيُشبه النَّبَات الَّذِي يُسمى فرطيس وَله ورق طوال جدا مَوْضِعه من كلا الْجَانِبَيْنِ دقاق شَبيه بورق العدس محاذية بَعْضهَا بَعْضًا على قضبان دقاق صلبة بمية إِلَى السوَاد ويظن أَنه يفعل مَا يفعل برشياوشان فِي جَمِيع أَفعاله. طاطيقس. الْمَاهِيّة: زعم اصطفن إِن هَذَا الْحَيَوَان يكون فِي شجر الزَّيْتُون وَهُوَ قريب من الْجَرَاد يَصِيح أَكثر الزَّمَان وصياحه صرير يُسَمِّيه أهل الشَّام الذيز وَأهل طبرستان يسمونه أنكورياشن بصاح الْعِنَب وَأهل خُرَاسَان يسمونه جثرد. أَعْضَاء النفض: إِذا شوي هَذَا الْحَيَوَان على الطابق نفع من أوجاع المثانة. طالايبون. الْمَاهِيّة: وَقد يسمون هَذَا النَّبَات أبرون الْبري وَأَيْضًا بالرجلة الْبَريَّة وَسَاقه وورقه يشبه سَاق ورق الرجلة وينبت عِنْد كل ورقة من أوراقه قضبان يتشعًب مِنْهَا سِتّ أَو سبع شعب صغَار مَمْلُوءَة من ورقه بخاراً يظْهر مِنْهَا إِذا فركت رُطُوبَة لزجة وَله زهر أَبيض وينبت بَين الكروم. الطَّبْع بَارِد رطب. الزِّينَة: ورقه إِذا تضمد بِهِ وَترك ضماده سِتّ سَاعَات على البرص كَانَ علاجاً صَالحا وَيَنْبَغِي أَن يسْتَعْمل دَقِيق الشّعير بعد آن يضمد بِهِ وَإِذا دق ولطخ بِهِ البهق فِي الشَّمْس وَترك إِلَى أَن يجِف ثمَّ يمسح يُبرئهُ جدا. طرغافيثا. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس هُوَ أصل عريض خشن وَهُوَ شوك الكثيراء ينْبت فَوق الأَرْض أغصاناً ضاراً قَوِيَّة وَعَلَيْهَا ورق كثير رَقِيق وَبَين ورقه شوك خَفِي أَبيض صلب قَائِم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 507

والكثيراء رُطُوبَة تظهر من هَذَا الأَصْل إِذا قطع ظهر فِي مَوضِع الْقطع والخدش وَيصير صمغاً. أَعْضَاء النَّفس وَالظّهْر: إِذا عجن بالعسل وَوضع تَحت اللِّسَان نفع للسعال وخشونة الصَّدْر فَإِذا ذاب وماع شرب مِنْهُ وزن درهما وَهُوَ ثملنية عشر قيراطاً بشراب حُلْو. أَعْضَاء النفض: وَأَيْضًا إِذا خلط هَذَا الصمغ بقرن أيل محرق ومغسول أوشيء يسير من شب يماني نفع من وجع الكليتين وحرقة المثانة. طوقريوس. الْمَاهِيّة: قَالَ ديقوريدوس: هُوَ عشبة كَثِيرَة القضبان فِي شكل الْعَصَا وَيُشبه النَّبَات المسمّى كمادريوس وَهِي دقيقة الْوَرق شَبيه ورق الحمص وَقد ينْبت فِي بِلَاد قليقيا كثيرا وَله قُوَّة إِذا شرب رطبا طرياً مَعَ خل وَمَاء وَإِذا كَانَ يَابسا شرب طبيخه. أَعْضَاء النفض: إِذا شرب طبيخه يحلل أورام الطحال تحليلاً شَدِيدا وَكَذَلِكَ إِذا تضمد بِهِ مَعَ التِّين والخل للمطحولين نفعهم مَنْفَعَة بَيِّنَة. السمُوم: وينفع ضماده بخل وَحده من نهشى الْهَوَام. طيقاقوواون. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات لَهُ ورق شَبيه بورق عِنَب الثَّعْلَب البستاني وَله شعب كَثِيرَة زهره أسود صَغِير كثير وبزره يشبه بالجاورس فِي غلف شَبيه بالخرنوب الشَّامي فِي شكله. وعروقه ثَلَاثَة أَو أَرْبَعَة طولهَا نَحْو من شبر أَبيض طيب الرَّائِحَة مسخّنة وأكثرها ينْبت هَذَا النَّبَات إِذا أَخذ مِنْهُ مِقْدَار من وينفع فِي سِتّ قوطوليات من شراب حُلْو يَوْمًا وَلَيْلَة وَشرب ذَلِك نقى الرَّحِم ويزدرده وَإِذا جعل فِي حَشْو وَشرب أدر اللَّبن فِيمَا يُقَال. طراغيون. الْمَاهِيّة: هُوَ نَبَات ينْبت بقريطش وَله ورق وقضبان وثمر شَبيه بورق وقضبان أخينوس إِلَّا أَنَّهَا أَصْغَر مِنْهُ وَله صمغ شَبيه بالصمغ الْعَرَبِيّ وقوّة ورقه وثمره وصمغه جذابة وَقد يكون مِنْهُ صنف آخر ورقه شَبيه بورق سقولوقندريون وَله أصل شَبيه بالفجلة الْبَريَّة. الْأَفْعَال والخواص: قَالَ ديسقوريدوس: إِن العنز الوحشية إِذا وَقع بهَا النشاب ورتعت بَين هَذَا النَّبَات يسْقط عَنْهَا النشابَ وَإِذا تضمد بهَا مَعَ الشَّرَاب اجتذب من جَوف اللَّحْم السلاء والشوك وَسَائِر مَا ينشب فِيهِ. أَعْضَاء النفض: وَإِذا شربت أبرأت تقطير الْبَوْل وفتت الْحَصَا الَّذِي فِي المثانة وأدرت الطمث إِذا شرب مِنْهُ مِقْدَار درخمي وَإِذا أكل من الصِّنْف الآخر نياً أَو مطبوخاً نفع من قرحَة الأمعاء

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 508

طراغيون آخر. الْمَاهِيّة: وَمن النَّاس من يُسَمِّيه سقولوقندريون وَهُوَ نَبَات صَغِير على وَجه الأَرْض طوله شبر أَو أكبر قَلِيلا وَأكْثر مَا ينْبت فِي سواحل الْبَحْر وَلَيْسَ لَهُ ورق وفى قضبانه شَيْء كَأَنَّهُ الْعِنَب صغَار حمر فِي قدر حَبَّة الْحِنْطَة حاد الْأَطْرَاف كثير الْعدَد قابضْ وَمن النَّاس من يدق هَذَا الْحبّ وَيعْمل مِنْهُ أقراصاً ويختزنه لوقت الْحَاجة. أَعْضَاء النفض: وَإِذا خلط نَحْو من عشر حبات بشراب نفع من الإسهال المزمن وسيلان الرطوبات المزمنة من الرَّحِم فِيمَا زعم ديسقوريدوس. طرفولس. الْمَاهِيّة: قطاعه لَطِيفَة يُسمى لجساء الطحال. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الطَّاء. وَجُمْلَة ذَلِك اثْنَان وَثَلَاثُونَ دَوَاء. الْفَصْل الْعَاشِر حرف الْيَاء ببروح. الْمَاهِيّة: أصل اللفاح الْبري وَهُوَ أصل كل لفاح شَبيه بِصُورَة النَّاس فَلهَذَا يُسمى يبروح فَإِن اليبروح اسْم صنم الطبيعي أَي لنبات هُوَ فِي صُورَة النَّاس سَوَاء كَانَ معنى هَذَا الإسم مَوْجُودا أَو غير مَوْجُود وَكثير من الْأَسْمَاء يدل على معَان غير مَوْجُودَة. وَصُورَة اليبروح الْمَوْجُودَة خشب أغبر إِلَى التفتت كبار كالقنبيط الْكَبِير. وَقَالَ ديسقوريدوس: قد يُسَمِّيه بعض النَّاس أنطمس وَآخَرُونَ قد يسمونه موقولن وَمِنْهُم من يسمّيه ورقيا أَي أَصله مهيج الْحبّ وَهُوَ اليبروح. وَهُوَ صنفان: أَحدهمَا يعرف بِالْأُنْثَى ولونه إِلَى السوَاد مَا هُوَ وَيُقَال لَهُ ريوقس أَي الخسي لِأَن ورقه مشاكل لورق الخس إِلَّا أَنه أدق مِنْهُ وأصغر وَهُوَ زهم ثقيل الرَّائِحَة منبسط على وَجه الأَرْض وَعند الْوَرق ثَمَر شَبيه باللفاح أَو أَصْغَر طيب الرَّائِحَة وَفِيه حبّ شَبيه بحب الكمثري وَله أصُول صَالِحَة الْعظم اثْنَان أَو ثَلَاثَة مُتَّصِل بَعْضهَا بِبَعْض ظَاهرهَا أسود وباطنها أَبيض وَعَلَيْهَا قشر غليظ وَله سَاق. والصنف الثَّانِي صنف الذّكر من اللفاح وَبَعض النَّاس يسمّيه موريون وَهُوَ أَبيض أملس كبار عراض شَبيه بورق السلق ولقاحه ضعف لفاح الصِّنْف الأول ولونه شَبيه بلون الزَّعْفَرَان طيب الرَّائِحَة مَعَ ثفل وتأكله الرُّعَاة ويعرض لَهُم من ذَلِك سبات وَله أصل شَبيه بِأَصْل الْأُنْثَى أَي صُورَة الْأُنْثَى إِلَّا أَنه أطول مِنْهُ قَلِيلا وَلَيْسَ لَهُ سَاق. وَقد تستخرج عصارة قشر هَذَا الصِّنْف وَهُوَ طري بِأَن يدق وَيصير تَحت شَيْء ثقيل وَيُوضَع فِي الشَّمْس إِلَى أَن ينْعَقد أَو

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 509

يثخن ثمَّ يدْفع فِي إِنَاء خزف وَقد تستخرج عصارة ورقه أَيْضا مثل مَا تستخرج من القشر إِلَّا أَنه أَضْعَف قُوَّة وَقد يُؤْخَذ قشر الأَصْل ويشد بخيط ويعلّق وَيرْفَع فِي إِنَاء. وَمن النَّاس من يَأْخُذ الْأُصُول ويطبخها بِالشرابِ إِلَى أَن يذهب الثُّلُثَانِ ويصفيه وَيَرْفَعهُ وَقد تستخرج الدمعة بِأَن يقوّر فِي الأَصْل قوارات مستديرة ثمَّ يجمع مَا يجْتَمع فِيهَا من الرُّطُوبَة والعصارة أقوى من الدمعة وَلَيْسَ فِي كل مَكَان يكون لأصوله دمعة والتجربة تدل على ذَلِك. وَقد زعم بعض النَّاس أَن من اللفّاح جِنْسا آخر ينْبت فِي أَمَاكِن ظليلة لَهُ ورق شَبيه بورق اللقَاح الْأَبْيَض يَعْنِي اليبروح إِلَّا أَنه أَصْغَر من ورقه. وَطول الورقة شبر ولونه أَبيض وَهُوَ حوالي الأَصْل. وَالْأَصْل لين أَبيض طوله أكبر من شبر بِقَلِيل وَهُوَ فِي غلظ الْإِبْهَام. الطَّبْع: هُوَ بَارِد فِي الثَّالِثَة يَابِس إِلَيْهَا وَفِيه قَلِيل حرارة على مَا ظنّ بَعضهم. وَأما الأَصْل فقوي مجفف وقشر الأَصْل ضَعِيف وَالْوَرق يسْتَعْمل مجففاً ورطباً فينفع وَفِي اللفاح نَفسه رُطُوبَة. الْخَواص: مخدر وَله دمعة وَله عصارة وعصارته أقوى. من دمعته وَمن أَرَادَ أَن يقطع لَهُ عُضْو سقِِي ثَلَاث أبولوسات مِنْهُ فِي شراب فيسبت. وَقيل: إِن الأَصْل مِنْهُ إِذا طبخ بِهِ العاج سِتّ ساعاتَ لينَة وسلس قياده. الزِّينَة: يدلك بورقه البرش أسبوعاً فَيذْهب من غير تقريح وخصوصاً إِن وجد رطبا وَلبن الأورام والبثور: يسْتَعْمل على الأورام الصلبة والدبيلات والخنازير فينفع وَإِذا دق الأَصْل نَاعِمًا وَجعل بالخلّ على الْجَمْرَة أبرأها ويزيل البثور أَيْضا. آلَات المفاصل: أَصله بالسويق ضماداً لوجع المفاصل وَقد يشفي من دَاء الْفِيل. أَعْضَاء الرَّأْس: مُسْبِت منوم وَإِذا وَقع فِي الشَّرَاب أسكر شَدِيدا وَقد يحْتَمل فِي المقعدة فيسبت وشمّه يسبت وَهَذَا هُوَ الْأَبْيَض الْوَرق مِنْهُ الَّذِي لَا سَاق لَهُ وَيُقَال لَهُ الذّكر. والإكثار من اللفاح وتشممه يُورث السكتة وخصوصاً الْأَبْيَض الْوَرق وَقد يتّخذ مِنْهُ لدفع السهر شراب ليزيل السهر وَهُوَ أَن يَجْعَل من قشور أَصله ثَلَاثَة أُمَنَاء فِي مطريطوس شراب حُلْو ويسقى مِنْهُ ثَلَاث قوانوسان وَقد تطبخ القشور أَيْضا فِي الشَّرَاب طبخاً يَأْخُذ الشَّرَاب قوّته وَيسْتَعْمل للاسبات مِنْهُ شَيْء أَكثر وللأنامة أقل وَقوم من الْأَطِبَّاء يَجْلِسُونَ صَاحبه فِي المَاء الشَّديد الْبرد حَتَّى يفِيق وأظن أَن الْغَرَض فِي ذَلِك جمع الْحَرَارَة وَهُوَ يبلد الْحس ويسقى من يحْتَاج أَن يكوى أوّ يختن أَو يبط فإنة إِذا شربه لم يحس بالألم لما يعرض لَهُ من الخدر والسبات. وَمن شرب من الصِّنْف الثَّالِث من أصل مِنْهُ مِثْقَال أَو أكل بالسويق أَو الْخبز أَو فِي بعض الطبيخ خلط الْعقل وأسبت من سَاعَته وَمكث على ذَلِك الْحَال ثَلَاث سَاعَات أَو أَرْبعا لَا يحدق بِشَيْء وَلَا يعقل وَقد يعْمل من قشوره شراب من غير نَار يُؤْخَذ مِنْهُ ثَلَاثَة أُمَنَاء وَيصب عَلَيْهِ مكيال من الشَّرَاب الحلو وَيُسمى مِنْهُ ثَلَاث قوانوسان من

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 510

بِهِ ضَرُورَة إِلَى أَن يقطع مِنْهُ عُضْو. وَمن استنشق رَائِحَته عرض لَهُ سبات وَكَذَلِكَ أَيْضا يعرض من عصارته. أَعْضَاء الْعين: دمعته فِي أدوية الْعين تسكّن الوجع المفرط ويضمد بورقه أَيْضا. أَعْضَاء الْغذَاء: يُؤْخَذ من دمعته أُوقِيَّة مَعَ مَاء القراطن فيقيء مرّة وبلغماً كالخربق فَإِن زَاد على ذَلِك قتل. أَعْضَاء النفض: يحْتَمل نصف أوبولوس من دمعته فيدر وَيخرج الْجَنِين. بزر اللفاح: ينقّي الرَّحِم إِذا شرب وَإِن خلط بكبريت لم تسمه النَّار فاحتملته الْمَرْأَة قطع نزف الدَّم الْعَارِض من الرَّحِم. لبن اللفاح: يسهل البلغم والمرة إِذا تنَاول الصَّبِي الطِّفْل اللفاح بالغلط وَقع عَلَيْهِ قيء وإسهال وَرُبمَا هلك. السمُوم: بالعسل وَالزَّيْت على اللسوع وَقَالَ إِنَّه وخصوصاً الصِّنْف الَّذِي يشبه الْأَبْيَض الْوَرق إلاّ أَن ورقه أَصْغَر بادزهر عِنَب الثَّعْلَب الْقَاتِل وَالْقَاتِل مِنْهُ يتقدمه أَعْرَاض اختناق الرَّحِم وَحُمرَة وَجنة وجحوظ وينتفخ أَيْضا كَأَنَّهُ سَكرَان. علاجه: سمن وَعسل والتقيؤ نَافِع لَهُ. الْمَاهِيّة: هُوَ الثافثيا أَي صمغ السذاب الْجبلي. ينبوت. الْمَاهِيّة: هُوَ الخرنوب النبطي وَقد قيل فِيهِ فِي فصل الْخَاء عِنْد ذكرنَا الخرنوب. الطَّبْع: برده وحره قليلان وَهُوَ يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: قوته مقيئه بِلَا لذع. أَعْضَاء النفض: يمْنَع الخلفة. السمُوم: طبيخ الينبوت يقتل البراغيث. ياسمين. الطَّبْع: الْأَبْيَض أسخن من الْأَصْفَر والأصفر من الأرجواني وَهُوَ بالجلمة حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة فِيمَا يُقَال.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 511

الْخَواص: يلطف الرطوبات وينفع الْمَشَايِخ دهنه. الزِّينَة: يذهب الكلف رطبه ويابسه إِذا غق وَغسل بِهِ الْوَجْه فِي الْحمام وَيُورث لصفار كَثْرَة شمه. آلَات المفاصل: دهنه نَافِع للأمراض الْبَارِدَة فِي العصب وللشيوخ. أَعْضَاء الرَّأْس: رَائِحَته مصدعة لَكِنَّهَا مَعَ ذَلِك تحل الصداع الْكَائِن عَن البلغم اللزج إِذا اشْتقت والخالص من دهنه يرعف المحرور كَمَا يشمه. يتوع. الْمَاهِيّة: هُوَ كل نَبَات لَهُ لبن حاد مسهل مقطع محرق وَالْمَشْهُور مِنْهُ سَبْعَة: القشر والشبرم واللاعية والعرطنيثا والماهودانه والمازريون وبنا طفيلون. وَهُوَ ذُو الأوراق الْخَمْسَة وَكلهَا قتالة. وَأكْثر الْغَرَض فِيهَا فِي لَبنهَا وَقد يُوجد أَصْنَاف من اليتوعات خَارِجَة عَن هَذِه الْمَشْهُورَة مثل ضرب من آذان الفار وَضرب من اللبلاب والفرفح الْبري وَغير ذَلِك. وَلبن اليتوع على الْإِطْلَاق هُوَ لبن اللاعية وَيُشبه أَن يكون الَّذِي يسمّى الترياق الفراوي والبوشنجي وَقَالُوا أَيْضا: إِن اليتوع سَبْعَة أحد الْجَمِيع اليتوع الَّذِي يُقَال لَهُ الذّكر واسْمه حاناقيس وَمَا بعده كُله أُنْثَى وأقواها الشبيه بالآس وَيُسمى مورطيطاس ثمَّ الصخري الْكَائِن بَين الصخور ثمَّ الَّذِي يشبه الْخِيَار وَيُسمى قورياساس أَي السروي ثمَّ قارالتوس الساحلي الَّذِي يُسمى البحري لِأَنَّهُ ينْبت فِي الْمَوَاضِع الَّتِي تلِي الْبَحْر ثمَّ اليتوع الْمُسَمّى قوقييس بهَا. وَقَالُوا مرّة آخرى: إِن اليتوع أقواه الذّكر الْمَذْكُور وَله قضبان أطولها أكبر من ذِرَاع إِلَى الْحمرَة مَمْلُوء لَبَنًا وتشبه قضبانه قضبان الزَّيْتُون. وَفِي قضبانه لبن أَبيض حاد وورق على القضبان شَبيه بورق الزَّيْتُون وَلكنه أطول وأدق مِنْهُ وأصل غليظ خشن وعَلى أَطْرَاف القضبان خَمْسَة من أَغْصَان دقاق شَبيه بقضبان الأذخر على أطرافها رُؤُوس إِلَى التقعير مَا هُوَ شَبيه بالصنف من الأذخر وَفِي هَذِه الرؤوس ثَمَر هَذَا النَّبَات. وينبت فِي أَمَاكِن خشنة ومواضع جبلية. وَلبن هَذَا النَّبَات إِذا شرب مِنْهُ مِقْدَار أَبُو لوسين أسهل بلغماً. وَأما الْأُنْثَى وَيُسمى أَيْضا الْجَوْزِيّ فَإِن نَبَاته كنبات حشيشة الْغَار أكبر وَأقوى وأبيض وَله ورق شَبيه بورق الآس إِلَّا أَنه أكبر وَهُوَ ورق منتن حاد الْأَطْرَاف مشوكها وَله عيدَان مخرجها من الأَصْل فِي طول شبر وثمرته تكْثر فِي سنة وتقل فِي آخرى. وَهِي فِي الْعظم مثل الْجَوْز الصغار وَهَذَا الثَّمر يلذع اللِّسَان يَسِيرا شييه بالجوز وينبت هُوَ أَيْضا فِي الأَرْض الصلبة ولبنه وَأَصله وورقه وثمره قي الْقُوَّة مثل الصِّنْف الأول وَكَذَلِكَ إيجاده وخزنه إِلَّا أَن الأول أَشد. وَأما البحري وَيُقَال أَيْضا الخشخاشي أغصانه أشبار إِلَى الْحمرَة متتصبة خَمْسَة أَو سِتَّة عَلَيْهَا ورق صغَار دقاق طوال قَلِيلا وَثَمَرهَا كالكرسنة يشبه ورق الْكَتَّان ورؤوسها مضعفة مُدَوَّرَة وزهرها أَبيض. وعَلى أَطْرَاف القضبان رُؤُوس كثيقة ملززة مستديرة فِيهَا ثَمَر ومخرجها

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 512

من الأَصْل مصطفة وَهَذَا النَّبَات كُله هُوَ مَعَ أَصله ملآن من لبن وَاسْتِعْمَال هَذَا الصِّنْف وخزنه مثل الصِّنْفَيْنِ الْأَوَّلين وَقَالُوا هَهُنَا يتوع آخر يُقَال لَهُ المشمس أَي الدائر مَعَ الشَّمْس ورقه شَبيه بورق البقلة الحمقاء إِلَّا أَنه أدق مِنْهُ وَأَشد استدارة. وَله قضبان أريعة أَو خمسه مخرجة من أصل وَاحِد طولهَا نَحْو من شبر دقاق حمر مَمْلُوءَة من لبن أَبيض كثير وَله رَأس شَبيه بِرَأْس الشبث وحبه يشبه الْوَرق الصغار وجميعه يَدُور مَعَ الشَّمْس وينيت على الْأَكْثَر حوالي المدن والخرابات. وبزره ولبنه يجمعان مثل مَا يجمع لبن وثمر أصنافه الْمُتَقَدّم ذكرهَا. وقوتها مثل قوتها إِلَّا أَنَّهَا أَضْعَف قُوَّة مِنْهَا بِكَثِير. وَقَالُوا: يتوع آخر يُسمى السروي وَله سَاق نَحْو من شبر إِلَى ذِرَاع أَحْمَر ومخرج الْوَرق من نَفسه شَبيه بورد الأرزة فِي أول نَبَاته وهقا النَّبَات أَيْضا ملآن من لبن وقوته مثل قُوَّة الْأَصْنَاف الَّتِي ذَكرنَاهَا. وَقَالُوا: هَهُنَا يُتوع آخر ينْبت فِي الصخور لَهُ قضبان مُحِيطَة من كل جاتب كَثِيرَة الْوَرق ملتفة حمر وورقه يشبه ورق الآس الدَّقِيق وَله ثَمَر مثل ثَمَرَة العسف. وَهُوَ وَهَذَا الصِّنْف أَيْضا وَالْعَمَل بِهِ كَالَّذي ذَكرْنَاهُ. وَهنا يتوع آخر عريض الْوَرق وورقه يشبه ورق فلوموس وَأَصله ولبه وورقه يسهل كيموساً مائياً. وَمن الناسى من يظنّ أَن نَبَات قيلووسا نوع من اليتوع الْمُسَمّى قورباساس وَلذَلِك يعده من أصنافه وَله سَاق طولهَا ذِرَاع أَو يزِيد مربع كثير العقد وَعَلِيهِ ورق صغَار دقاق حادة الْأَطْرَاف شَبيهَة بورق مَا شبه بِهِ زهر السروي وَله زهر صغَار فرفيري وبزر عريض شَبيه بالعدس وَأَصله أَبيض ملآن من لبن وَقد يُوجد فِي بعض الْمَوَاضِع هَذَا النَّبَات عَظِيما جدا وَأَصله إِذا أَخذ مِنْهُ وزن مِثْقَال - وَشرب بِمَاء الْعَسَل أسهل الْبَطن وَكَذَلِكَ ثمره. وَأما لبنه فَإِذا خلط مَعَه دَقِيق الكرسنة كَمَا ذكرنَا وَيَنْبَغِي أَن لَا يُزَاد فِي تنَاول ورقه عَن ثَلَاثَة مَثَاقِيل وَكَذَلِكَ الماهودانه يعده بعض النَّاس من اليتوعات وَله سَاق أَجود نَحْو من ذِرَاع فِي غلظ إِصْبَع وَفِي طرف السَّاق تشعب. وَالْوَرق مِنْهُ مَا هُوَ على السَّاق وَمِنْه ماهو على الشّعب. فَأَما الْوَرق الَّذِي على السَّاق فمستطيل شَبيه بورق اللوز إِلَّا أَنه أعرض مِنْهُ وَأَشد ملاسة. وَأما الْوَرق الَّذِي على الشّعب فَإِنَّهُ أَصْغَر من ورق السَّاق وَيُشبه ورق الزراوند وورق اللبلاب وَله حمل على أَطْرَاف الشّعب مستدي كَأَنَّهُ حب الْكبر وَفِي جَوْفه ثَلَاث حبّات متفرق بَعْضهَا من بعض أكبر من حبّ الكرسنة وَإِذا قشر كَانَ دَاخله أَبيض حُلْو الطّعْم وَله أصل دَقِيق لَا ينْتَفع بِهِ فِي الطِّبّ وَهَذَا النَّبَات كل هُوَ ملآن لَبَنًا مثل لبن اليتّوع. وَيشْهد بِجَمِيعِ مَا ذكرنَا الْحَكِيم المفضال ديسقوريدوس. الِاخْتِيَار: أقوى مَا فِي اليتوع لبنه ثمَّ بزره ثمَّ أَصله ثمَّ ورقه. وَإِذا قيل لبن اليتوء على الْإِطْلَاق فَهُوَ لبن اللاعية. الْخَواص: مقرح قتال إِذا وَقع فِي الْبركَة طفا السّمك كُله.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 513

الزِّينَة: يقْلع التوث والثآليل والخيلان واللحوم الزَّائِدَة فِي جَانب الْأَظْفَار. ولبنها يحلق الشّعْر إِذا ألطخ بِهِ خَاصَّة فِي الشَّمْس وَمَا ينْبت بعد ذَلِك يكون ضَعِيفا وَإِذا كرر لم ينْبت الْبَتَّةَ. وَقد يخلط بالزيت ليكسر من غائلته وَيسْتَعْمل للحلق. الْجراح والقروح: أُصُوله بالخل يحلل الصلابة الَّتِي تكون حول البواسير ويقلع القوباء وَيصْلح القروح المتعفنة والمتآكلة إِذا وَقع فِي القيروطي والجرب السوداوي وَالنَّار الْفَارِسِي والآكلة والغنغرانا. أَعْضَاء الرَّأْس: يقطر لبنه على السن المتأكلة فيفتته ويسقطه وَرُبمَا جعل مَعَ قطران ليَكُون أكسر لقُوته. والأجود أَن يوقّى الْموضع الصحج بِقَلِيل من الشمع ثمَّ بعد ذَلِك يقطر فِيهِ اللَّبن وَإِذا طبخ أَصله فِي الْخلّ وتمضمض بِهِ سكن وجع الْأَسْنَان. أَعْضَاء الْعين: يقْلع لبنه الظفرة. أَعْضَاء النفض: يقْلع البواسير ويسهل البلغم والمائية وَإِن قطر من لبنه قطرتين أَو ثَلَاثَة على التِّين وجفّف وتنوول أسهل إسهالاً كَافِيا وَكَذَلِكَ فِي السويق وَالْخبْز. وَإِذا شرب وَهُوَ خَالص فَالْأولى أَن يُؤْخَذ فِي القيروطي أَو فِي موم وَعسل لِئَلَّا يتقرّح الْفَم وَالْحلق وَقد يُؤْخَذ أَغْصَان اليتّوع الرطب ويقلى على الخزف قَلِيلا قَلِيلا ويسحق وَيُعْطِي مِنْهُ قدر كرمتين مَعَ سويق وَيصب عَلَيْهِ المَاء وَيشْرب فَإِن الأغصان الْيَابِسَة ضَعِيفَة جدا. والصنف الْمُسَمّى كرفيون تُؤْخَذ أغصانه وتجفف فِي الظل وَيُؤْخَذ قشورها وَيُؤْخَذ مِنْهُ تسع كرمات وينقع فِي شراب عَتيق يَوْمًا وَلَيْلَة ثمَّ يصفى ويغتر ثمَّ يشرب فيسهل بِغَيْر أَذَى. الأبدال: بدلهَا فِي استفراغ المائية فِي الأمعاء والبلغمية فِي الْأَعْضَاء ثَلَاثَة أوزانه إيرسا وَثلثا وَزنه سكبينج. فَهَذَا آخر الْكَلَام فِي حرف الْيَاء وَجُمْلَة ذَلِك خَمْسَة من الْأَدْوِيَة. الْفَصْل الْحَادِي عشر حرف الْكَاف كافور. الْمَاهِيّة: الكافور أَصْنَاف القنصوري والرباحي ثمَّ الأزاد والأسفرك الْأَزْرَق وَهُوَ الْمُخْتَلط بخشبه والمتصاعد عَن خشبه. وَقد قَالَ بَعضهم: إِن شجرته كَبِيرَة تظل خلقا وتألفه الببورة فَلَا يُوصل إِلَيْهَا إِلَّا فِي مدّة مَعْلُومَة من السّنة وَهِي سفحية بحريّة هَذَا على مَا زعم بَعضهم. وتنبت هَذِه الشَّجَرَة فِي نواحي الصين وَأما خشبه فقد رَأَيْنَاهُ كثيرا وَهَو خشب أَبيض هش خَفِيف جدا وَرُبمَا اختنق فِي خلله شَيْء من أثر الكافور.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 514

الطَّبْع: بَارِد يَابِس فِي الثَّالِثَة. الزِّينَة: يسْرع الشيب اسْتِعْمَاله. الأورام والبثور: يمْنَع الأورام الحارة. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع من الرعاف مَعَ الْخلّ أَو مَعَ عصير الْبُسْر أَو مَعَ مَاء الأس أَو مَاء البادروج وينفع الصداع الْحَار فِي الْحَيَّات الحادة ويسهر وَيُقَوِّي الْحَواس مَعَ المحرورين وينفع من القلاع شَدِيدا. أَعْضَاء الْعين: يَقع فِي أدوية الرمد الْحَار. أَعْضَاء الصَّدْر: يَقع فِي الْأَدْوِيَة القلبية. أَعْضَاء النفض: يقطع فِي الباه ويولد حَصَاة الْكُلية والمثانة وَيعْقل الخلفة الصفراوية. كُنْدُر. الْمَاهِيّة: قد يكون بالبلاد الْمَعْرُوفَة عِنْد اليونانيين بِمَدِينَة الكندر وَيكون بِبِلَاد تسمى المرباط وَهَذَا الْبَلَد وَاقع فِي الْبَحْر وتجار الْبَحْر قد يتشوش عَلَيْهِم الطَّرِيق وتهبّ الرِّيَاح الْمُخْتَلفَة عَلَيْهِم وَيَخَافُونَ من انكسار السَّفِينَة أَو انخراقها من هبوب الرِّيَاح الْمُخْتَلفَة إِلَى مَوضِع آخر فهم يتوجهون إِلَى هَذَا الْبَلَد الْمُسَمّى المرباط ويجلب من هَذَا الْبَلَد الكندر مراكب كَثِيرَة يتّجرون بهَا التُّجَّار وَقد يكون أَيْضا بِبِلَاد الْهِنْد ولونه إِلَى اللَّوْن الياقوتي مَا هُوَ وَإِلَى لون الباذنجان وَقد يحتال لَهُ حَتَّى يكون شكله مستديراً بِأَن يأخذوه ويقطعوه قطعا مربعة ويجعلوه فِي جرّة يدحرجونها حَتَّى يستدير وَهُوَ بعد زمَان طَوِيل يصير لَونه إِلَى الشقرة. قَالَ حنين أَجود الكندر هُوَ مَا يكون بِبِلَاد اليونانيين وَهُوَ الْمُسَمّى الذّكر الَّذِي يُقَال لَهُ سطاعونيس وَمَا كَانَ مِنْهُ على هَذِه الصّفة فَهُوَ صلب لَا ينكسر سَرِيعا وَهُوَ أَبيض وَإِذا كسر كَانَ مَا فِي دَاخله يلزق إِذا لحق وَإِذا دخن بِهِ اخترق سَرِيعا. وَقد يكون الكندر بِبِلَاد الغرب وَهُوَ دون الأولى فِي الْجَوْدَة وَيُقَال لَهُ قوفسفوس وَهُوَ أصغرها حصاً وأميلها إِلَى لون الْيَاقُوت. قَالَ ديسقوريدوس: وَمن الكندر صنف آخر يُسمى أموميطس وَهُوَ أَبيض وَإِذا فرك فاحت مِنْهُ رَائِحَة المصطكى. وَقد يغشّ الكندر بصمغ الصنوبر وصمغ عَرَبِيّ إِذْ الكندر صمغ شَجَرَة لَا غير. والمعرفة بِهِ إِذا غش هيّنه وَذَلِكَ أَن الصمغ الْعَرَبِيّ لَا يلتهب بالنَّار وصمغ الصنوبر يدخّن والكندر يلتهب. وَقد يسْتَدلّ أَيْضا على الْمَغْشُوش من الرَّائِحَة وَقد يسْتَعْمل من الكندر اللبان الدقاق والقشار وَالدُّخَان وأجزاء شَجَرَة كلهَا وخصوصاً الأوراق ويغش.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 515

الِاخْتِيَار: أَجود هَذِه الْأَصْنَاف مِنْهُ الذّكر الْأَبْيَض المدحرج الدبقي الْبَاطِن والذهبي المكسر. الطَّبْع: قشاره مجفف فى الثَّانِيَة وَهُوَ أبرد يَسِيرا من الكندر والكندر حَار فِي الثَّانِيَة مجفف فِي الأولى وقشره مجفف فِي حُدُود الثَّالِثَة. الْخَواص: لَيْسَ لَهُ تجفيف قوي وَلَا قبض إِلَّا ضَعِيف والتجفيف لقشاره وَفِيه إنضاج وَلَيْسَ فِي قشره وَلَا حدّه فِي قشاره وَلَا لذع للحم حَابِس للدم. والاستكثار مِنْهُ يحرق الدَّم دخانه أشدّ تجفيفاً وقبضاً. قَالَ بَعضهم: الْأَحْمَر أجلى من الْأَبْيَض وَقُوَّة الدقاق أَضْعَف من قُوَّة الكندر. الزِّينَة: يَجْعَل مَعَ الْعَسَل على الداحس فَيذْهب وقشوره جَيِّدَة لآثار القروح وَتَنْفَع مَعَ الْخلّ وَالزَّيْت لطوخاً من الوجع الْمُسَمّى مركبا وَهُوَ وجع يعرض فِي الْبدن كالثآليل مَعَ شَيْء كدبيب النَّمْل. الأورام والبثور: مَعَ قيموليا ودهن الْورْد على الأورام الحارة فِي الثدي وَيدخل فِي الضمادات المحللة لأورام الأحشاء. الْجراح والقروح: مدمل جدا وخصوصاً للجراحات الطرية وَيمْنَع الخبيثة من الإنتشار وعَلى القوابي بشحم البطّ وبشحم الْخِنْزِير وعَلى القروح الحرفية وعَلى شقَاق الْبرد وَيصْلح القروح الكائنة من الحرق. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع الذِّهْن ريقوّيه. وَمن النَّاس من يَأْمر بادمان شرب نقيعه على الرِّيق والاستكثار مِنْهُ مصدع وَيغسل بِهِ الرَّأْس وَرُبمَا خلط بالنطرون فينقي الحزاز ويجفف قروحه ويقطر فِي الْأذن الوجعة بِالشرابِ وَإِذا خلط بزفت أَو زَيْت أَو بِلَبن نفع من شدخ محارة الْأذن طلاء وَيقطع نزف الدَّم الرعافي الجابي وَهُوَ من الْأَدْوِيَة النافعة فِي رضِّ الْأذن. أَعْضَاء الْعين: يدمل قُرُوح الْعين ويملؤها وينضج الورم المزمن فِيهَا. ودخانه ينفع من الورم الْحَار وَيقطع سيلان رطوبات الْعين ويدمل القروح الرَّديئَة وينقّي القرنية فِي الْمدَّة الَّتِي تَحت القرنية وَهُوَ من كبار الْأَدْوِيَة للظفرة الْأَحْمَر المزمن وينفع من السرطان فِي الْعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: إِذا خلط بقيموليا ودهن الْورْد نفع الأورام الحارة تعرض فِي ثدي النُّفَسَاء وَيدخل فِي أدوية قَصَبَة الرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: يحبس الْقَيْء وقشاره يُقَوي الْمعدة ويشدها وَهُوَ أَشد تسخيناً للمعدة وأنفع فِي الهضم والقشار أجمع للمعدة المسترخية. أَعْضَاء النفض: يحبس الْخلقَة والذرب ونزف الدَّم من الرَّحِم والمقعدة وينفع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 516

دوسنطاريا وَيمْنَع انتشار القروح الخبيثة فِي المقعدة إِذا اتَّخذت مِنْهُ فَتِيلَة. الحميات: ينفع من الحميات البلغمية. السمُوم: إِن أَكثر شربه مَعَ الْخمر قتل وَكَذَلِكَ مَعَ الخلّ. كهربا. الْمَاهِيّة: صمغ كالسندورس مكسرة إِلَى الصُّفْرَة وَالْبَيَاض والاسفاف وَرُبمَا كَانَ الْحمرَة يجذب التِّبْن والهشيم إِلَى نَفسه فَلذَلِك يسمّى كاهربا بِالْفَارِسِيَّةِ أَي سالب التِّبْن مركب من مائية فاترة وأرضية قد لطفت وَهُوَ صمغ شَجَرَة الْجَوْز الرُّومِي ومركب من أرضي لطيف ومائي يَابِس. الطَّبْع: حَار قَلِيل يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض خُصُوصا الدَّم من أَي مَوضِع كَانَ وقوته مشبهة بِقُوَّة زهرَة شجرته أَي زهرَة الْجَوْز الرُّومِي لكنه أبرد مِنْهَا. الأورام والبثور: قَالَ بَعضهم: إِنَّه يعلق على الأررام الحارة فينفع. أَعْضَاء الرَّأْس: يحبس الرعاف والتحلب من الرَّأْس إِلَى الرئة. أَعْضَاء الْعين: يَقع فِي أدوية الْعين. أَعْضَاء الصَّدْر: الكهربا ينفع من الخفقان إِذا شرب مِنْهُ نصف مِثْقَال بِمَاء بَارِد وَيمْنَع من نفث الدَّم جدا. أعصاء الْغذَاء: يحبس الْقَيْء وَيمْنَع الْموَاد الرَّديئَة عَن الْمعدة وَمَعَ المصطكي يُقَوي الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يحبس نزف الرَّحِم والمقعدة والخلفة وينفع الزحير فِيمَا يُقَال. الْمَاهِيّة: قضبان وزهر حمر إِلَى السوَاد وخضر دقاق وزهرة مر الطّعْم مَعَ قبض يسير وحراقة دون المرارة وورقه عشبية يدب على الأَرْض وَيُشبه ورق البهار إِلَّا أَنَّهَا أدق وأوهن وَأكْثر زئبراً مِنْهُ وبهاره أصفر. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة مجفف فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: مفتّح جلاء وجلاؤه للأعضاء الْبَاطِنَة أَكثر من إسخانه وَفِيه قُوَّة مسهلة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 517

الأورام والبثور: يَجْعَل على الصلابات وخصوصاً صلابة الثدي وَيمْنَع سعي النملة. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات مَعَ الْعَسَل ضماداً والقروح العفنة. آلَات المفاصل: من عرق النسا خُصُوصا إِذا شرب مَعَ الْعَسَل. وَقَالَ بَعضهم إِنَّه إِن شرب فِي أدرومالي أَرْبَعِينَ يَوْمًا أَبْرَأ عرق النسا ويحلّل صلابة النقرس. أَعْضَاء الْغذَاء: يفتّح سدد الكبد وينفع أمراضها وَالطحَال وينفع من اليرقان السوداوي إِذا شرب سَبْعَة أَيَّام مُتَوَالِيَة. أَعْضَاء النفض: يفتح سدد الرَّحِم ويدر الْبَوْل ويزيل عسره ويدر الْحيض وينفع من أوجاع الكلى وَيحْتَمل بالعسل فينقي الرَّحِم وَإِذا اتخذ من مثقالين مِنْهُ شياف بتين أَو عسل أحدر بلغماً كَافِيا. الأبدال: بدله نصف وَزنه سيساليوس وَربع وَزنه سليخة. كمادريوس. الْمَاهِيّة: قضبان وورق متهشمة فِي غلظ الريحان وأكبر إِلَى الخضرة وعشبه يُسمى عِنْد اليونانيين بلوط الأَرْض لِأَن لَهُ وَرقا صغَارًا شَبِيها بورق البلوط مرّة وَأَصله إِلَى الأرجوانية الِاخْتِيَار: يجب أَن تلْتَقط إِذا أبزرت. الطَّبْع: قَالَ جالينوس: هُوَ حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة وإسخانه أقوى من تجفيفه. الْأَفْعَال والخواص: مفتح مقطع ملطف وَفِيه تسخين. الْجراح والقروح: ينقي بالعسل القروح المزمنة. آلَات المفاصل: الطري أَو طبيخه إِذا شرب نفع لشدخ العضل وَشَرَابه نَافِع من التشنج وَكلما عتق كَانَ أَجود. أَعْضَاء الْعين: يتّخذ مِنْهُ حبوب وتجفف وتستعمل من قُرُوح الْعين وَكَذَلِكَ طبيخه فِي الزَّيْت أَو سحيقه ينفع من الغرب. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من السعال المزمن. أَعْضَاء الْغذَاء: يضمر غلظ الطحال وينفع من اليرقان السوداوي وَله شراب ينفع سوء الهضم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 518

أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل وَالْحيض ويحدر الْجَنِين. السمُوم: ضمّاد لنهش الْهَوَام. الأبدال: بدله عروق الغافت أَو أسقولوقندريون. كَزمازِك. الْمَاهِيّة: هُوَ ثَمَرَة الطرفاء وَقد ذَكرْنَاهُ فِي فصل الطَّاء عِنْد ذكرنَا الطرفاء. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة وَيطْلب بَاقِي أَفعاله مِمَّا تقدم ذكره إِذْ لَا حَاجَة بِنَا أَن نكرر ثَانِيًا فلنقتصر على مَا قُلْنَا مَخَافَة التَّطْوِيل. كنُدُس. الْمَاهِيّة: هَذَا أَكثر مَا يسْتَعْمل أَصله وَهُوَ مَعْرُوف. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة إِلَى الرَّابِعَة فِيمَا زعم قوم. الْأَفْعَال والخواص: هُوَ جال منق مقرّح حريف لذاع مهيج للقيء يقطع البلغم والمرة السَّوْدَاء. الزِّينَة: يجلو البرص والبهق وخصوصاً الْأسود والكلف. الأورام والبثور: ينفع من الجرب جدا. أَعْضَاء الرَّأْس: معطس وَهُوَ من جملَة الْأَدْوِيَة المنقية للأذن الجالية للوسخ مِنْهَا. أَعْضَاء الْعين: قد ينفع فِي الشيافات المتخذة لِلْبَصَرِ. أَعْضَاء الْغذَاء: مقيء بِقُوَّة ويذوب صلابة الطحال. أَعْضَاء النفض: مسهل يدر الْبَوْل وَيحْتَمل فيدر الْحيض وَيخرج الْجَنِين ويفتت الْحَصَاة جدا. الأبدال: بدله فِي الْقَيْء جوز الْقَيْء وَزنه مَعَ ثلث وَزنه فلفل. كبابة. الْمَاهِيّة: قوته شَبيهَة بالفوة إِلَّا أَنه ألطف ويجلب من الصين. الطَّبْع: قَالُوا فِيهَا مَعَ حرهَا قُوَّة مبردةِ وَهِي بِالْحَقِيقَةِ حارة يابسة إِلَى الثَّانِيَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 519

الْأَفْعَال والخواص: مفتح لطيف إِلَى حد لَا يبلغ أَن يكون بَدَلا للدارصيني. الْجراح والقروح: جيد للقروح العفنة فِي الْأَعْضَاء اللينة جدا. أَعْضَاء الرَّأْس:: جيد للقلاع العفن فِي الْفَم. أَعْضَاء الصَّدْر: إِذا أمسك فِي الْفَم صفى الصَّوْت. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ قوي فِي تفتيح سدد الكبد. أَعْضَاء النفض: ينقي مجاري الْبَوْل ويدرّ الرملية ويُخرج حَصَاة الكلى والمثانة وريق ماضغه يلذذ الْمَنْكُوحَة. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الرَّابِعَة. الْأَفْعَال والخواص: ملطف جاذب مُحَلل جدا. الزِّينَة: من أدوية البرص خُصُوصا مَا لم تمسه النَّار وَإِذا خلط بصمغ البطم قلع الْآثَار الَّتِي تكون على الْأَظْفَار وبالخل على البهق. الْجراح والقروح: يَجْعَل على الجرب المتقرح ويجلو القوباء وخصوصاً مَعَ علك البطم وخصوصاً بالخل وَمَعَ النطرون للحكة يغسل بِهِ الْبدن. آلَات المفاصل: هُوَ طلاء على النقرس مَعَ نطرون وَمَاء. أَعْضَاء الرَّأْس: يحبس الزُّكَام بخوراً وَيسْتَعْمل بالخل وَالْعَسَل على شدخ الْأذن. كسيلا. الْمَاهِيّة: قشر عيدَان كالفوة يعلوها سَواد. الطَّبْع: حَار رطب فِي حُدُود الأولى. الْخَواص: مغر يكسر قوّة الْأَدْوِيَة الحارة كالصمغ. الزِّينَة: مسمن يُحسن اللَّوْن والبشرة فِيمَا يُقَال. كثيراء. الطَّبْع: بَارِد إِلَى يبس.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 520

الْخَواص: قوته كقوة الصمغ وَفِيه تجفيف قريب كَمَا للصمغ. أَعْضَاء الْعين: يَقع فِي الأكحال كوقوع الصمغ. كماليون. الْمَاهِيّة: صنف من المازريون أسود قتّال وَهُوَ أَيْضا الْمَعْرُوف بخاماليون وَقد تكلمنا فِي ذَلِك فِيمَا سبق. كاكنج. الْمَاهِيّة: قوّته قريبَة من قُوَّة عِنَب الثَّعْلَب وخصوصاً قُوَّة ورقه. الطَّبْع: بَارِد يَابِس إِلَى الثَّانِيَة. الْجراح والقروح: يحفظ بعصارته القروح وَيذْهب بصلابة النواصير وقروح الْأذن المزمنة. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من الربو والهش وعسر النَّفس. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من اليرقان. أَعْضَاء النفض: ينفع من قُرُوح مجاري الْبَوْل. كبيكج. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: أَنْوَاعه أَرْبَعَة نوع مِنْهُ يشبه ورق الكزبرة لكنه أعرض من وَرقهَا إِلَى بَيَاض وزهره أصفر وَقد يكون فرفيرياً إرتفاعه إِلَى ذراعين وجذره غير غليظ وَأَصله أَبيض وَله فروع تشبه فروع الخربق وينبت عِنْد الشطوط الْجَارِيَة المَاء وَنَوع مِنْهُ أكبر من ذَلِك وأطول جذراً مشطب الأوراق يسمّى كرفس الْبر وَآخر صَغِير جدا ذهبي اللَّوْن ورابع يشبه الثَّالِث إِلَّا أَن زهره أَبيض لبني. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: كلهَا حَار حاد مقرح جلاء قشار لذاع للجلد مُحَلل. الزِّينَة: ورقه وقضبانه قبل أَن ييبس يقْلع البرص وَبَيَاض الآظفار وداء الثَّعْلَب بملاقاة قَليلَة. الأورام والبثور: يقْلع الجرب جدا وينثر الثآليل المسمارية والغدد الْمُتَعَلّقَة المتآدية بالبرد. الْجراح والقروح: يطْبخ وتنطل السفعة بِمَائِهَا الفاتر فينفع. أَعْضَاء الرَّأْس: أُصُولهَا مجففة من المعطسات القويّة وينفع من الضربان الَّذِي يعرض للأسنان مسحوقه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 521

كنكَرزد. الْمَاهِيّة: هُوَ صمغ الحرشف وَهُوَ أَصْنَاف من الكنكر وَقد قيل فِيهِ كركرهن. كشت بركشت. الْمَاهِيّة: هُوَ يشبه خيوطاً ملتفة بَعْضهَا على بعض أَكثر عَددهَا فِي الأكثرخمسة ويلتف على أصل وَاحِد ولونه إِلَى السوَاد والصفرة وَلَيْسَ لَهُ طعم كَبِير. قَالَ بَعضهم: إِنَّه البدشكان. وَقَالَ بَعضهم: قوته قُوَّة البدشكان وَهَذَا أصح. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: لطيف جدا. كيل دارو. الماهبة: هُوَ السرخس وسنقول فِيهِ فِيمَا بعد فِي بَاب السِّين. كشوث. الماهيه: هُوَ شَيْء يلتف على الشوك وَالشَّجر يشبه الليف الْمَكِّيّ لَا ورق لَهُ وَله زهر صغَار بيض فِيهِ مرَارَة وعفوصة وَالْغَالِب عَلَيْهِ الْجَوْهَر المر. الطَّبْع: حَار قَلِيلا فِي أول الأولى يَابِس فِي آخر الثَّانِيَة على أَنه ذُو قوى متضادة. الْخَواص: منق يخرج الفضول اللطيفة من الْعُرُوق ويثقل فِي الْمعدة بِسَبَب قَبضه وينقّي الْعُرُوق وَيخرج مَا فِيهَا من الفضول مزلق لطيف. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة خُصُوصا المقلي مِنْهُ وَإِذا شرب بالخل سكن الفواق ويفتّح سدد الكبد والمعدة ويقويهما. وماؤه عَجِيب لليرقان وعصارة الْبري مِنْهُ إِذا سحقت وذرت على الشَّرَاب قوت الْمعدة الضعيفة. أَعْضَاء النفض: هُوَ يبقي الأوساخ عَن بطن الْجَنِين لتنقيته الْعُرُوق ويدر الْبَوْل والطمث وينفع من المغص وَيحْتَمل فَيقبض نزف الدَّم. والمقلي مِنْهُ يعقل وينقي سيلان الرَّحِم. الحميات: ينفع جدا من الحميات العتيقة بزره وماؤه فِيمَا جرب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 522

كمون. الْمَاهِيّة: الكمون أَصْنَاف كَثِيرَة مِنْهَا كرماني أسود وَمِنْهَا فَارسي أصفر وَمِنْهَا شَامي وَمِنْهَا نبطي والفارسي أقوى من الشَّامي والنبطي هُوَ الْمَوْجُود فِي سَائِر الْمَوَاضِع وَمن الْجَمِيع بريّ وبستاني. والبري أَشد حرافة. وَمن البرّي يشبه بزره بزر السوسن. قَالَ ديسقوريدوس: البستاني طيب الطّعْم وخاصة الْكرْمَانِي وَبعده الْمصْرِيّ وَقد ينْبت فِي بِلَاد كَثِيرَة لَهُ قضيب طوله شبر وورقه أَرْبَعَة أَو خَمْسَة دقاق مشقق كورق الشاهترج وَله رُؤُوس صغَار وَمن الكمّون مَا يُسمى كومينون أغريون أَي الكمون الْبري ينْبت كثيرا بِمَدِينَة خلقيدرون وَهُوَ نَبَات لَهُ سَاق طوله شبر دَقِيق عَلَيْهِ أَربع وَرَقَات أَو خَمْسَة مشققة وعَلى طرفه سوس صغَار خَمْسَة أَو سِتَّة مستديرة ناعمة فِيهَا ثَمَر وَفِي الثَّمر شَيْء كالقشر أَو النخالة يُحِيط بالبزر. وبزره أَشد حرافة من البستاني وينبت على تلول وجنس آخر من الكمون البرّي شَبيه بالبستاني وَيخرج فِيهِ من الْجَانِبَيْنِ علق صغَار شَبيه بالقرون مُرْتَفعَة فِيهَا بزر شَبيه بالشونيز وبزره إِذا شرب كَانَ نَافِعًا من نهش الْهَوَام. الِاخْتِيَار: الْكرْمَانِي أقوى من الْفَارِسِي والفارسي أقوى من غَيره. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: فِيهِ قُوَّة مسخّنة يطرد الرِّيَاح ويحلّل وَفِيه تقطيع وتجفيف وَفِيه قبض فِيمَا يُقَال. الزِّينَة: إِذا غسل الْوَجْه بِمِائَة صفاه وَكَذَلِكَ أَخذه واستعماله بِقدر فَإِن استكثر من تنَاوله صفر اللَّوْن. الأورام والبثور: يسْتَعْمل بقيروطي وزيت ودقيق باقلا على أورام الْأُنْثَيَيْنِ بل مَعَ الزَّيْت أَو مَعَ زَيْت وَعسل. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات وخصوصاً الْبري الَّذِي يشبه بزره بزر السوسن إِذا حسيت بِهِ الْجِرَاحَات جدا. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا سحق الكمون بالخل واشتم مِنْهُ قطع الرعاف وَكَذَلِكَ إِن ادخلت مِنْهُ فَتِيلَة أَعْضَاء الْعين: قد يمضع ويخلط بِزَيْت ويقطر على الظفرة وعَلى كهوبة الدَّم تَحت الْعين فينفع وَإِذا مضغ مَعَ الْملح وقطر رِيقه على الجرب والسبل المكشوطة والظفرة منع اللصق. وعصارة الْبري تجلو الْبَصَر وتجلب الدمعة وَيُسمى باليونانية قاييوس أَي الدُّخان ويجلب الدمعة كَمَا يفعل الدُّخان وَهُوَ يَقع أَيْضا فِي كاويات النتف لشعر الْعين فلاينبت.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 523

أَعْضَاء النَّفس: إِذا سقِِي بخل ممزوج بِالْمَاءِ نفع من عسر النَّفس. قَالَ جالينوس: وَمن نفس الانتصاب وللخفقان الْبَارِد نفع. أَعْضَاء النفض: يسْتَعْمل بالزيت على ورم الخصية وَرُبمَا اسْتعْمل بقيروطي وَرُبمَا اسْتعْمل بالزيت ودقيق الباقلا ويفتّت الْحَصَاة خُصُوصا الْبري وينفع من تقطير الْبَوْل وَمن بَوْل الدَّم وَمن المغص والنفخ. وعصارة الْبري المسحوقة بِمَاء الْعَسَل تطلق الطبيعة. وَقَالَ روفس: الكمّون النبطي يسهل الْبَطن وَأما الْكرْمَانِي فَلَيْسَ يُطلق بل يعقل وحشيش الْبري يحدر مرَارًا فِي الْبَوْل. السمُوم: يُسمى بِالشرابِ لنهش الْهَوَام وخصوصاً الْبري الَّذِي يشه بزره بزر السوسن. كراويا. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: الكراويا بزر نَبَات مَعْرُوف تشبه أغصانه وورقه بالرجلة إِلَّا أَن الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: يطرد الرِّيَاح ويجفّف وَلَيْسَ فِي لطف الكمون. أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا شرب يقطع الْقَيْء الَّتِي يعرض من طفو الطَّعَام ويسخّن الْمعدة ويهضم الطَّعَام. أَعْضَاء الْعين: يَقع فِي أدوية الْعين والأكحال الَّتِي تحد الْمصر وَإِذا أَكثر شربه أَضْعَف الْبَصَر. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من الفواق والخفقان. أَعْضَاء النفض: طبيخ هَذَا النَّبَات وبزره إِذا شربا أدرا الْبَوْل وسكنّا المغص وقطعا الْمَنِيّ وَإِذا جلس النِّسَاء فِي طبيخه انتفعن بِهِ من أوجاع الرَّحِم وَإِذا أحرق بزره وضمد بِهِ البواسير النابتة قلعهَا وَيقتل الديدان إِذا شرب الْحبّ أَو بزره. كرسنة. الْمَاهِيّة: قَالَ بَعضهم حب أَصْغَر من الْملك فِي عظم العدس غير مفرطح بل مضلع ولونه مَا بَين الغبرة والصفرة وطعمه مَا بَين طعم الماش والعدس يعتلفه الْبَقر. وَزعم الخوزي أَن حبه يشبه حب السفرجل وَعِنْدِي أَنه الْملك أَو الْبري مِنْهُ خَاصَّة وَأَنه قد يكون أَبيض إِلَى الصُّفْرَة كَمَا قيل وَقد يكون أَحْمَر. قَالَ ديسقوريدوس: حشيشة صَغِيرَة دقيقة مغبرة الْوَرق وبزرها فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 524

الطَّبْع: حَار فِي الأولى إِلَى الثَّانِيَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: مفتحة جالية وَلها خلط رَدِيء وإصلاحها كإصلاح الترمس والمائلة إِلَى الْبيَاض مِنْهَا أقل دوائية من الْحَمْرَاء وَإِذا طبخت مرَّتَيْنِ قل جلاؤها وَبقيت أرضيتها فتغذو غذَاء يَابسا. الزِّينَة: هِيَ طلاء جيّد على البهق والكلف والبرض والْآثَار تحسن اللَّوْن ويتخذ مِنْهَا سويق وَيُعْطى المهازيل مِنْهُ كالجوزة فيزيل الهزال وطبيخها إِذا صب على شقَاق الْبرد وحكته أبرأها وَتَنْفَع من اللبنية. الأورام والبثور: تلين الصلابات وصلابة الثدي خَاصَّة. الْجراح والقروح: تنقي القروح بالعسل وَتَنْفَع من السعفة وتلين صلابة الثدي وصلابات القروح المميتة للحم والعضو وَتَنْفَع من النَّار الفارسيّه والشهدية. أَعْضَاء الصَّدْر: تَنْفَع من صلابة الثدي وتسهل نفث الغليظة. أَعْضَاء النفض: الْإِكْثَار مِنْهَا يبوّل الدَّم لقُوَّة إدراره وَتطلق الطبيعة وَإِذا لتت بالخل وشربت نَفَعت عسر الْبَوْل وسكنت الزحير والمغص. السمُوم: تضمد بِالشرابِ على نهش الأفعى وعضّة الكَلْب الكَلِب وَالْإِنْسَان الصَّائِم. الْمَاهِيّة: هُوَ فِي أوال الجاوشير لكنه أقوى بِكَثِير. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة بقوّة. الْخَواص: مذيب مُحَلل ملطف. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث وَيسْقط الْجَنِين بِقُوَّة قَوِيَّة لَا نَظِير لَهُ فِيهِ وَلَا نَظِير لَهُ فِي إسهال المائية. كرمدانة. الْمَاهِيّة: حبها يمدحه الْأَطِبَّاء. أَعْضَاء النفض: تسخن الْقبل جدا وتسهل المَاء والمرّة. كوركندم. الْمَاهِيّة: هُوَ شَيْء خَفِيف كالأشنة طيني وبالرقة يسمونه خرء الْحمام وببغداد يُسمى جوز جندم. الِاخْتِيَار: أجوده الْبَرْبَرِي والرقي ضَعِيف. الطَّبْع: حَار رطب فِي الأولى وَقيل أَنه يبرًد قَلِيلا وَلَيْسَ بثبت.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 525

الْخَواص: يجفف وَفِيه نطفية ادعِي أَنه يقطع الدَّم. وَمن خواصه أَنه إِذا أَخذ عشرَة أَرْطَال من الْعَسَل وَثَلَاثِينَ رطلا مَاء وكبلجة مِنْهُ وَشرب شرباً جيدا وغطى رَأس الْإِنَاء أدْرك شرابًا من سَاعَته. الزِّينَة: مسمن جدا. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الْمَنِيّ. كازوران. الْمَاهِيّة: هَذِه حشيشة سَمَّاهَا الْعَرَب لِسَان الثور وَأهل الْفرس يسمُونها كزوان. الْخَواص: خاصيته التفريح وَإِزَالَة الغمّ. ونؤخر الْكَلَام فِي ذَلِك وَنَذْكُر مَنَافِع ذَلِك وَمَا ينْطق بِهِ عِنْد ذكرنَا لِسَان الثور فِي فصل اللَّام. كلس. الْمَاهِيّة: خشب هندي يكثر جلبه إِلَى بِلَادنَا وَلَا يبعد أَن يكون هُوَ المغاث الْهِنْدِيّ. أَعْضَاء المفاصل: عَظِيم النَّفْع فِي أَمر الْكسر والوثي وَالْخلْع فِيمَا زعم قوم من المجربين. كاشم. الطَّبْع: بزره وَأَصله مسخن ميبس فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: يطرد الرِّيَاح وَيفتح ويحلل. أَعْضَاء النفض: وزن دِرْهَم مِنْهُ يسهل الديدان وَحب القرع وبزره يدر الْحيض بِقُوَّة. السمُوم: ينفع من كل لسع فِيمَا يُقَال. كمأة. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ أصل مستدير لَا سَاق لَهُ وَلَا عرق لَونه إِلَى الغبرة كالقطن يُوجد فِي الرّبيع تَحت الأَرْض وَمن النَّاس من يَأْكُل الكمأة نيئاً ومطبوخاً وَهِي من جَوْهَر أرضي أَكثر ومائي أقل وفيهَا هوائية ولطف يسير وَهِي عديمة الطّعْم.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 526

الِاخْتِيَار: أجوده الرَّمْلِيّ الْأَبْيَض لَيْسَ فِيهِ رَائِحَة رَدِيئَة ويابسه أردأ من رطبه وَالَّذِي يسلق أَولا بعد تقشيره وتشقيقه بالسكين بِمَاء وملح ثمَّ يطْبخ بالزيت والمري والتوابل والحلتيت يكون أَجود. وأردأ أجناسه الْفطر وخصوصاً مَا ينْبت تَحت الْأَشْجَار وَفِي الْأَرَاضِي الرَّديئَة. الْخَواص: غليظ جدا يغذو غذَاء غليظاً سوداوياً لَا يدانيه فِيهِ شَيْء وترياقه الشَّرَاب الصّرْف والتوابل وَإِن سلق ثمَّ طبخ بِمَاء تولد مِنْهُ غذَاء غليظ غير رَدِيء لكنه لَا طعم لَهُ. آلَات المفاصل: يخَاف مِنْهُ الفالج. أَعْضَاء الرَّأْس: يخَاف مِنْهُ السكتة. أَعْضَاء الْعين: مَاؤُهُ كَمَا هُوَ يجلو الْعين مروياً عَن النَّبِي صلى الله عَلَيْهِ وَسلم واعترافاً من الْمَسِيح أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ بطيء الهضم مؤذٍ مثقل للمعدة غليظ الكيموس بطيء الانحدار. قَالَ جالينوس فِي مَوضِع: وَلَيْسَ برديء الكيموس. أَعْضَاء النفض: يُورث القولنج وعسر الْبَوْل. كَبَر. الْمَاهِيّة: هُوَ ثَمَرَة وَله أصل وَله ثَمَرَة آخرى كالقثاء غير الْكبر وَهِي حريفة حارة يَجْعَل فِي الْعصير فيحفظه من الغليان كالخردل وَأَصله مر حريف وَمِنْه نوع قلزمي مبثر للفم إِلَى أَن ينفط ويورم اللّثة. الِاخْتِيَار: أَنْفَع مَا فِيهِ قشور أَصله. الطَّبْع: الْكَائِن فِي الْبِلَاد الحارة أحر وحرّ جَمِيعه ويبسه فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: هُوَ مُحَلل مفتح جلاء وَأَصله مقطع مُلطّف منقّ مفتح فِي قشوره مرَارَة وحرافة وَقبض وغذاء ثَمَرَته قَلِيل لَا سِيمَا إِذا ملح ورطبه أغذى من يابسه. الأورام والبثور: أَصله محلّل للخنازير والصلابات ويخلط بِهِ مَا يكسر قوته وَقد جرّب ورقه لذَلِك. الْجراح والقروح: قشور أَصله إِذا وضع على الْجِرَاحَات الخبيثة والوسخة نَفعهَا أعظم الْمَنْفَعَة. آلَات المفاصل: قشور أَصله نَافِع لعرق النسا وأوجاع الورك وَقد يحتقن بعصيره فينفعه جدا وينفع من الفالج وَالْخمر ويشدّ الْأَعْضَاء بِمَاء فِيهِ من الْقَبْض وَلذَلِك ينفع من الهتك الْعَارِض فِي رُؤُوس العضلة وأوساطها. أَعْضَاء الرَّأْس: قشور أَصله يمضغ فيجلب الرُّطُوبَة من الرَّأْس ويسكن الوجع الْبَارِد فِيهِ. وعصارته تقطر فِي الْأذن لديدانها وَقد يعَض على قشور

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 527

أَصله بالسنّ الْأَلَم فينفع وخصوصاً إِذا كَانَ رطبا أَو ورقه وَكَذَلِكَ الْمَضْمَضَة بخل طبخ فِيهِ أَو بشراب أَو مرّة بشراب وَمرَّة بخل. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع المملوح مِنْهُ أَصْحَاب الربو. أَعْضَاء الْغذَاء: أَنْفَع شَيْء للطحال وصلابته مشروباً وضماداً بدقيق الشّعير وَنَحْوه وخصوصاً قشر أَصله وَكَثِيرًا مَا يستفرغ من الطحال مَادَّة غَلِيظَة سوداوية فيعقبه الْعَافِيَة. أَعْضَاء النفض: يسهّل خلطاً خاماً غليظاً ويدر الطمث وَيقتل الْحَيَّات والديدان فِي المعي وينفع من البواسير وَيزِيد فِي الباه والمملح مِنْهُ قبل الطَّعَام مُطلق. السمُوم: هُوَ ترياق جيد. كَشنج. الْمَاهِيّة: شَيْء من جنس الكمأة ملزز يجْتَمع فِي عظم الْكُلية إِلَّا أَنه محزّز جدا غَايَة التحازيز قد ينْبت فِي الرمال نَبَات الكمأة وَالْفطر لذيذ جدا يكثر فِي بِلَادنَا مِمَّا وَرَاء النَّهر وخراسان أَيْضا وَلم يبلغنَا أَنه ضرّ أحدا مضرّة الْفطر والكمأة وَإِذا قيس طعمه طعم الكمأة كَانَ أضْرب يَسِيرا إِلَى الْحَلَاوَة. الطَّبْع: وَهُوَ بَارِد دون برد سَائِر الكمأة وَالْفطر وَلَا يَخْلُو من رُطُوبَة غَرِيبَة مَعَ يبوسة جوهره. الْخَواص: هُوَ غليظ مطفىء. كرفس. الْمَاهِيّة: مِنْهُ جبلي وَمِنْه بري وَمِنْه بستاني وَمِنْه مَا ينْبت فِي المَاء نَفسه وبقرب المَاء أعظم من البستاني وقوته كقوّة البستاني وَمِنْه نوع يُسمى سمرنيون أعظم البستاني أجوف السَّاق إِلَى الْبيَاض وَقد يخْتَلف بالبلاد فَمِنْهُ رومي وَمِنْه غَيره وَلَيْسَ كل جبلي فطراساليون بل ذَلِك صخري. قَالَ ديسقوريدوس: الكرفس أَصْنَاف كَثِيرَة فَمِنْهَا الكرفس الْجبلي وَهُوَ نَبَات لَهُ سَاق طوله شبر وَأَصله دَقِيق وحول أَصله قضبان عَلَيْهَا رُؤُوس شَبيهَة برؤوس الخشخاش إِلَّا أَنَّهَا أدقّ مِنْهَا وثمرته مستطيلة حريفة طيبَة الرَّائِحَة وَقد ينْبت فِي صخور وأماكن جبلية. وَقُوَّة ثمره وَأَصله إِذا شربا بِالشرابِ ملززة وَلَيْسَ يَنْبَغِي أَن يظنّ أَن هَذَا هُوَ الكرَفس الصخري. وَمِنْهَا الكرفس الصخري وَهُوَ فطر أساليون ينْبت فِي أَمَاكِن صخرية. وبزره مثل بزر النانخواه غير أَنه أطيب رَائِحَة مِنْهُ وَأَشد حرافة مِنْهُ. وَمِنْهَا الكرفس الْعَظِيم وَمن النَّاس من يُسَمِّيه سمرنيون وَلَا يظنّ أَنه سمرنيون والسمرنيون أعظم من الكرفس البستاني ولونه إِلَى الْبيَاض مَا هُوَ وَله سَاق أجوف طَوِيل ناعم كأنَ فِيهِ خُطُوطًا وورقه أوسع من ورق البستاني وَفِي ورقه ميل يسير إِلَى الْحمرَة وَله مثل رُؤُوس بنفسج وَيظْهر مِنْهَا زهر. ولون

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 528

بزره أسود مستطيل مصمت حريف فِيهِ رَائِحَة وَأَصله أَبيض طيب الرَّائِحَة طيّب الطّعْم لَيْسَ بغليظ وَرَأَيْت أَنا مِنْهُ بخلف جبال طبرستان وعَلى أَصله أصُول كَثِيرَة كَأَنَّهَا مغلقة مِنْهُ بأطوالها كالجذر. ولغلظه إِذا دعكته تقصف وفاحت مِنْهُ رَائِحَة كرائحة مَاء الكافور كَمَا قَالَ الْحَكِيم ديسقوريدوس: ينْبت فِي الْمَوَاضِع المظللة بِالشَّجَرِ وَعند الآجام وَيسْتَعْمل كُله كاستعمال الكرفس البستاني وَقد يُؤْكَل أَصله مطبوخاً ونيئاً وصنف آخر من الكرفس يُسمى سمرنيون الْبري وَهُوَ إِلَى طبيعة الْأَدْوِيَة أقرب وينبت كثيرا فِي جبل ماسر لَهُ سَاق شَبيه بساق الكرفس فِيهِ شُعَب كَثِيرَة وورق أوسع من ورق الكرفس وَمَا يَلِي الأَرْض من ورقه هُوَ منحن إِلَى خَارج وَفِي الْوَرق رُطُوبَة يسيرَة تدبق بِالْيَدِ وَهُوَ صلب طيّب الرَّائِحَة. وَطعم ورقه مثل طعم الْأَدْوِيَة ولونه إِلَى الصُّفْرَة مَا هُوَ وعَلى السَّاق إكليل شَبيه بإكليل الشبث وَله بزر مستدير كبزر الكرنب أسود حريف رَائِحَته كرائحة المرّ وَله أصل حريف طيب الرَّائِحَة لَيْسَ بِكَثِير المَاء يلذع الحنك ظَاهر قشره أسود وداخله أصفر إِلَى الْبيَاض وينبت فِي مَوَاضِع صخرية وعَلى تلول وَقُوَّة أَصله وفرعه مسخنة وَقد يعْمل ورقه بالملح ويؤكل. الِاخْتِيَار: أقواه الرُّومِي الْجبلي. الطَّبْع: هُوَ فِي أول الْحَرَارَة وثانية اليبوسة. قَالَ روفس: البستاني رطب إِلَّا أَصله فَهُوَ يَابِس اتِّفَاقًا. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل النفخ مفتّح السدد معرق مسكّن للأوجاع والبرّي مقرّح مؤلم ومرباه أوفق للمحرور. الزِّينَة: الْبري لداء الثَّعْلَب ولتشقيق الْأَظْفَار والثآليل وشقاق الْبرد والبستاني يطيّب النكهة جدا. الأورام والبثور: يحلّل الأوورام البلغمية فِي الِابْتِدَاء والصلبة والحارة خُصُوصا الْمَعْرُوفَة بسمرنيون. الْجراح والقروح: الْبري يقرح إِذا ضمد بِهِ وَلذَلِك ينفع من الجرب والقوباء وَمن الْجِرَاحَات إِلَى أَن تنختم خُصُوصا سمرنيون البرّي. آلَات المفاصل: سمرنيون يُوَافق جَمِيع أَجْزَائِهِ عرق النسا. أَعْضَاء الرَّأْس: رَدِيء للصرع يهيج الصرع من المصورعين قيل: إِن تَعْلِيق أَصله من الرَّقَبَة ينفع وجع السن لكنه يفتِّتها. أَعْضَاء الْعين: الكرفس البستاني يدْخل فِي أضمدة أوجاع الْعين. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من السعال وخصوصاً سمرنيون وينفع الربو وضيف النَّفس وعسره والكرفس من أضمدة أورام الثدي الحارة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع الكبد وَالطحَال ويحرك الجشاء بتحليله وَلَيْسَ بسريع الإنهضام والإنحدار وَفِي بزر الكرفس تغثية وتقيئة إِلَّا أَن يقلى قَالَ قوم: إِن جَمِيع أصنافه نَافِع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 529

للمعدة. وَيَقُول روفس: لَا بل قد يجلب إِلَيْهَا رطوبات رَدِيئَة حارة وَالَّذِي مِنْهُ يطول مكثه فِي الْمعدة ويغثي إِلَّا أَن الرُّومِي أَجود للمعدة. وَقَالَ جالينوس: إِنَّه مِمَّا يصلح أَن يُؤْكَل مَعَ الخس فَإِنَّهُ يعدل برد الخس وَأَن يكون تنَاوله بعد طَعَام مُوَافق وبزره ينفع من الاسْتِسْقَاء وينقّي الكبد ويسخنها. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث رَدِيء للحبالى وَإِن احتملته الْمَرْأَة أسقط الْجَنِين وينقّي الْكَلْبِيَّة والمثانة وَالرحم جَمِيع أصنافه وأجزائه وَلَيْسَ بزره وورقه بِمُطلق وَفِي أَصله إِطْلَاق والجبلي يفتت الْحَصَاة. والكرفس نَافِع من عسر الْبَوْل وَيخرج المشيمة خُصُوصا سمرنيون الْبري ويملأ الرَّحِم رُطُوبَة حريفه إِذا أدمن أكله. قَالَ بَعضهم: الكرفس يهيج الباه حَتَّى قَالُوا: إِنَّه يجب أَن تمنع الْمُرضعَة من تنَاوله لِئَلَّا يفْسد لَبنهَا لهيجان الشَّهْوَة. والرومي جيد لقولون والمثانة والكلية ويسكن النفخ الْعَارِض فِي المقعدة وَيشْرب خَاصَّة للإستسقاء. الحميات: نَافِع فِي أدوار الْحمى. السمُوم: وَإِذا شرب أصل سمرنيون البرّي وَافق نهش الْهَوَام وَإِذا شرب البستاني بطبيخه مَعَ أُصُوله نفع من الْأَدْوِيَة القتالة وينفع من نهش الْهَوَام وَمن شرب المرداسنج وَيَقَع فِي أخلاط الترياقات وطبيخ الكرفس مَعَ العدس يقيأ بِهِ بعد شرب السم: وَإِذا لسعت الْعَقْرَب آكله اشْتَدَّ بِهِ الْأَمر. كُلية. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف. الِاخْتِيَار: أحممصا غذَاء كُلية الجدي. الطَّبْع: معتدل إِلَى اليبس. الْخَواص: خلطها رَدِيء وأحمده كُلية الجدي. أَعْضَاء الْغذَاء: عسر الانهضام زهم بطيء الإنحدار. كرش. الْخَواص: قَلِيل الْغذَاء رَدِيء الكيموس وَكَذَلِكَ مَا يشاكله من الأحشاء وَإِن جاد هضمها لَكِنَّهَا أَكثر غذَاء من الرئة لَكِن بطُون الطير إِذا انهضمت كَانَت أفضل غذَاء وخصوصاً الدجالح والأوز. أَعْضَاء الْغذَاء: بطيء الإنهضام. كبد. الْخَواص: الدَّم المتوتد عَن الأكباد غليظ وَأَصْلحهُ كبد البط المسمَن والدجاج المسمَن. أَعْضَاء الرَّأْس: كبد الماعز وخصوصاً التيس يكْشف أَمر المصروع وَإِذا أكل صرع صَاحب الصرع وكبد الوزغة على الْأَسْنَان المتأكلة يسكن وَجَعه.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 530

أَعْضَاء الْعين: كبد الذِّئْب ينفع من أوجاع الكبد كلهَا. قَالَ جالينوس: أمّا أَنا فطرحتها فِي دَوَاء الغافت فَلم أجد لَهَا زِيَادَة نفع على الْخَالِي مِنْهَا والكبد بطيئة السلوك فِي الْعُرُوق إِلَّا كبد البطّ المسمن. أَعْضَاء السمُوم: كبد الكَلْب الكَلِب يُسمى فينفع لمعضوضه وَقد ذكرُوا أَنه يمْنَع الفزغ من المَاء وَقد عَاشَ بذلك قوم مِنْهُم وَكَانُوا عولجوا أَيْضا بعلاجات آخرى. كرنُب. الطَّبْع: أصل الكرنب أرطب من الْوَرق والبري أسخن وأيبس من البستاني وَجُمْلَته حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. والكرنب مِنْهُ بستاني وَمِنْه بري وَمِنْه كرنب المَاء. والبري أمرّ وأحدّ وَأبْعد من أَن يكون غذَاء وطبيخ أصل الكرنب بِمَاء الرُّمَّان طيّب والقنَبيط غليظ الْغذَاء مغلظ للدم إِذا لم ينْحل وَنفخ إِلَى نواحي السررة وَالْجنب وأوجع وَلَا يكون منتقلاً كالريحي. قَالَ ديسقوريدوس: أَن فرمسي أعرباً أَي الكرنب الْبري ينْبت فِي سواحل الْبَحْر وَفِي مَوَاضِع عالية ونواحيها الَّتِي تنْبت فِيهَا قَائِمَة وَهُوَ شَبيه بالكرنب البستاني غير أَنه أَشد بَيَاضًا وَأكْثر زغباً وَهُوَ مر وَإِذا سلق قلبه بِمَاء الرُّمَّان حلا وطاب طعمه. وصنف آخر من الكرنب المغربي وَهُوَ بعيد الشّبَه من البستاني وورقه طوال شَبيه بورق الزراوند المدحرج. وأصول الْوَرق الَّتِي بهَا إتصاله هِيَ قضبان حمر صغَار. وموضعها من سَاق الكرنب على مثل مَا يظْهر من ورق اللبلاب وَله لبن لَيْسَ بِكَثِير طعمه مائل إِلَى الملوحة مَعَ شَيْء يسير من مرَارَة وَإِذا أكل مطبوخاً أسهل الْبَطن. الْأَفْعَال والخواص: هُوَ منضج مليّن يجفف خُصُوصا إِذا طبخ وصب عَنهُ المَاء الأول ورماد قضبانه قوي التجفيف وَله خاصية تسكين الأوجاع. وغذاؤه يسير أرطب من غذَاء العدس ودمعه رَدِيء وَإِذا طبخ بطم سمين ودجاج جاد قَلِيلا. الأورام والبثور: البرّي والبحري والبستاني ينضع الصلابات وورق الكرنب البرّي أَو البستاني إِذا دق دقاً نَاعِمًا ويضمد بِهِ وَحده أَو مَعَ سويق نفع من كلّ ورم حَار وَمن الأورام البلغمية وَمن الْحمرَة والشرى. الْجراح والقروح: يدمل وَيمْنَع سعي الخبيثة وَيجْعَل ببياض الْبيض على الْخرق وينفع الجرب المتقرّح وَإِذا خلط بالملح قلع النَّار الْفَارِسِي. آلَات المفاصل: ينفع من الرعشة وَقد يَجْعَل مَعَ الحلبة على النقرس وينطل طبيخه على أوجاع المفاصل وَإِذا خلط بدقيق الحلبة وَحل ويضمد بِهِ نفع من النقرس ووجع المفاصل. أَعْضَاء الرَّأْس: طبيخه وبزره يبطىء بالسكر وينفع من الحزاز

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 531

وَإِذا استعط بعصارته نقى الرَّأْس وَمن خواصه تجفيف اللِّسَان وَهُوَ منوم وينقي الْوَجْه. أَعْضَاء الْعين: يظلم الْبَصَر مَعَ أَنه يَقع فِي الأكحال وَقَالَ ديسقوريدوس: إِن كل الكرنب نفع من ضعف الْبَصَر. أَعْضَاء الصَّدْر: يُتَغرغر بعصيره أَو طبيخه مَعَ دهن الْخلّ ينفع الخوانيق وَأكله يصفّي الصَّوْت وَإِذا مُضغ ومُص مَاؤُهُ أصلح الصَّوْت الْمُنْقَطع. أَعْضَاء الْغذَاء: رَدِيء للمعدة عصيره بالنبيذ نَافِع من الطحال واليرقان بيضه بطيء الهضم. قَالَ ديسقوريدوس: الكرنب الَّذِي ينْبت فِي الصَّيف رَدِيء للمعدة وقلب الكرنب أَجود للمعدة وَإِن عمل بالملح وَالْمَاء كَانَ أردأ وَإِذا أكل الْوَرق نيئاً بالخل نفع المطحولين. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث وبزره بِمَاء الترمس يقتل الديدان وفقّاحه يدر الطمث أَيْضا واذا احْتمل بزره بعد الْجِمَاع أفسد الْمَنِيّ ورماد أَصله يفتّت الْحَصَاة والكرنب البحري إِلَى ملوحة ومرارة فَلذَلِك يليّن الطبيعة ويسهل وخصوصاً بِالدَّمِ السمين ورقه نَافِع للمغص الْحَار طلاء. قَالَ ديسقوريدوس: إِن سلق سلقةً خَفِيفَة وكل أسهل الْبَطن وَإِن سلق مرَّتَيْنِ بِمَاء وَتَنَاول أمسك الْبَطن. وعصارة الكرنب إِذا خلط بهَا أصل السوسن الْمُسَمّى الإيرسا ونطرون أسهل الْبَطن وزهره إِذا عمل مِنْهُ فرزجة واحتملته الْمَرْأَة بعد الْحمل قتل مَا فِي بَطنهَا. وبزر الكرنب ينْبت بِمصْر خَاصَّة إِذا شرب قتل الدُّود. السمُوم: قَالَ ديسقوريدوس: عصارته مَعَ الشَّرَاب تَنْفَع من لسعة الأفعى وَهُوَ نَافِع من عضة الكَلْب الكَلِب وبزر الكرنب الْمصْرِيّ يَقع فِي أخلاط الترياقات. كراث. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: إِن الكرّاث ثَلَاثَة أَصْنَاف: أَحدهَا الشَّامي وَهُوَ ذُو الأَصْل البصلي فالشامي رَدِيء الكيموس جدا. وَالثَّانِي النبطي وَهُوَ أشدّ حرافة من الشَّامي وَفِيه شَيْء من قبض وَلذَلِك يقطع الدَّم. وَالثَّالِث البرّي وَهُوَ الْمَعْرُوف بالقرط وَهُوَ أردأ من الأول وَهُوَ أشبه بالدواء مِنْهُ بِالطَّعَامِ والنبطي يدْخل فِي المعالجات. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة والبري أحر وأيبس وَلذَلِك هُوَ أردأ. الْخَواص: الشَّامي مَعَ السماق يذهب الثآليل والشًرَى. الْجراح والقروح: الشَّامي مَعَ الْملح نَافِع للقروح الخبيثة والبري مِنْهُ لقروح الثدي وَإِذا تضمّد بالنبطي مَعَ الْخلّ فجر الأورام. أَعْضَاء الرَّأْس: يقطع الرعاف ويبخر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 532

ببزره مَعَ القطران للسن الَّتِي فِيهَا دود فَيقْتل الدُّود ويسقطه وَكله مصدع يخيل أحلاماً رَدِيئَة ورماده مَعَ دهن ورد وخل خمر للأذن الوجعة وَهُوَ مِمَّا يفْسد اللثة والأسنان ويقلحها وخصوصاً الشَّامي. والنبطي إِذا أَخذ مَاؤُهُ وخلط بالكندر اللَّبن أَو دهن الْورْد وقطر فِي الْأذن نفع من أوجاعها ودويها والطنين الْعَارِض فِيهَا. أَعْضَاء الْعين: يحدث ظلمَة فِي الْعين. أَعْضَاء النَّفس: مَعَ مَاء الشّعير للربو الْكَائِن من مَادَّة غَلِيظَة وخصوصاً النبطي وخصوصاً مَعَ الْعَسَل وينفع من أورام الرئة وينضجها وَيُعْطِي من بزره دِرْهَمَانِ مَعَ مثله حبّ الآس لنفث الدَّم وَإِذا أكل نيئاً ينفع قَصَبَة الرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: الْبري رَدِيء للمعدة أردأ من البستاني لِأَنَّهُ أَمر وَأحد وألذع مِنْهُ والكرَاث كُله نفاخ يسلق بماءين ليخف نفخه وأذاه قَالَ روفس: إِنَّه يقطع الجشاء الحامض وَهُوَ بالجمله بطيء الهضم. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل والطمث لَا سِيمَا النبطي والبري ويضران بالمثانة والكلية القرحتين وينفع البواسير مسلوقة مَأْكُولا وضماداً ويحرك الباه وَكَذَلِكَ بزره مقلواً. وبزره يقلى مَعَ حب الآس للزحير وَدم المقعدة وَيجْلس قي طبيخ ورقه بِمَاء وَهُوَ نَافِع من انضمام الرَّحِم والصلابة فِيهَا وطبخ أُصُوله اسفيدباجة بدهن القرطم ودهن اللوز أَو سيرج نَافِع للقولنج. وعصارته يابسة من جملَة مَا يسهل الدَّم والبري يدر الطمث وَالْبَوْل أَكثر من الآخر. السمُوم: عصارته مَعَ مَاء القراطن للنهوش. كزبرة. الْمَاهِيّة: قَالَ جالينوس: مِنْهَا رطبَة وَمِنْهَا يابسة وقوتها مركبة وَالْغَالِب فِيهَا أرضية مرّة ومائية فاترة وفيهَا عفوصة يسيرَة من قبض وَعِنْدِي أَن المائية فِيهَا بَارِدَة غير فاترة البتّة اللَّهُمَّ إِلَّا أَن يكون بِسَبَب جَوْهَر لطيف حَار يخالطها مُخَالطَة يسْرع مُفَارقَته لَهَا. وَقد قَالَ حنين أَيْضا: أنّ جالينوس نفى الْبرد عَن الكزبرة معاندة لديسقوريدوس: أَقُول وَقد شهد ببردها روفس الطَّبْع: بَارِد فِي آخر الأولى إِلَى الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة عِنْد ابْن جريج بل فِي الثَّالِثَة وَعِنْدِي أَن الْيَابِسَة مائلة إِلَى تسخين يسير. قَالَ جالينوس: فِي جَمِيعهَا ميل إِلَى التسخين فَعَسَى ذَلِك لجوهر فِيهِ لطيف يتحلّل وَلَا يبْقى عِنْد الشّرْب وَإِلَّا لم يكن يجب أَن يكون الْإِكْثَار من عصارته قَاتلا بالتبريد. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وتخدير. وعصارته مَعَ اللَّبن يسكِّن كل ضَرْبَان شَدِيد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 533

الأورام والبثور: ينفع من الأورام الحارة وَمَعَ الاسفيدباج والخل ودهن الْورْد وَمَعَ الْعَسَل وَالزَّيْت للشَرى وَالنَّار الْفَارِسِي وَمَعَ دَقِيق الباقلا أَو السويق أَو دَقِيق الحمص للخنازير وَإِذا خلط بهَا عصارته قَالَ جالينوس: إِذا كَانَت تحلل الْخَنَازِير فَكيف تكون بَارِدَة وَقد يُمكن أَن يُقَال لَهُ لخاصيته أَو لِأَن فِيهِ جوهراً لطيفاً غواصاً ينفذ ويغوص وَلَا يغوص الْجَوْهَر الْبَارِد لكنه إِذا شرب تحلّل الْحَار بالسرعة وَبَقِي الْفَاعِل الْبَارِد وَقَالَ: وَلم يشف من الْحمرَة إِلَّا مَا قد برد أوكانت مُخَالطَة لخلط سوداوي أَو بلغمي. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الدوار الْكَائِن عَن بخار مراري أَو بلغمي والصرع الْكَائِن من ذَلِك. وخاصيته منع البخار من الرَّأْس وَلذَلِك يَجْعَل فِي طَعَام المصروع من بخار الْمعدة. والإكثار مِنْهُ رطبه ويابسه يخلط الذِّهْن ورطبه ينوم وَيمْنَع الرعاف وذرور يابسه والمضمضة بعصارة رطبَة أَعْضَاء الْعين: يولّد ظلمَة الْبَصَر وعصارتها قطوراً يسكن الضربان فِي الْعين خصوصاٌ مَعَ لبن النِّسَاء وَإِذا ضمد بورقها منع سيلان الْموَاد إِلَى الْعين. أعضاه النَّفس: ينفع من الخفقان الْحَار يُسمى مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ بِمَاء لِسَان الْحمل فَيحْبس نفث الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: بطيء الهضم وَيُقَوِّي الْمعدة المحرورة وَيمْنَع الْقَيْء مقليها وَقيل: إِنَّهَا تسكن الجشاء الحامض بعد الطَّعَام وَإِن كَانَ كَذَلِك فيمنعها البخار وحركته. أَعْضَاء النفض: يعقل بزره مقليأ وَقيل: إِن بزره بالميبختج يسهل الْحَيَّات والكزبرة الرّطبَة مَعَ الْعَسَل وَالزَّيْت نَافِع لأورام الْأُنْثَيَيْنِ الحارة ورطبه ويابسه يكسر قُوَّة الباه والانعاظ ويجفّف الْمَنِيّ. السمُوم: عصارته إِذا شرب مِنْهَا قريب من أَربع أَوَاقٍ قتلت بِأَن يُورث الغمّ والغشي وَلَا يجب بِالْجُمْلَةِ أَن يستكثر مِنْهُ. كمثري. الْمَاهِيّة: فِيهِ أرضية ومائية وَفِي بِلَادنَا نَوْغ يُقَال لَهُ شاه أمرود كَبِير الحجم شَدِيد الاستدارة رَقِيق القشرة حسن اللَّوْن كَأَنَّهُ مشف وَكَأَنَّهُ مَاء سكر مَعْقُود جامد يتكسّر للجمود لَا لغلظ الْجَوْهَر طيّب الرَّائِحَة جدا إِذا سقط عَن شجرته إِلَى الأَرْض اضمحل وَهَذَا مِمَّا لَا مضرَّة فِيهِ من أَصْنَاف الكمّثري. الطَّبْع: الكمثري الْمَعْرُوف بالصيني بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة الشاه امرود معتدل رطب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 534

الْأَفْعَال والخواص: جَمِيع أصنافه قَابض يدْخل فِي ضمادات حبس الْموَاد وَقد يجلو يَسِيرا وخلطه أَكثر وَأحمد من خلط التفاح على مَا يَقُوله روفس. وَأما الْمَعْرُوف بالشاه أمرود فِي بِلَاد خُرَاسَان دون غَيرهَا فَهُوَ ملين للطبيعة حسن الكيموس جدا. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات خَاصَّة الْبري المجفف. أَعْضَاء الْغذَاء: وَهُوَ يدبغ الْمعدة والصيني خَاصَّة يُقَوي الْمعدة وَيقطع الْعَطش ويسكن الصَّفْرَاء. أَعْضَاء النفض: يعقل الْبَطن خُصُوصا المجفّف مِنْهُ وَفِي الكمثري خَاصَّة إِحْدَاث القولنج فَيجب أَن يشرب بعده مَاء الْعَسَل بالأفاويه وربه نَافِع للمرة الصفراوية. السمُوم: رماد النَّوْع الشَّديد الْقَبْض مِنْهُ البطيء النضج علاج الْفطر وَإِذا طبخ هَذَا الْفطر مَعَ الكمّثري قل ضَرَره. كرَاع. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من السعا ل الْحَار خُصُوصا مَعَ كشك الشّعير. أَعْضَاء الْغذَاء: صَالح الهضم جيد الكيموس لزجه غير غليظه وَالدَّلِيل على جودة هضمه سرعَة ربوه وتهويته فِي الطَّبْخ لكنّ غذاؤه غير غزير. أَعْضَاء النفض: يُطلق باللزوجة الَّتِي فِيهِ. كلب. الزِّينَة: بَوْل الْكَلْب يسْتَعْمل على الثآليل وَالَّذِي يدّعى من نفع لبنه وَمنعه نَبَات الشّعْر المنتوف بَاطِل على مَا زعم جالينوس فِي مَوَاضِع. أَعْضَاء الْغذَاء: جالينوس يكذب قَول من يَقُول: أنّ دم الْكَلْب يمْنَع نَبَات الشّعْر المنتوف. أَعْضَاء النَّقْض: جالينوس يكذب قَول من يَقُول: إِن دَمه يخرج الْجَنِين. السمُوم: دم الْكَلْب الْكَلْب لنهوشه ولسمّ السِّهَام الأرمينية. كرم. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: الْكَرم الْبري والجبلي لَهُ قضبان طوال مثل مَا لحبلة الْكَرم وورقه كورق عِنَب الثَّعْلَب البستاني بل أعرض وزهره شعري وثمره كالعناقيد يحمر عِنْد النضج وحبّه مدحرج ويؤكل ورقه أول مَا ينْبت.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 535

الْخَواص: رماد قضبانه يَقع فِي الْأَدْوِيَة الكاوية ودهن الْكَرم كدهن الْورْد لَكِن لَيْسَ فِيهِ لطافة ودهن الْعصير مسكن مسخن وفُقّاح البرّي شَدِيد الْقَبْض. الزِّينَة: دمعته على الثآليل النملية وَالْكَرم البرّي جال للكلف والنمش والأهلي ضَعِيف والبرّي مِنْهُ رُبمَا خلقت دمعته الشّعْر مَعَ الزَّيْت وخاصة مَا يُؤْخَذ على أغصانه الطرية عِنْد الِاسْتِعْمَال ودهنه أقوى الأدهان كلهَا. الْجراح والقروح: ودمعة الْكَرم جَيِّدَة للجرب والقوابي وَثَمَرَة الْكَرم الْبري تمنع ورم الخراجات. آلَات المفاصل: رماده ثجيره مَعَ الخلّ لإلتواء العصب ورماد قضبانه بالزيت على شدخ العضل واسترخاء المفاصل وَقد يشرب مَاء رماده للسقطة. ودهن الْعصير جيد لأوجاع العضل والعصب والإعياء. أَعْضَاء الرَّأْس: ورقه وخيوطه ضماداً للصداع الْحَار وأصل الْكَرم الْأسود والأبيض الْبري من جملَة الْأَدْوِيَة الجلاءة جلاء لوسخ الْأذن. وَمن الْأَدْوِيَة النافعة من الصمم وقشور الْبري مِنْهُ بالعسل يبرىء اللثة الدامية. أَعْضَاء الْعين: أوراق الْكَرم مَعَ سويق الشّعير ضماداً على ورم الْعين ليمنع النَّوَازِل إِلَيْهَا. أَعْضَاء الصَّدْر: عصارة ورق البستاني لنفث الدَّم وَكَذَلِكَ ثَمَرَة الْبري شرباً. أَعْضَاء الْغذَاء: ورقه وخيوطه مَعَ سويق الشّعير ضماداً على ورم الْمعدة والتهابها وعصارة ورقه لوجع الْمعدة من الْحَرَارَة وَقد يشرب أصل البرّي بِمَاء أَو مَعَ الشَّرَاب فينفع الإستسقاء ويسهّل المَاء. وَثَمَرَة الْكَرم الْبري جَيِّدَة للمعدة والغثيان وَالْكرب وحموضة الطَّعَام. أَعْضَاء النفض: عصارة ورقه للدوسنطاريا ولوجع الْمعدة من الْحَرَارَة. ودمعته الَّتِي كالصمغ تشرب بشراب فتفتّت الْحَصَاة ورماد ثجيره بالخلّ على البواسير والتوت وثمره جيد للمقعدة يدر وَيعْقل. السمُوم: رماد ثجيره. ترياق لنهش الأفاعي.
(الْفَصْل الثَّانِي عشر حرف اللَّام)
لاذن. الْمَاهِيّة: هُوَ رُطُوبَة تتَعَلَّق بِشعر المعزى الراعية ودائها إِذا رعت نباتاً يعرف بقاسوس يَقع عَلَيْهِ طل وترتكز عَلَيْهِ نداوة ويخالط ذَلِك الطل وَرشح عَن ورق ذَلِك النَّبَات. فَإِذا تودج

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 536

بهَا شعر المعزى وَتعلق بِهِ أخد عَنْهَا وَكَانَ اللاذن. والنقيّ مَا يتَعَلَّق بلحائها وَمَا ارْتَفع من الأَرْض من شعرهَا والرديء مَا يتَعَلَّق بأظلافها فوطئته مَعَ الرمل وَالتُّرَاب. الِاخْتِيَار: أجوده الدسم الرزين القبرسي الطّيب الرَّائِحَة الَّذِي إِلَى الصُّفْرَة وَلَا رملية فِيهِ وينحلّ كُله فِي الدّهن وَلَا يبْقى ثفل. وَالْأسود الْقَارِي غير جيّد. الطَّبْع: حَار فِي آخر الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة وَالَّذِي يكون فِي الْبِلَاد الجنوبية أسخن. قَالَ الخوزي أَنه بَارِد قَابض وَلَيْسَ كَذَلِك. الْخَواص: لطيف جدا فِيهِ يسير قبض منضج للرطوبات الغليظة اللزجة يحلّلها باعتدال وَفِيه قوّة جاذبة مسخنة مفتحة لأفواه الْعُرُوق وَيدخل فِي تسكين الأوجاع. الزِّينَة: ينْبت الشّعْر ويكثفه ويكثره ويحفظه خُصُوصا مَعَ دهن الآس وَمَعَ الشَّرَاب وَإِنَّمَا صَار كَذَلِك لِأَنَّهُ لطيف فيغوص فيحلل وينقّي الْفساد الْآكِل للحم وجذاب يجذب الْمَادَّة الصَّالِحَة للشعر لكنه إِنَّمَا يقدر على النَّفْع فِي الصلع الْمُبْتَدِي وَفِي التمرط والإنتثار وَلَيْسَ يبلغ أَن يشفي دَاء الثَّعْلَب لِأَن مَادَّة دَاء الثَّعْلَب إِنَّمَا تتحلل بِقُوَّة فَوق قوته المحلّلة وبقوّة ألطف وَأحلى من الْقَبْض من قوته. الْجراح والقروح: فِي قاطاخانس أَن اللاذن يدمل العسيرة الإندمال. أَعْضَاء الرَّأْس: يقطر مَعَ دهن الْورْد فِي الْأذن الوجعة وَيدخل فِي علاج الصداع والضربان. أَعْضَاء النَّفس: الْغذَاء ينفع من السعال. أَعْضَاء النفض: يحلّل أورام الرَّحِم مُحْتملا فِي فرزجة وَيخرج الْجَنِين الْمَيِّت والمشيمة تدخيناً فِي قمع وَإِذا شرب بشراب عَتيق عقل الْبَطن وأدر الْبَوْل. لفّاح. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وَقد أستقصينا ذكره فِي بَاب اليبروح. الطَّبْع: عِنْدِي أَنه بَارِد إِلَى الثَّالِثَة رطب. لبنى. الْمَاهِيّة: هُوَ الميعة وَيُقَال لسائله عسل اللبنى والاصطرك وَهُوَ دمعة شَجَرَة كالسفرجل وَقد قُلْنَا فِي بَاب الإسطرك مَا قُلْنَا وَنحن نعيد ذَلِك القَوْل وَإِن كَانَ فِي تَكْرِير وَقيل إِنَّه دهن شَجَرَة آخرى رُومِية. الِاخْتِيَار: أَجود أصنافه الميعة ذَلِك السَّائِل بِنَفسِهِ الشهدي الصمغي الطّيب الرَّائِحَة الضَّارِب إِلَى الصُّفْرَة لَيْسَ بأسود وَلَا بحالي وَقد يُوجد مِنْهُ سيال شَبيه بالمر وَقد يغش بأدهان وَعسل يربى مِنْهَا فِي الشَّمْس ثمَّ يعصر. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 537

الْأَفْعَال والخواص: لَهُ قُوَّة منضجة ملينة جدا مسخنة محللة ودخانه شَبيه بِدُخَان الكندر الأورام والبثور: ينفع الصلابات فِي اللَّحْم ويطلى على البثور الرّطبَة واليابسة الأدهان. الْجراح والقروح: يطلى على الجرب الرطب واليابس وَهُوَ طلاء جيد عَلَيْهِ. آلَات المفاصل: يُقَوي الْأَعْضَاء وينفع تشبك المفاصل شرباً وطلاء وَيَقَع فِي أدهان الإعياء. أَعْضَاء الرَّأْس: يحبس رطبه ويابسه النزلة تبخبراً وَهُوَ غَايَة للزكام وَفِيه قُوَّة مسبتة لَا سِيمَا فِي دهنه. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من السعال المزمن والبلغم ووجع الْحلق ويصفي صَوت الْأَبَح مَعَ تليين شَدِيد. أَعْضَاء الْغذَاء: يهضم. أَعْضَاء النفض: يلين الطبيعة ويدر الْبَوْل ويدرّ الطمث إدراراً صَالحا شرباً واحتمالاً ويلين صلابة الرَّحِم. واليابس يعقل الْبَطن وَإِذا شرب من الميعة الْيَابِسَة أَو من السائلة مِثْقَال مَعَ مثله صمغ اللوز أسهل بلغماً لزجاً من غير أَذَى. الأبدال: بدله جندبيدستر ومثلا من دهن الياسمين. لازَوَرد: الْمَاهِيّة: قوته كقوة لزاق الذَّهَب وأضعف يَسِيرا. الْخَواص: لَهُ قُوَّة لذاعة معفنة وجالية مَعَ حِدة وَقبض يسير وَفِيه احتراق وتقريح. الزِّينَة: يسْقط الثآليل. أَعْضَاء الْعين: يحسن الأشفار ويكثرها وَهُوَ غَايَة كَمَا قيل فِي ذَلِك لخاصية فِيهِ وَقيل لاستفراغه الأخلاط الرَّديئَة الْمَانِعَة لنبات الشّعْر نباتاً جيدا. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من البهر. أَعْضَاء النفض: يدر الْبَوْل إدراراً صَالحا شرباً واحتمالاً ويسهل السَّوْدَاء وكل مخالط للدم فِيهِ غلظ وينفع من وجع الْكُلِّي والشربة إِلَى أريع كرمات وَإِلَى دِرْهَم مخالط للأدوية.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 538

لَك. الْمَاهِيّة: قَالَ بَعضهم وَهُوَ بولس: هُوَ صمغ حشيشة شَبيهَة بالمر طيب الرَّائِحَة وَيجب أَن يسْتَعْمل بحذر وغلطه الْآخرُونَ وَقَالُوا: هُوَ الكهرباء وَقَالَ بَعضهم: إِن هَذَا هُوَ اللك لَكِن اللك فِي كثير من الْخِصَال فِي قوه الكهرباء. الزِّينَة: مهزل بِقُوَّة شَدِيدَة. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من الخفقان. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع الكبد ويقويها وينفع من اليرقان وَالِاسْتِسْقَاء وأوجاع الكبد. الْمَاهِيّة: شَجَرَة سفحية لَهَا ورد طيب الرَّائِحَة قَلِيلا يرعاه النَّحْل وَيُشبه أَن يكون الشَّجَرَة الَّتِي تسمى بفراوة والبوسنج الترياق على أَنِّي لست أتحقق ذَلِك وقوته مُنَاسبَة لفراسيون لَكِنَّهَا أَضْعَف مِنْهُ وَهُوَ يتوع. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة وَقيل: حَار يَابِس إِلَى الرَّابِعَة. الْخَواص: إِذا ألقِي من لبنه شَيْء فِي غَدِير السّمك أطفاه. أَعْضَاء الْغذَاء: يقيء بِقُوَّة. أَعْضَاء النفض: يسهل المَاء. لحية التيس. الطَّبْع: فِيهِ قَلِيل حرارة وبرودة بِحَيْثُ تفتر حرارته كَأَنَّهُ لَيْسَ بشديد الْبرد بل برده آخر الآولى ويبسه شَدِيد إِلَى الثَّالِثَة. الْخَواص: قَابض إِلَى حد وَأَصله أقوى قبضا وَيَقَع فِي الترياق لتشدد الْأَعْضَاء وعصارته فِي قبض بزر الْورْد. الْجراح والقروح: ورقه إِذا جفف يدمل وَهُوَ ينفع القروح العتيقة وزهرة أقوى فِي جَمِيع ذَلِك. أَعْضَاء الرَّأْس: أَصله من الْأَدْوِيَة الجلاءة لوسخ الْأذن المجففة لقروحها النافعة من الصمم. أَعْضَاء النَّفس: زهر ورقه وَأَصله أَيهَا كَانَ إِذا سقِِي بِمَاء الشّعير لقروح الرئة نفع وعصارته لنفث الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة وَيمْنَع انصباب الْموَاد إِلَيْهَا وخصوصاً عصارته.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 539

أَعْضَاء النفض: أقوى دَوَاء لقروح الأمعاء إِذا سقِِي أَو زهره خَاصَّة أَو عصارته بشراب ولنزف الدَّم من الرَّحِم ضماداً أَو شرباً. لوف. الْمَاهِيّة: مِنْهُ سبط وَمِنْه جعد. والجعد أصفى من الَّذِي يُقَال لَهُ لوف الْحَيَّة. والسبط فِيهِ أرضية كَبِيرَة فَلذَلِك يقل جلاؤه على جلاء الْجَعْد وَإِن كَانَ كِلَاهُمَا جاليين. قَالَ ديسقوريدوس: ورقه شَبيه بورق دراقيطون وأصغر لاخْتِلَاف آثَار فِيهِ وجذره شبر وَأَصله الدَّوَاء الْمَذْكُور شَبيه دستجة الهاون وَثَمَرَة الْجَعْد أَصْغَر كَأَنَّهَا زيتونة. الطَّبْع: السبط فِي آخر الأولى حرا وتجفيفاً والجعدة فِي آخر الثَّانِيَة فِي التسخين. وَأقوى مَا فِيهِ بزره وأنفع مَا فِيهِ أَصله. الْأَفْعَال والخواص: مفتح للسدد مقطع للأخلاط الغليظة اللزجة تقطيعاً معتدلاً فِيهِ جلاء. والجعد فِي كلّ ذَلِك أقوى وَأقوى مَا فيهمَا وخصوصأ مَا فِي السبط الأرضية. الزِّينَة: أَصله الْجَعْد يجلو الكلف والبهق والنمش وخصوصاً مَعَ الْعَسَل ويلطخ بِالشرابِ على شقَاق الْبرد. الأورام والبثور: ينفع الأورام المحتاجة إِلَى الْجلاء. الْجراح والقروح: يخلط أَصله. وخصوصاً الْجَعْد بالفاشرا فَيَقَع فِي مراهم الخبيثة. وَالَّذِي فِيهِ رُطُوبَة أصلح للجراحات من الْيَابِس الَّذِي هُوَ أحد مَا يحْتَاج إِلَيْهِ فِي الْجِرَاحَات وَقد يتَّخذ مدقوقاً مَكَان الفتيلة لمراهم القروح والنواصير ويتخذ من أَصله بلاليط النواصير وورقه جيد للجراحات الرَّديئَة. آلَات المفاصل: الحلوف مَعَ إخثاء الْبَقر على النقرس ووهن العضل. أَعْضَاء الرَّأْس: عصير عنقود البستانيِ مِنْهُ نَافِع من وجع الْأذن وَإِذا جعل فِي الْأنف مَعَ دهن الْورْد نفع التأكل والسرطان الْكَائِن فِيهِ وَإِذا أخذت عصارة عنقود لوف الْحَيَّة الَّتِي تكون على طرفه. وعصيره إِذا خلط بِزَيْت وقطر فِي الْأذن سكن الوجع. وَأَصله من الْأَدْوِيَة الجلاءة لوسخ الْأذن المجففة لقروحه النافعة من الصمم. وبزر الحلوف يسقى للبواسير الَّتِي تكون فِي الْأنف حَتَّى السرطانية وَمِنْهَا السرطان نَفسه والرأي أَن يدس فِي المنخرين بصوفة. أَعْضَاء الْعين: ينفع أَصله قُرُوح الْعين. أَعْضَاء النَّفس: ينفع النفث والربو وانتصاب النَّفس بِأَن يسلق مَرَّات حَتَّى تَزُول دوائيته ثمَّ يطعم من بِهِ انتصاب النفث والربو الْعَتِيق. وَأَصله يفعل ذَلِك لكنه فِي الْجَعْد قوي.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 540

أَعْضَاء الْغذَاء: يتولّد من أكله خلط غليظ. أَعْضَاء النفض: الْجَعْد يُحَرك الباه فِي الشَّرَاب وينقي الْكُلية وينفع البواسير. وَقيل: إِن ثَمَرَة الْجَعْد إِذا أَخذ مِنْهَا ثَلَاثُونَ عددا بالخلّ الممزوج أَو بشراب أسقط الْجَنِين وَرُبمَا احتملت بلوطة معمولة مِنْهَا فأسقط وَرُبمَا أسقط اشتمام هَذَا النَّبَات عِنْد ذبول زهره وَقد يدر الْبَوْل. السمُوم: إِذا دلك أَصله على الْبدن لم ينهشه الأفعى. لعبة بربرية. الْمَاهِيّة: شَيْء كالسورنجان يجلب من نواحي أفريقية يغش بِهِ السورنجان. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة. أَعْضَاء النفض: يُحَرك الباه. لِسَان العصافيز. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة رطب فِي الأولى. الْأَفْعَال والخواص: فِي ورقه قبض وتنقية وإلحام. آلَات المفاصل: قشوره بالخل على رضّ العضل. أَعْضَاء النَّفس: ينفع الخفقان. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الباه. الأبدال: بدله فِي تَحْرِيك الباه وَزنه جوزاً مقشراً ووزنه تودري أَحْمَر. لِسَان الثور. الْمَاهِيّة: حشيشة عريضة الْوَرق كالمرو وخشنة الملمس وقضبان خشبه كأرجل الْجَرَاد ولونه بَين الخضرة والصفرة. الِاخْتِيَار: يجَب أَن يسْتَعْمل مِنْهُ الْخُرَاسَانِي الغليظ الْوَرق الَّذِي على وَجهه نقط هِيَ أصُول شوك أَو زغب متبرىء عَنهُ. وَأما الْوُجُود فِي هَذِه الْبِلَاد وَالَّذِي يَسْتَعْمِلهُ الْأَطِبَّاء فأكثره جنس من المرو وَلَيْسَ بِلِسَان الثور وَلَا ينفع منفعَته. الطَّبْع: قريب من المعتدل فِي الْحر إِلَى حرارة يسيرَة وَهُوَ فِي آخر الأولى فِي الرُّطُوبَة واليابس مِنْهُ أقل رُطُوبَة. وَقَالَت الخوز: إِنَّه بَارِد رطب فِي آخر الثَّانِيَة وَذَلِكَ بعيد.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 541

الْخَواص: قُوَّة المحرق مِنْهُ تزيل قلاع الصّبيان وتسكّن لهيب الْفَم وَكَذَلِكَ هُوَ نَفسه وَلَكِن أَضْعَف. أَعْضَاء النَّفس: مفرّح مقوّ للقلب جيد للتوحش والخفقان فِي الشَّرَاب والعلل السوداوية وَقوم يسقونه لمن بِهِ الخفقان الْحَار مَعَ الطين الأرمني وزن دِرْهَمَيْنِ. وينفع من السّعال وخشونة الْقَضِيب وخصوصاً إِذا طبخ بِمَاء الْعَسَل وَالسكر. لِسَان الْحمل. الْمَاهِيّة: جِنْسَانِ صَغِير وكبير. قَالَ ديسقوريدوس: إِنَّه يُسمى كثير الأضلاع وَذُو سَبْعَة أضلاع وورق الْكَبِير أكبر وررق الصَّغِير أَصْغَر وجوهره مركب من مائية وأرضية وبالمائية يُبَرِّد وبالأرضيّة يقبض. الإختيار: أنفعه الْأَكْبَر وَالثَّمَرَة وَالْأَصْل قريبَة الطَّبْع من الْوَرق لَكِنَّهَا أيبس وأقلّ بردا. الطَّبْع: أَصله أيبس وَأَقل رُطُوبَة وبرده دون التخدير ويبسه دون اللذع فَلذَلِك هُوَ غَايَة للقروح فَهُوَ لطيف وخصوصاً إِذا جف. قَالَ جالينوس: هُوَ بَارِد يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: ورقه قَابض رادع بمائية بَارِدَة فِيهِ وَفِيه. تفتيح لجلاء فِيهِ ويُعلّق أَصله على عنق صَاحب الْخَنَازِير. الأورام والبثور: جيّد للأورام الحارة وَحرق النَّار والنملة والشري والحمرة وأورام أصُول الْأذن والخنازير. الْجراح والقروح: جيد للقروح الخبيثة وَالنَّار الفارسية والقروح المزمنة والجراحات العميقة وَهُوَ مُتَقَدم مَعَ جملَة فِي هَذِه الْأَبْوَاب وينفع بالقيموليا والاسفيذاج إِذا جعل على الْحمرَة. آلَات المفاصل: يضمد بِهِ لداء الْفِيل فَيمْنَع تبريده ويضمره. أَعْضَاء الرَّأْس: نَافِع لوجع الْأذن من الْحَرَارَة وطبيخ أَصله مضمضة لوجع السن والعدسية الَّتِي يكون فِيهَا لِسَان الْحمل بدل السلق فينفع من الصرع وَإِذا قطرت عصارة ورقه من أوجاع الْأذن سكن الوجع وَإِذا مضغ أَصله وتمضمض بسلاقته سكن وجع الْأَسْنَان وَكَذَلِكَ مَاء ورقه يُبرىء القلاع. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الرمد وتداف شيافات الرمد بعصارته فتنفع. أَعْضَاء النَّفس: بزره من النفث الدموي وعدسية يلقى هُوَ فِيهَا بدل السلق تَنْفَع من الربو.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 542

أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله وبزره وورقه فِي علاج سدد الكبد والكليتين يطْبخ مِنْهُ عدسية ويلقى فِيهَا بدل السلق ويلقى فِيهَا بدل السلق فتنفع من الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: نَافِع لقروح الامعاء وللإسهال المري شرباً من بزره واحتقاناً من عصارته وَيحبس نزف البواسير وَيشْرب ورقه بالطلاء لوجع المثانة والكلى. الحمّيات: قيل: إِنَّه نَافِع من الْحمى الْمُثَلَّثَة يَعْنِي الغب. وَقيل: إِنَّه يجب أَن يشرب للغب ثَلَاثَة من السمُوم: يوضع مَعَ الْملح على عضة الكَلْب الكَلِب. لِسَان. الْمَاهِيّة: جَوْهَر مركب من لحم رخو ينفذ فِيهِ عروق وَعصب وعضل وخلطه رطب. لونفرولس. الْمَاهِيّة: حجر مصري يَسْتَعْمِلهُ القصارون فِي تبييض الثِّيَاب رخو مذاب فِي المَاء سَرِيعا. الْخَواص: مغر يجفف بِلَا لذع قَابض مَانع لسيلان الْمَادَّة إِلَى الْعُضْو. القروح: هُوَ نَافِع للقروح والخراجات وخصوصاً الَّتِي فِي الْأَعْضَاء اللينة. أَعْضَاء الْعين: ينفع من الغرب وَيدخل فِي أدوية قُرُوح الْعين. أَعْضَاء النفض: جيّد لنفث الدَّم. أَعْضَاء النفض: نَافِع من الإسهال المزمن ووجع المثانة وَيحْتَمل لقطع النزف. لوبيا. الطَّبْع: الْأَحْمَر أسخنها. ابْن ماسويه وأرخجانس: إِنَّه بَارِد يَابِس وَعِنْدِي أنّ جوهره يَابِس وَفِيه رُطُوبَة فضلية وَأَنه إِلَى الْحَرَارَة والأحمر أسخن. الْخَواص: وَهُوَ أسْرع انهضاماً وخروجاً من الماش وَلَيْسَ أقل مِنْهُ غذَاء وَقيل: هُوَ أقل نفخاً وَفِيه نظر. وَالأَصَح أَنه نفاخ أَكثر من الماش لَكِن الباقلا أنفخ مِنْهُ. وخلط اللوبيا رطب بلغمي وَيرى أحلاماً رَدِيئَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 543

أَعْضَاء النَّفس: جيد للصدر والرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: يُولد خلطاً غليظاً والخردل يمْنَع ضَرَره وَكَذَلِكَ الْخلّ بالملح والفلفل والسعتر وَأَن يشرب عَلَيْهِ نَبِيذ صلب والمربى بالخلّ قَلِيل الرُّطُوبَة. أَعْضَاء النفض: يدر الطمث خُصُوصا الْأَحْمَر وخصوصاً مَعَ دهن الناردين. لوز. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف دهنيّته أقلّ من دهنية الْجَوْز على أَن فِيهِ دهنية كَثِيرَة بِسَبَبِهَا يزنج والجوز أسْرع مِنْهُ انهضاماً وأسرع اسْتِحَالَة إِلَى المرار وصمغ اللوز الحلو على مَا زعم بَعضهم قريب الْأَحْوَال من الصمغ الْعَرَبِيّ. الطَّبْع: الحلو معتدل فيهمَا مائل إِلَى الرُّطُوبَة قَلِيلا والمر حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: صمغ اللوز المر يقبض ويسخن وَفِي جَمِيع أَصْنَاف اللوز جلاء وتنقية وتفتيتح لَكِن الحلو أَضْعَف بِكَثِير من المر فِي تفتيحه لِأَنَّهُ ملطف جلاء فَهُوَ بِالْعرضِ مفتح. وَيُقَال: أَنه لَا قبض فِيهِ الْبَتَّةَ وغذاؤه قَلِيل. وخواص المر أَنه يقتل الثَّعْلَب والمرّ دَوَاء غير غذَاء. وَأما الحلو الزِّينَة: المر على الكلف والنمش والْآثَار والسقوع ويبسط تشنّج الْوَجْه. وأصل المرّ إِن طبخ وَجعل على الكلف كَانَ دَوَاء قَوِيا وَالْأكل من اللوز الحلو يسمن. الأورام: المر بِالشرابِ جيد للشري. القروح: يطلى بالعسل على الساعية والنملة وبالخل أَو بِالشرابِ على القوابي. والمر أبلغ فِي ذَلِك كُله. أَعْضَاء الرَّأْس: جيد لوجع الْأذن والدوي فِيهَا خُصُوصا المر ومسحوقاً بِحَالهِ وَإِذا غسل الرَّأْس بِهِ وبالشراب نقى الرُّطُوبَة والحزاز وجذب النّوم. وَإِذا شرب اللوز المرّ قبل الشَّرَاب منع السكر. وخصوصاً خمسين عددا. وَشَجر اللوز المر إِذا دق نَاعِمًا وخلط بالخل ودهن الْورْد وضمد بِهِ الجبين نفع من الصداع وَكَذَلِكَ دهن اللوز المر ينفع مِنْهُ. أَعْضَاء الْعين: يُقَوي الْبَصَر. أَعْضَاء الصَّدْر: اللوز المر مَعَ نشاستج الْحِنْطَة جيد لنفث الدَّم وينفع من السعال المزمن والربو وَذَات الْجنب وخصوصاً دهن الحلو وَسَوِيق اللوز نَافِع من السعال وَنَفث الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: يفتح السدد من الكبد وَالطحَال وخصوصاً المر فَإِنَّهُ يفتح السدد الْعَارِضَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 544

فِي أَطْرَاف الْعُرُوق وَإِذا أكل الطري بقشره نشف بلة الْمعدة. وَهُوَ عسر الهضم جيد الْخَلْط قَلِيل أَعْضَاء النفض: المر يفتح سدد الكلى ودهن المر مِنْهُ ينقي الْكُلية والمثانة ويفتت الْحَصَاة وخصوصاً مَعَ الإيرسا شرباً وَرُبمَا يَقع ضماداً مَعَه وَمَعَ دهن الْورْد وينفع لأوجاع الرَّحِم وأورامها الحارة وصلابتها واختناقها وعسر الْبَوْل ووجع الكلى وَيحْتَمل فيدر الطمث. والحلو نَافِع من القولنج لجلائه والمر أَنْفَع ودهنه أخف من جرمه. السمُوم: ينفع من عضة الكَلْب الكَلِب. ليموسون. الْخَواص: ثَمَرَته قابضة يابسة. أَعْضَاء النفض: ينفع من استطلاق الْبَطن وَالدَّم يسقى فِي شراب وَكَذَلِكَ لنزف الْحيض والشربة إكسوثافن. لزاق الذَّهَب. الْمَاهِيّة: هَذَا الإسم يَقع على الأشق وَقد تكلمنا عَلَيْهِ وَقد يَقع على شَيْء يتَّخذ من بَوْل الصّبيان مسحوقاً فِي هاون نُحَاس فَيجْعَل فِي الشَّمْس حَتَّى ينْعَقد وَقد يكون مِنْهُ معدني يتَوَلَّد فِي الْمَعْدن من بخار يتحلّل فِي مياه بحاره ثمَّ ينْعَقد وَهَذَا هُوَ الَّذِي نذكرهُ الْآن. الإختيار: أجوده الصافي النقي وخصوصاً النَّابِت ومصنوعه أقوى وألطف ثمَّ معدنيه الطَّبْع: حَار. الْأَفْعَال والخواص: جال قَابض مسخن معص بِرِفْق لذاع يَسِيرا مُحَلل مجفف بِقُوَّة وتحليله أَشد من لذعه وَكَذَلِكَ تجفيفه وَهُوَ يذوب من غير لذع كثير. والمصنوع مِنْهُ أَشد تجفيفاً وَأَقل لذعاً للطفه الزَّائِد وَإِذا أحرق معدنيه ازْدَادَ لطافة وَهُوَ نَافِع فِي هَذِه الْأَبْوَاب. الْجراح والقروح: يذيب اللَّحْم وَهُوَ دَوَاء جيد للجراحات العسيرة الِانْدِمَال. أَعْضَاء الْغذَاء: مقيء قَابض - لبلاب: الطَّبْع: معتدل إِلَى حرارة مَا ويبس لين وَعند الخوزي أَنه بَارِد. الْخَواص: مُحَلل مفتح وَالْمَعْرُوف مِنْهُ بِحَبل المسحين فِيهِ أرضية قابضة ومنائية ملينة وحرافة فارية والجفوف يبطل المائية مِنْهَا وَفِيه تنقية. الزِّينَة: لبن اللبلاب للعظيم يحلق الشعرويقتل الْقمل. الْجراح والقروح ة ورق جبل الْمِسْكِين الطري صَالح

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 545

للخراجات الْكِبَار يدملها مطبوخاً فِي الشَّرَاب وينفع ضماداً على حرق النَّار وخصوصاً مَعَ القيروطي فَلذَلِك لاتظيرله. أَعْضَاء الرَّأْس: يقطرعصيره الْأذن الوجعة بقطنة خُصُوصا مَعَ دهن الْورْد وخصوصاً إِذا كَانَ الورم حاراً وينفع للصداع المزمن وعصارته تَنْفَع من الْمَادَّة المنحلبة إِلَى الْأذن إِذا أزمنت وللقروح للعتيقة فِيهَا. أَعْضَاء النَّفس: جيد للصدروالرئة وينقي الربو. أَعْضَاء الْغذَاء: يفتح سدد الكبد وورقة بالخل جيد للطحال. أَعْضَاء النفض: مَاؤُهُ يسهل الصَّفْرَاء المحرقة وَإِذا لم يطْبخ كَانَ أقوى. وصنف اللبلاب رَدِيء يسهل الدَّم. لُعاب. الْخَواص: يخْتَلف بِحَسب الْأَنْوَاع وبحسب أمزجة الْأَشْخَاص وقوته بِالْجُمْلَةِ منضجة محللة. الزِّينَة: يجلو الكَلف والنمش وَالدَّم الْمَيِّت. الْجراح والقروح: تدلك القوابي بلعاب الْإِنْسَان الصَّائِم والكافور. أَعْضَاء الرَّأْس: لعاب الصَّائِم إِذا قطر فِي الْأذن المتأذية من الدُّود قَتلهَا وأخرجها من السَّاعَة. السمُوم: يُقَاوم اللعاب السمُوم وَإِذا تفل الصَّائِم على الْعَقْرَب مرَارًا مَاتَت. لبن. الْمَاهِيّة: اللَّبن مركّب من جواهو ثلائة مائية وجبنية ودسومة. وتكثر الدسومة فِي البقري وَلبن اللقَاح أقل دسومة وجبنية وَهُوَ رَقِيق جدا. وَلبن الأتن أَيْضا قَلِيل الدسومة رَقِيق وَلبن الْمعز معتدل وَلبن النعاج غليظ دسم وَلبن الْبَقر أدسم وَأَغْلظ وَلبن الرماك كلبن اللقَاح رَقِيق مائي. الإختيار: أفضل الألبان للْإنْسَان لبن النِّسَاء وأجود الألبان هُوَ المشروب من الضَّرع أَو كَمَا يحلب وأجوده الشَّديد الْبيَاض المستوي القوام الَّذِي يلبث على الظفر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 546

وَلَا يسيل مِنْهُ وَيكون رعي حيوانه نباتاً فَاضلا وَلَا يكون فِيهِ طعم غَرِيب إِلَى حموضة أَو مرَارَة أَو حرافة أَو رَائِحَة غَرِيبَة أَو كريهة وَيجب أَن يسْتَعْمل كَمَا يحلب قبل أَن يَسْتَحِيل وَلَيْسَ كل حَيَوَان حمله هُوَ أطول حبلاً من الْإِنْسَان رديئاً وَلذَلِك فَإِن الْمُنَاسب هُوَ المقارب كالبقري. الطَّبْع: المائية حارة والزبدية إِلَى الِاعْتِدَال وَإِن مَال إِلَى حرارة وَاللَّبن الحامض بَارِد يَابِس. الْخَواص: مائيته ملطفة غسالة وَلَا لذع فِيهَا وَاللَّبن يعدل الكيموسات وَيُقَوِّي الْبدن وَيعْقل وَإِذا شرب مَعَ الْعَسَل نقى القروح الْبَاطِنَة من الأخلاط الغليظة وأنضجها وغسلها. أَعْضَاء انغناء: جيد الكيموس مغذ زَائِد فِي الدماخ خُصُوصا لبن النِّسَاء وَاللَّبن قريب الهضم وَكَيف لَا وَهُوَ متولد من دم فِي غَايَة الانهضام طَرَأَ عَلَيْهِ مَاء آخر وَإِن كَانَ من عُضْو إِلَى الْبرد فَإِنَّهُ لم يتغذ بِهِ حَتَّى صَار فِي حَال الأغذية الَّتِي تحْتَاج إِلَى هضم كثير وتصفية بعد تصفية بل إِذا استولت عَلَيْهِ حرارة فاضلة رَدِيئَة إِلَى طبيعة الدَّم العتدل بِسُرْعَة فَمَا أحسن مَا قَالَ: روفس فِيهِ وَإِن اعْترض عَلَيْهِ. ولميله إِلَى الْبرد مايضر أَصْحَاب البلغم لِأَن حرارتهم لَا تَحْلِيله إِلَى الدموية كَمَا يَنْبَغِي وَالْبدن يَسْتَعْمِلهُ قبل الإحالة لقُرْبه مِنْهُ وَلذَلِك ينفع أَصْحَاب المزاج الْحَار الْيَابِس إِذا لم يكن فِي معدهم صفراء تحيله. ثمَّ للألبان مناسبات مَعَ الْأَبدَان لَا تدْرك أَسبَابهَا وَمن شرب اللَّبن فَيجب أَن يسكن عَلَيْهِ لِئَلَّا يفْسد وَلَا يحمض وَلَكِن يجب أَن لَا ينَام عَلَيْهِ وَلَا يتَنَاوَل عَلَيْهِ أغذية آخرى إِلَى أَن ينحدر وَهُوَ أصلح للمتناهين مِنْهُ لأَصْحَاب المزاج الْحَار من الشبَّان فَإِنَّهُ يَسْتَحِيل فيهم إِلَى الصَّفْرَاء. وينفع الْمَشَايِخ أَيْضا بِمَا يرطّب ويزيل الحكة الَّتِي تخصهم وَلَكِن يجب أَن يعانوا على هضمه بالعسل. وَكَثِيرًا مَا يبْدَأ اللَّبن بِالْإِطْلَاقِ وَإِخْرَاج مَا فِي نواحي الأمعاء من الفضول ثمَّ يَأْخُذ فِي التغذية وينكسر فِي الْبدن وَيحبس الطَّبْع وَهُوَ نفاخ إِلَّا أَن يغلي وَهُوَ مركب من مُطلق وَهُوَ مائية وعاقل وَهُوَ جبنية. واللبأ بطيء الإنهام غليظ الْخَلْط بطيء الانحدار. وَالْعَسَل يصلحه ويغذو مِنْهُ الْبدن غذَاء كثيرا والحامض خام الْخَلْط والمطبوخ مِنْهُ خُصُوصا مَا كَانَ أغْلظ فَهُوَ أَعقل. وكل لبن يُورث السدد وخصوصاً فِي الكبد إِلَّا لبن اللقَاح وَنَحْوهَا لقلَّة جنبيته وجلاء مائيته وينفع من الْموَاد الَّتِي تنصب إِلَى الْأَعْضَاء الْبَاطِنَة وتؤذيها بحدتها ولذعها فَإِنَّهُ يضعفها بِأَن يغسلهَا فَوق غسل المَاء بجلاء مائية لَيْسَ فِي المَاء ويعدل كيفيتها وَبِأَن يحول بمناسبته للعضو ثمَّ تغريته عَلَيْهِ بَين الْعُضْو وَبَين الْخَلْط الرَّدِيء فَلَا يلقاه الْخَلْط عادياً وَهُوَ يضر أَصْحَاب سيلان الدَّم. وَاللَّبن غير جيّد للأحشاء وَلبن الْمعز أَكثر ضَرَرا للأحشاء من غَيره فَإِن أَكثر رعية لما يقبض. وَلبن الشَّأْن بِخِلَافِهِ وَلَيْسَ بمحمود وَفِيه إلهاب. وَاللَّبن فِي جوهوه سريع الاستحالة وخصوصاً إِلَى الْحر وَلَا أضرّ بِالْبدنِ من لبن رَدِيء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 547

وَلبن الأتان مائي وَلبن الْخِنْزِير مائي غير نضيج وَاللَّبن الربيعي مائي بِالْقِيَاسِ إِلَى الصيفي وَكَذَلِكَ مَا يرْعَى الرِّيف وَالْآجَام لِأَن نَبَات الربيعي مائي بِالْقِيَاسِ إِلَى نَبَات الصَّيف وَكلما أمعن الصَّيف أمعن اللَّبن فِي الغلظ. وأجوده مَا كَانَ فِي وسط الصَّيف لكنه يخَاف عَلَيْهِ أَن يحيله الْحر بعد الشّرْب وَلَا يخَاف ذَلِك فِي الرّبيع. والبقري كثير السّمن والضأني كثير الجبنية والسمنية. والجبنية فِي ألبان الْإِبِل قَليلَة ثمَّ فِي ألبان الْخَيل ثمَّ الأتن. وَلذَلِك قلّما يتجبن فِي الْمعدة. وَفِي لبن الْإِبِل ملوحة لحبها الحمض وَهَذَا خير الألبان وَمَعَ ذَلِك فقد قيل: انه شَدِيد البطء فِي الْمعدة وأعالي الْجوف أَكثر من غَيره. وَأعلم أَن اللَّبن يخْتَلف بِحَسب لون الْحَيَوَان وبحسب سنّه هَل هُوَ صَغِير أَو كَبِير أَو معتدل وبحسب سحنته هَل هُوَ ليّن اللَّحْم أَو صلبه سمين أَو عجيف أَبيض أَو لون آخر. وأضعف اللَّبن فِيمَا يُقَال لبن الْأَبْيَض وَهُوَ أسْرع انحداراً. الزِّينَة: الْإِكْثَار من اللَّبن يولّد الْقمل فِيمَا زعم بَعضهم وَلم يبعد لكنه يجلو الْآثَار القبيحة فِي الْجلد طلاء وَيحسن اللَّوْن شرباً جدا وَلكنه كثيرا مَا يحدث الوضح إِلَّا لبن اللقَاح فَإِنَّهُ قَلما يخَاف مِنْهُ الوضح واذا سقِِي بالسكر حسن اللَّوْن جدا خُصُوصا النِّسَاء ويسمن حَتَّى إِن مَاء الْجُبْن يسمن أَصْحَاب المزاج الْحَار الْيَابِس إِذا أسهلوا بِسَبَبِهِ وَإِنَّمَا يسمنهم بِمَا يرطب وَبِمَا يخرج الْخَلْط الرَّدِيء فيصلح الْغذَاء. وَاللَّبن الرائب بالخبث يسمن هَؤُلَاءِ بالسرعة. وَمَاء الْجُبْن يذهب الكلف والْآثَار طلاء وَقد ينفع مِنْهَا شرباً. الأورام والبثور: كثيرا مَا يبرأ من يعرض لَهُ الأورام الرَّديئَة والدماميل والماشرا والجرب والحكة بِشرب اللَّبن إِذا لم يكن فِي مزاجهم مَا يُفْسِدهُ ويحيله الى الصَّفْرَاء. وَاللَّبن ضار لأَصْحَاب الأورام الْبَاطِنَة. الْجراح والقروح: اللَّبن يصلح للقروح الْبَاطِنَة بِمَا يغسل وَبِمَا ينقّي وَبِمَا يغري وَإِذا لم يكن فِي المزاج مَا يُفْسِدهُ ويحيله صفراء انْتفع بِهِ أَصْحَاب القروح. وَمَاء الْجُبْن مَعَ الهليلج آلَات المفاصل: الألبان رَدِيئَة للأعصاب ولأصحاب أمراض العصب خُصُوصا الْبَارِدَة البلغمية. أَعْضَاء الرَّأْس: لبن الماعز ينفع من النَّوَازِل ويحبسها ويطيب حرافتها وينفع من قُرُوح الْحلق. وَاللَّبن علاج للنسيان الْيَابِس وَالْغَم والوسواس وَاللَّبن يضر بالأسنان ويؤكلها ويحفرها ويفتتها خُصُوصا إِذا كَانَ السن بَارِد المزاج ويرخي اللثة بل أَن يتمضمض بعده بالعسل وَالشرَاب والسكنجبين لَكِن لبن الأتن فِيمَا يُقَال إِذا تمضمض بِهِ شدد الْأَسْنَان واللثّة وَلَا يُوَافق أَصْحَاب الصداع والدوار والطنين وخصوصاً النّوم عَلَيْهِ وَبِالْجُمْلَةِ يضر ضعيفي الرؤوس. أَعْضَاء الْعين: اللَّبن يحدث ظلمَة الْبَصَر والغشاء لكنه إِذا حلب فِي الْعين نفع من الرمد وضرر الْموَاد الحارة المنصبة إِلَى الْعين وَمن الخشونة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 548

وَكَذَلِكَ إِذا خلط ببياض الْبيض ودهن الْورْد الخام وَجعل على الْعين وينفع حلبه فِيهَا من الطرفة. أَعْضَاء النَّفس: لبن الأتان والماعز جيدان للسعال والسل وَنَفث الدَّم على مَا تَجِد فِي مَوْضِعه وَلبن النعاج أَنْفَع فِي نفث الدَّم. وَاللَّبن من أدوية قُرُوح الرئة والسلّ وينفع الْمَضْمَضَة والغرغرة من الخوانيق وَالذّبْح وأورام اللهاة واللوزتين لكنه لأَصْحَاب الخفقان الرطب كَيفَ كَانَ من دم أَو بلغم. وَلبن اللقَاح ينفع من الربو والنهش. وَاللَّبن أوفق للصدر مِنْهُ للرأس والمعدة. وَلبن الماعز وَلبن اللقَاح قاطبة نافعان. وَلبن الأتن نَافِع من الاسْتِسْقَاء وينفع جَمِيع ذَلِك من صلابة الطحال. وَلبن اللقَاح مَعَ دهن الخروع للصلابات الْبَاطِنَة وَيحدث نفخاً فِي الْمعدة ووجعاً وخصوصاً اللبأ وَكِلَاهُمَا مِمَّا يهيجان الفواق والجشاء الدخاني وخصوصاً اللَّبن ويضر المطحول والمكبود والمحتاجين إِلَى التَّدْبِير الملطّف إلاّ لبن اللقَاح فَإِنَّهُ ينفع من أورام كَثِيرَة للطحال والكبد ويطري الكبد. وَلبن اللقَاح ينفع من الاسْتِسْقَاء جدا خُصُوصا إِذا شرب مَعَ بَوْل اللقَاح الْعَرَبيَّة ويهيج شَهْوَة الْغذَاء ويعطش. وَاللَّبن الحامض بطيء الاستمراء جدا خام الْخَلْط لَكِن الْمعدة الحارة طبيعياً أَو عرضا تهضمه وتنتفع بِهِ وَلَا يجشّي دخاناً لإنتزاع الزّبد عَنهُ. أَعْضَاء النفض: مَاء الْجُبْن يسهل الصَّفْرَاء الترقة وَمَعَ الأفتيمون يسهّل السَّوْدَاء المحرقة. وَاللَّبن يحدث الْحَصَاة. وَاللَّبن المدوف حَتَّى تذْهب مائيته يعقل الْبَطن وَيحبس اخْتِلَاف الدَّم. وَلبن اللقَاح يدر الطمث. ومخيض الْبَقر جيد للإسهال المراري ويحتقن بالحليب من اللَّبن لقروح الرَّحِم. وَلبن الماعز نَافِع من قُرُوح المثانة. وَاللَّبن يتدارك ضَرَر الْجِمَاع ويقوّي على الباه وَيحدث نفخاً فِي الأمعاء وكل لبن غليظ يهيج القولنج ويولد الْحَصَاة خُصُوصا اللبأ. وَاللَّبن يهيج الْجِمَاع حَتَّى اللَّبن الحامض والماست فِي الْأَبدَان الحارة المزاج بِمَا يرطب وينفخ. وَكَثِيرًا مَا يلين الْبَطن وخصوصاً لبن الْخَيل وَالْإِبِل والأتن ثمَّ لبن الْبَقر ثمَّ الْمعز. وكل مَا قلت مائيته فقد يُطلق الْبَطن الاستكثار مِنْهُ وَلَا ينهضم. وَالْملح يعين على إسهاله وعَلى إسهال مَاء الْجُبْن. وَأما الْمَطْبُوخ والمرضوف وَهُوَ المسخن بحصاة محماة وصفائح حَدِيد فَإِنَّهُ يعقل الْبَطن لَا محَالة. وَاللَّبن ينفع من السحج وَاللَّبن الحامض الْمَطْبُوخ يحبس الإسهال الصفراوي والدموي. وَلبن اللقَاح ينفع البواسير. وَاللَّبن إِذا جعل على أورام المقعدة وقروحها وأورام الْعَانَة وض رحها نفع وَسكن الوجع الْحَادِث فِي هَذِه الْأَعْضَاء. الحمّيات: لبن الماعز وَلبن الآتان جيد للدق على مَا تَجِد فِي مَوْضِعه وَاللَّبن الحامض كثيرا مَا دفع حمّيات الدق قد إِذا أجيد نزع سمنه وَكَأن بِحَيْثُ يستمرأ. وَأما الحليب من

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 549

الألبان الغليظة فكثيراً مَا يلقى فِي الحميات وَلَا يجب أَن يقربهُ صَاحب الْحمى الْبَتَّةَ. السمُوم: اللَّبن نافد من شرب الْأَدْوِيَة القتالة وَمن شرب الأرنب البحري والشوكران والبنج وخاصة من شرب الذراريج والفافسيا والخربق وخانق الذِّئْب والنمر وَجَمِيع الْأَدْوِيَة الأكالة المعفِّنة وَهُوَ علاج لمن سقِِي البنج يرد عَلَيْهِ عقله. لحم: الِاخْتِيَار: اللحوم الفاضلة هِيَ دم الضَّأْن وَهُوَ مَعَ حرافة لَطِيفَة والفتى من الماعز والعجاجيل. وَلُحُوم الصغار مِنْهَا أقبل للهضم وألطف غذَاء والجدي أقل فضولاً من الْحمل وَلحم الرَّضِيع عَن لبن مَحْمُود جيد. وَأما عَن لبن غير مَحْمُود فَهُوَ رَدِيء. وَلحم الْهَرم من الْغنم رَدِيء وَكَذَلِكَ لحم العجيف وَلحم الْأسود أخف وألذ وَكَذَلِكَ لحم الذّكر. والأحمر المفصول من الْحَيَوَان الْكثير السّمن وَالْبَيَاض أخف والمجذع أقل غذَاء ويطفو فِي الْمعدة. وَأفضل اللَّحْم وأمرأه غائره بالعظم أَيْضا. والأيمن أخف وَأفضل من الْأَيْسَر وأوسط العضل أنقى اللَّحْم من الْعَيْب وَأما اللَّحْم الرخو الَّذِي لَا عصب عَلَيْهِ فَإِنَّهُ رُبمَا لذّ وخصوصاً مَا كَانَ بِسَبَب توليد اللَّبن مثل لحم الثدي أَو لتوليد اللعابية مثل لحم أصل اللِّسَان. وغذاؤه إِذا انهضم جيّد وَفِي أَكثر الْأَوْقَات يكون بلغمياً وَلَيْسَ كَثْرَة غذائه إِلَّا ككثرة غذَاء اللحوم وَلحم العضل إِلَّا لحم الثدي وَلحم خصي الديوك وَأقله جودة مَا كَانَ خلقه لدعامة كَمَا ينتسج من عروق الكبد وَغَيره وَلحم الْقلب وَأَصله مثل التوثة وغذاء الثدي جيد. وَإِن كَانَ فِيهِ لبن فَهُوَ غليظ وَلحم الْخصي أفضل من غَيره. وَأفضل لُحُوم الطير التدرج والدجاج ألطف مِنْهَا وَلَيْسَ بأغذى وَلُحُوم القباج والطياهيج والدراريج. وكل حَيَوَان يَابِس المزاج فلحم صغيره أفضل مثل الجدي فَإِنَّهُ فَاضل وَلحم الماعز لَيْسَ بفاضل جدا وخلطه رُبمَا كَانَ رديئاً جدا وَلحم التيس رَدِيء مُطلقًا وَلُحُوم السبَاع رَدِيئَة وَجَمِيع الطُّيُور الْكِبَار المائية وَذَوَات الْأَعْنَاق الطوَال والطواويس والخربان والحمامات الصلبة والقطا مَا أَكثر توليده للسوداء وَمَا يشبهها والعصافير كلهَا رَدِيئَة وَأَجْنِحَة الطُّيُور الغليظة الْعَظِيمَة الرياضة جَيِّدَة الكيموس. وَخير لُحُوم الْوَحْش لحم الظباء مَعَ ميله إِلَى السوداوية. وَقَالَت النَّصَارَى: وَمن يجْرِي مجراهم بل خير لُحُوم الْوَحْش لحم الْخِنْزِير الْبري فَإِنَّهُ مَعَ كَونه أخف من لحم الأهلي هُوَ قوي الْغذَاء وَكَثِيره وسريع الانهضام وأجوده مَا يكون فِي الشتَاء وَيجب أَن ينطر فِي أَحْوَال الْحَيَوَان أَيْضا من سنّه ومرعاه ورياضته وَغير ذَلِك بِمَا قيل فِي اللَّبن.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 550

الطَّبْع: لحم الطير أجمع أيبس من لحم ذَوَات الْأَرْبَع وَلحم الْبَقر أيبس من لحم الماعز وَلحم الماعز يَابِس وأعسر هضماً من لحم الضَّأْن وَلحم الْجَزُور غليظ الْغذَاء شَدِيد الإسخان وَلحم الأرنب حَار يَابِس وَلُحُوم كبار الطير والأوز والخربان غليظ. وَأما لحم البط والمائيات فشديدة الرُّطُوبَة وَقَرِيبَة فِي ذَلِك من لحم الضَّأْن. وَزعم بَعضهم أَن لحم الْقُنْفُذ مرطب وَاللَّحم السمين والألية حارة رطبَة. الْأَفْعَال والخوص: اللَّحْم غذَاء مقو للبدن وَأقرب غذَاء اسْتِحَالَة إِلَى الدَّم وغذاء مطجنه ومشويه أيبس وغذاء مسلوقة أرطب والمطبوخ بالأبازير والمري وَنَحْوه قوته قُوَّة أبازيره. والسمين والشحم رَدِيء الْغذَاء قَلِيله ملطف للطعام وءانما يصلح مِنْهَا قدر يسير بِقدر مَا يلدذ وَاللَّحم المملوح وءان كَانَ فِي الأَصْل مرطباً فَإِنَّهُ يعود مجففاً أَشد من تجفيف كل لحم وغذاؤه قَلِيل. وَاللَّحم السمين يلين الْبَطن مَعَ قلَّة غذائه وَسُرْعَة استحالته إِلَى الدخانية والمرار ويهضم سَرِيعا والألية أردأ من اللَّحْم السمين رَدِيئَة الهضم والغذاء وَهُوَ أحر وَأَغْلظ من الشَّحْم. وَلحم الْبَقر كثير الْغذَاء غَلِيظَة أسود رَدِيء ويولد أمراض السَّوْدَاء وأفضله لحم العجاجيل. وَلحم الْبَقر يهريه قشور الْبِطِّيخ وَأفضل وَقت يُؤْكَل فِيهِ الرّبيع وأوائل الصَّيف. قَالَت النَّصَارَى وَمن يجْرِي مجراهم: لَيْسَ لَهُ مَعَ غلظه لزوجة غذَاء لحم الْخِنْزِير وَلَا كثافته. وَأما لُحُوم الخنانيص فقليلة الْغذَاء ولشدة تحليلها ولشدة رطوبتها. وَلحم البط كثير الْغذَاء وَلَيْسَ فِي جودة غذَاء الدَّجَاج وَنَحْوه وقوانصه لذيذة وكبده جَيِّدَة لذيذة فِي الْغذَاء فاضلة الْخَلْط. وَلحم الشقراق كاسر للرياح وَأبْعد اللحمان من أَن يعفن أقلهَا شحماً وأيبسها جوهراً. الزِّينَة: لحم الْبَقر يُولد البهق وشحم حمَار الْوَحْش جيد للكلف طلاء وَكَذَلِكَ شَحم البط المسمن وحراقة لحم الحملان طلاء على البهق وحراقة لحم الضفدع لداء الثَّعْلَب. الأورام والبثور: لحم الْبَقر يُولد السرطان وَكَذَلِكَ اللحوم الغليظة ويحلل الأورام الصلبة. الْجراح والقروح: لحم الْبَقر يُولد الجرب والقوباء الرَّديئَة وَكَذَلِكَ اللحوم الغليظة وحراقة لحم الْحمل طلاء على القوابي. آلَات المفاصل: دم الْبَقر يُولد الجذام وداء الْفِيل والدوالي وَكَذَلِكَ اللحوم الغليظة وَالسمن والألية ضماداً جيد للعصب الجاسي. ومرقة لحم الأرنب يقْعد فِيهَا صَاحب النقرس وَصَاحب أوجاع المفاصل فيقارب فعله فعل مرقة الثَّعْلَب. لحم ابْن عرس يسْتَعْمل ضماداً على أوجاع المفاصل. شَحم الْحمار الوحشي مَعَ دهن الْقسْط مروخ جيد على وجع الظّهْر وَمن الرِّيَاح الغليظة وَلحم الأفعى للجذام على مَا قيل فِي بَابه وَلحم الْقُنْفُذ جيد أَيْضا للجذام.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 551

أَعْضَاء الرَّأْس: لحم الْبَقر وَسَائِر اللحمان الغليظة الْمَذْكُورَة يحدث السَّوْدَاء والوسواس بتجفيف وَدم ابْن عرس يخلط بِالشرابِ وَيشْرب للصرع. أَعْضَاء الْعين: رماد لحم الحملان لبياض الْعين. لُحُوم السبَاع وَذَوَات المخاليب ينفع الْعين ويقوّيها. أَعْضَاء النَّفس: السرطان النَّهْرِي نَافِع للمسلولين جيد وَلحم الْفِرَاخ تهيج الخوانيق إِلَّا مصوصاً. أَعْضَاء الْغذَاء: اللحوم الغليظة الْمَذْكُورَة تغلظ الطحال لَكِن سكباج الْبَقر بالكزبرة الْيَابِسَة والزعفران يمْنَع سيلان الْموَاد إِلَى الْمعدة. وَلحم القطا يذكر فِي جملَة مَا ينفع من فَسَاد المزاج وَالِاسْتِسْقَاء وسدد الكبد وَالطحَال وَالْأولَى أَن يتَّخذ فِي الاسْتِسْقَاء قريصاً لِئَلَّا يهيج الْعَطش. وَمن النَّاس من مدح لُحُوم السبَاع لبرد الْمعدة ورطوبتها وضعفها وَسُرْعَة الانهضام والانحدار وبطؤهما لَيْسَ بِحَسب غلظ الْغذَاء ورقته فَإِن لحم الْخِنْزِير الْبري والأهلي على مَا يُقَال أسْرع انهضاماً وانحداراً وَهُوَ قوي الْغذَاء لزجه غيظه وَلُحُوم الأيايل مَعَ علظها سريعة الانحدار. وَلحم الْقُنْفُذ بالسكنجبين ينفع الاسْتِسْقَاء وَلحم القطا ينفع من سدد الكبد وضعفها وَفَسَادًا المزاج وَالِاسْتِسْقَاء. وَلحم السبَاع وَذَوَات المخاليب تعافها الْمعدة. أَعْضَاء النفض: اللحوم البقرية تمنع تحلب الصَّفْرَاء إِلَى الامعاء. لحم الأرنب مشوياً جيّد لقروح الامعاء. لحم الْقُنْفُذ مجففاً بالكسنجبين جيد لوجع الكلى. مرقة الديك الْهَرم جَيِّدَة للقولنج والأمراض السوداوية. شَحم الْحمار الوحشي مَعَ دهن الْقسْط جيد لوجع الكلى مَعَ الرّيح الغليظة. وَلُحُوم السبَاع وَذَوَات المخاليب جَيِّدَة للبواسير. مرقة لحم الْبَقر سكباجة جيد للإسهال المراري وَكَذَلِكَ قريصة لحم بالكزبرة والخلط والحموضات الَّتِي تشبهه والكزبرة الْيَابِسَة وَقَلِيل زعفران. وَكَذَلِكَ لُحُوم الطير مشوية وَغير مشوية يعقل الطبيعة خُصُوصا القباج والطياهيج. وَأقوى مِنْهَا القطا والقنابر خُصُوصا إِذا سلقت وصبّ عَلَيْهَا المرق. لحم الأيل مدرّ للبول. واللحوم السمينة أَشد تَلْيِينًا للبطن من غَيرهَا. الْحَيَّات: لحم الْبَقر والأيايل والأوعال وكبار الطير يحدث حميات الرّبع. السمُوم: لحم ابْن عرس مجفّفاً يسقى فِي الشَّرَاب ينفع من السمُوم. لحم الحملان المحرق للسع الْحَيَّات والعقارب والجرارات وَمَعَ الشَّرَاب للكَلْب الكَلِب وَلحم الضفدع مَعَ لسع الْهَوَام.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 552

الْفَصْل الثَّالِث عشر فِي الْكَلَام فِي حرف الْمِيم الْمسك. الْمَاهِيّة: الْمسك سرّة دَابَّة كالظبي أَو هُوَ بِعَيْنِه ونابان أبيضان معقفان إِلَى الأنسي كقرنين. الِاخْتِيَار: أجوده بِسَبَب معدنه التبتي وَقيل بل الصيني ثمَّ الجرجيري ثمَّ الْهِنْدِيّ البحري وَمن جِهَة الرَّعْي ثمَّ قُرُون مَا يرْعَى البهمنين والسنبل ثمَّ المر. وأجوده من جِهَة لَونه ورائحته الفقاحي الْأَصْفَر. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة ويبسه عِنْد بَعضهم أرجح. الْأَفْعَال والخواص: لطيف مقو. الزِّينَة: يبخر إِذا وَقع فِي الطبيخ. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا أسعط بالمسك مَعَ زعفران وَقَلِيل كافور نفع الصداع الْبَارِد وَوَحدهُ أَيْضا لما فِيهِ من التَّحَلُّل وَالْقُوَّة وَهُوَ مقو للدماغ المعتدل. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يقوّي الْقلب ويفرح وينفع من الخفقان والتوحش. السمُوم: هُوَ ترياق السمُوم وخصوصاً البيش. مَصْطِكى. الْمَاهِيّة: مِنْهُ رومي أَبيض وَمِنْه نَبَطي إِلَى السوَاد. وشجرته مركبة من مائية قَليلَة وأرضية كَثِيرَة وَهُوَ ألطف وأنفع من الكندر. الِاخْتِيَار: أجوده الْأَبْيَض الْجلاء النقي وإصلاحه تَحْلِيله وَتَركه فِي الْخلّ أَيَّامًا ثمَّ يجفف. الطَّبْع: حَار يابسَ فِي الثَّانِيَة وَهُوَ أقل تسخيناً وتجفيفاً من الكندر وَلَيْسَ فِي شجرته تبريد وتسخين شَدِيد وَفِيه تسخين أَكثر مِمَّا فِي شجرته. الْأَفْعَال والخواص: قَابض مُحَلل وَجَمِيع أَجزَاء شجرته قَابض وتركيبه من جَوْهَر مائي مفتر وجوهر أرضي وأصوله وقشور أُصُوله يقوم مقَام أقاقيا وهيوفسطيداس وبدله وَكَذَلِكَ عصارة ورقه يتَّخذ من ثَمَرَتهَا دهن شَدِيد الْقَبْض. وَأما جالينوس فَيُشبه أَن يرى أَن فِي جَمِيع أَجْزَائِهَا مَعَ الْقَبْض تَلْيِينًا وَكَذَلِكَ أدهانه والنبطي الَّذِي يضْرب إِلَى السوَاد قَبضه أقل وتجفيفه أَكثر فَهُوَ أوفق بِمَا يحْتَاج إِلَى تَحْلِيل قوي. وكل مَا فِيهِ من قبض وتليين وتجفيف فَهُوَ بِلَا أَذَى. دهنه لطيف جدا ويذيب للطافته وتليينه وحرارته الرقيقة البلغم. وَهُوَ مَعَ ذَلِك أقل حِدة وكثافة الزِّينَة: يَقع فِي السنونات والغمر فيورث حسنا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 553

الأورام والبثور: ينفع لما فِيهِ من الْقَبْض والتليين من أورام الأحشاء. وَالْأسود النبطي أوفق للصلابات الْبَاطِنَة وَالْأسود نَافِع للأورام النملية. الْجراح والقروح: يمْنَع عصارته وطبيخ ورقه من الساعية ودهن شجرته ينفع من الجرب حَتَّى جرب الْمَوَاشِي وَالْكلاب وَيصب طبيخ ورقه وعصارته على القروح فينبت اللَّحْم وَكَذَلِكَ على الْعِظَام الْمَكْسُورَة فَيجْبر. أَعْضَاء الرَّأْس: ومضغه يحلب البلغم من الرَّأْس وينقيه وَكَذَلِكَ الْمَضْمَضَة بِهِ تشد اللثّة. أَعْضَاء الْعين: يلصق بِهِ الهدب المتقلب. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من السعال وَنَفث الدَّم وخصوصاً طبيخ أَصله وقشره. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة والكبد ويفتّق الشَّهْوَة ويطيب الْمعدة والكبد فِي وَقتهَا. أَعْضَاء النفض: يُقَوي الكبد والإمعاء وينفع من أورامها. وطبيخ أَصله وقشره ينفع من الِاخْتِلَاف ودوسنطاريا والسحج وَكَذَلِكَ نفس ورقه من نزف الدَّم من الرَّحِم وَجَمِيع أوجاع الْأَرْحَام وسيلان رطوباتها الرَّديئَة وَمن نتوّ الرَّحِم والمقعدة وَكَذَلِكَ دهن شجرته وبزره. مو: الْمَاهِيّة: هُوَ قطاع مُخْتَلفَة الشكل فِي لون غاريقون وَله غُبَار يضْرب إِلَى قبض ومرارة وَهُوَ طيب الرَّائِحَة يحذو اللِّسَان وَهُوَ أصل نَبَات إِنَّمَا يسْتَعْمل مِنْهُ أَصله وَيكثر بِبِلَاد مقدونيا. الِاخْتِيَار: أجوده الْأَبْيَض الْجلاء النقي وإصلاحه تَحْلِيله وَتَركه فِي الْخلّ أَيَّامًا ثمَّ يجفف. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة وَفِيه رُطُوبَة غَرِيبَة غير نضيجة تافهة. الْخَواص: لطيف جلآء مفتح شَبيه بالسنبل فِي قوّته لكنه أسخن وأقبض. آلَات المفاصل: ينفع شرباً وطلاءً من أوجاع المفاصل. أَعْضَاء الرَّأْس: يصدع الْإِكْثَار مِنْهُ وَذَلِكَ لفضل رُطُوبَة فجّة فِيهِ. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع الكبد الْبَارِدَة والنفخ فِيهَا. أَعْضَاء النفض: نَافِع من عسر الْبَوْل شرباً وضماداً وَكَذَلِكَ من أوجاع المثانة وإتقان الفضول فِيهَا ويدر الطمث وينفع من وجع الْأَرْحَام حَتَّى الْجُلُوس فِي مَائه وينفع من المغص والقراقر والنفخ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 554

مازريون. الْمَاهِيّة: يتّوع كَبِير وَهُوَ ضَرْبَان. أَحدهمَا مَا ورقه كَبِير رَقِيق وَالْآخر صَغِير الْوَرق ثخينه وَهَذَا أردؤهما وَمَا كَانَ أسود فَهُوَ قتّال. الأختيار: أَجود المازريون مَا كَانَ ورقه كثيرا وشبيهاً بورق الزَّيْتُون وألطف. وَالصَّغِير الْوَرق جعدها فرديء وَقد يكسر غائلة المازريون بالتحليل. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الرَّابِعَة. الْأَفْعَال والخواص: وَهُوَ جال منق مقشر وحرافته شَدِيدَة. الزِّينَة: جَمِيع أصنافه يسْتَعْمل فِي البهق والبرص والنمش طلاء من خَارج وَقد يخلط بِهِ الكبريت فِي ذَلِك. الْجراح والقروح: جَمِيع أصنافه يسْتَعْمل للقوابي والقروح الوسخة بالعسل فيقلع الخشكريشات لما فِيهِ من الْجَوْهَر الْمُحَلّل الأكال وَكَذَلِكَ يجفف الجرب. أَعْضَاء الرَّأْس: يتمضمض بطبيخه وخصوصاً بطبيخ الْأسود فيسكن وجع السنّ وَقد يلصق شَيْء مِنْهُ مَعَ فلفل وَقطعَة موم على السن الوجعة. أَعْضَاء الْغذَاء: المازريون يضر بالكبد جدا. أَعْضَاء النفض: يسهّل المَاء وخصوصاً الْمَأْخُوذ رطبا وَقت زهوه وتكسر حِدته بِأَن ينقع فِي الْحل ثمَّ يجفف والشربة مِنْهُ منقوعاً سِتّ درخميات يطْبخ فِي رَطْل وَنصف مَاء حَتَّى ينقى مِنْهُ نصف وَربع وَيشْرب ويسهّل الْحَيَّات وَحب القرع وخصوص أكسوثافن مِنْهُ فِي طبيخ الفوتنج الْجبلي وَقد ينقع مِنْهُ إثنان وَعِشْرُونَ درهما فِي جرتين من شراب وَيتْرك شَهْرَيْن ثمَّ يصفّى ثمَّ يتْرك شَهْرَيْن ثمَّ يشرب للإستسقاء ولتنقية النّفاس. وطبيخه ينفع من عسر الْبَوْل الشَّديد. قَالَ بَعضهم: أَنه أَيْضا يسهّل السَّوْدَاء والأخلاط البلغمية وخصوصاً إِذا خلط بِهِ مثلا أفسنتين. وَمِنْهُم من يَأْخُذ مِنْهُ مِثْقَالا بضعفه أفسنتين معجوناً بالعسل الْمَطْبُوخ ويتخذ مِنْهُ شيافاً وَيجب إِن أُرِيد بِهِ إسهال المَاء. الْأَصْفَر أَن يخلط بِهِ المسهلات الْأُخْرَى لَهُ وَأَن أُرِيد بِهِ إسهال السَّوْدَاء فعل بِهِ مثل ذَلِك فيخلط بِمَا يسهل السَّوْدَاء. السمُوم: المازريون يسقى بِالشرابِ لنهش الْهَوَام وَهُوَ خُصُوصا الْأسود قَاتل إِذا خلط بالسويق وَجمع بِمَاء وزيت قتل الفار وَالْكلاب والخنازير وَالْقَاتِل مِنْهُ للنَّاس وزن دِرْهَمَيْنِ يقتل بالكرب والقيء والإسهال. مرو. الْمَاهِيّة: قَالَت الْهِنْد: إِنَّه أَنْوَاع نوع طيب الرَّائِحَة وَهُوَ مرماخور وَهُوَ أحر وأيبس. وَنَوع آخر وَهُوَ أقل ريحًا وَيُقَال لَهُ سموساً وَهُوَ حَار ليّن. وَنَوع ثَالِث يُسمى المرو الْأَبْيَض معتدل وَفِيه قُوَّة مفرحة. وأظن أَن الَّذِي فِيهِ قُوَّة مفرحة هُوَ لِسَان الثور. وَنَوع يُسمى

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 555

مروماهوس وَهُوَ حَار يَابِس ملطف. وَنَوع يُسمى ميشبهار وَهُوَ بَارِد فِيمَا قَالَ واصفه. الْأَفْعَال والخواص: جَمِيع أصنافه مفش للريح لطيف مُحَلل للنفخ والبلغم مفتّح للسدد الْبَارِدَة حَيْثُ كَانَت. أَعْضَاء الرَّأْس: يقطر مَعَ اللَّبن فِي الْأذن الوجعة وميشبهار نَافِع من الصداع الْحَار وَسَائِر أَصْنَاف المر وينفع الصداع الْبَارِد لَكِن الْعطر مِنْهُ يصدع خُصُوصا إِذا شم على الشَّرَاب. أَعْضَاء الْغذَاء: يحلل البلغم من الْمعدة وينفع من وجع الْمعدة ويقويها. أَعْضَاء النفض: يُقَوي الأمعاء وبزره إِذا قلي ينفع من السحج وَمن دوسنطاريا وَإِن لم يقل أسهل بلغماً. مرماخو ر. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وزهره أغبر إِلَى الخضرة طيب الرَّائِحَة عطر. الطَّبْع: قَالَ الدِّمَشْقِي إِن المرماخور أسخن من المرزنجوش وَأقوى وَهُوَ حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: لطيف مُحَلل فسكن للرياح مفتح للسدد البلغمية حَيْثُ كَانَت. أَعْضَاء الرَّأْس: يسكر سَرِيعا إِذا جعل فِي الشَّرَاب ويصدع شمّه عَلَيْهِ لكنه مُحَلل شمه أَو الإكباب على نطوله جَمِيع البخار والصداع الْبَارِد يشبه الشيح فِي ذَلِك. أَعْضَاء النفض: يقوّي الامعاء. مقل الْيَهُود والمقل الْمَكِّيّ. الْمَاهِيّة: مقل الْيَهُود مِنْهُ صقلبي وَمِنْه عَرَبِيّ وَهُوَ غير مقل الدودم وَكِلَاهُمَا من الدوادم والصموغ وَأما المكّي فَهُوَ ثَمَرَة شَجَرَة الدوم. الِاخْتِيَار: الأجود من الصمغين هُوَ الْأَزْرَق الصافي المر الطّعْم النقي من العيدان السهل الانحلال الطّيب الرَّائِحَة لدخانه رَائِحَة الْغَار وَإِذا عتق مقل الْيَهُود خرج من التليين إِلَى التجفيف. الطَّبْع: الْمَكِّيّ بَارِد يَابِس وَالْآخر حَار فِي آخر الأولى ملين وخصوصاً الصقلبي والعربي يجففه الرُّمَّان. الْأَفْعَال والخواص: مُحَلل حَتَّى الدَّم الجامد ملين منضج كاسر للرياح والصقلبي أَشد تَلْيِينًا والعربي أيبس مِنْهُ إِلَّا طريّة. الأورام والبثور: يحلل الأورام الصلبة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 556

وخصوصاً مدوفاً بريق الصَّائِم وَكَذَلِكَ يحلل سَائِر الأورام الْبَارِدَة والعربي الَّذِي لَيْسَ هُوَ ثَمَرَة الدوم وَهُوَ مقل الْيَهُود يزِيل الْخَنَازِير وَيشْرب مطبوخاً للأورام الْبَاطِنَة والصلبة. الْجراح والقروح: يطلى بالخل على السعفة. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من أوجاع قَصَبَة الرئة وأورامها وينفع من السعال المزمن وينفع أوجاع الْجنب. والعربي نَافِع من أورام الحنجرة وَالْحلق. أَعْضَاء النفض: ينفع من البواسير شرباً وحمولاً وبخوراً وَيحبس دَمهَا وينفع من حَصَاة الْكُلِّي وَإِذا وَقع فِي المسهلات منع السحج ويدرالبول والطمث. وَقد يظنّ بِالْمَكِّيِّ أَيْضا أَنه يدر وَلَا شكّ فِي أَنه يعقل ويفتت الْحَصَاة. والمقل العريي الصافي الْأَحْمَر إِذا سحق مِنْهُ مِقْدَار مثقالين وَشرب بِمَاء الْعَسَل حطم البلغم. والمقلان جَمِيعًا يحللان أدرة المَاء ويفتحان فَم الرَّحِم المنضم ويحدران الْجَنِين وينقيان الرَّحِم ويحللان أورام المقعدة والأنثيين. السمُوم: نَافِع من لسع الْهَوَام. الإختيار: الْمِيَاه الفاضلة والمحمودة قد ذَكرنَاهَا فِي الْكتاب الأول فَليعلم من هُنَاكَ. والمياه الرَّديئَة هِيَ الراكدة البطائحية وَالْغَالِب عَلَيْهَا طعم غَرِيب ورائحة غَرِيبَة. والكدرة الغليظة الثَّقِيلَة الْوَزْن والمبادرة إِلَى التحجر وَالَّتِي يطفو عَلَيْهَا غثاء رَدِيء وَتحمل فَوْقهَا شَيْئا غَرِيبا. وَاعْلَم أَن البورقية من الْمِيَاه يتدارك ضررها بِاللَّبنِ وَالشرَاب الغليظ والنشاستج والشبيه بِالشرابِ الرَّقِيق الريحاني والغبيراء النيء والقثاء الْفَج والبقول الملطفة والمدرة والمياه الغليظة الكدرة يصلحها الملطفات كالثوم والبصل والكراث. وَشرب الشَّرَاب عَلَيْهَا يذهب غائلتها خُصُوصا مخلوطاً فِيهَا. وَالْمَاء الخشن هُوَ إِمَّا الغليظ وَإِمَّا الحاد الْجلاء. وَقد يُقَال مَاء خشن للَّذي يكون شَدِيد التنقية لما يغسل بِهِ. وَالْمَاء المر يصلحه الحلاوات. والمالح يصلحه الخرنوب الشَّامي وحبّ الآس والزعرور والطين الْحر والسويق. وَالْمَاء الرَّدِيء بِالْجُمْلَةِ يصلحه الْخلّ. الطَّبْع: مَاء الْبَحْر حريف حاد وَالْمَاء البورقي مسخن مجفف وَالْمَاء النحاسي والحديدي ينفع الأحشاء. الْخَواص: المَاء الْبَارِد يضر أَصْحَاب السدد لكنه ينفع أَصْحَاب التخلخل والسيلان أَي سيلان كَانَ من أَي عُضْو كَانَ وَمن يعرض لَهُم بِسَبَبِهِ أمراض. وَيُقَوِّي القوى كلهَا على أفعالها إِذا كَانَ باعتدال أَعنِي الهاضمة والجاذبة والماسكة والدافعة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 557

الزِّينَة: مَاء الْبَحْر ينفع من الشقاق الْعَارِض من الْبرد قبل أَن يتقرج وَيقتل الْقمل ويحلل الدَّم المنعقد تَحت الْجلد. والمياه الكبريتية جَيِّدَة للبهق والبرص. الأورام والبثور: الْمِيَاه الكبريتية نافعة من أورام المفاصل والصلابات والثآليل الْمُتَعَلّقَة. الْجراح والقروح: المَاء القراح رَدِيء للقروح بِمَا يرطب. وَهُوَ خلاف وَاجِب تَدْبِير القروح. وَمَاء الْبَحْر ينفع اسْتِعْمَاله من الحكة والجرب والقوابي. والمياه الكبريتية أَيْضا جَيِّدَة للجرب والقوابي أستحماماً بهَا وَكَذَلِكَ من السعفة. آلَات المفاصل: مَاء الْبَحْر وَنَحْوه ينفع من أمراض العصب وخصوصاً إِذا استحم بِهِ مثل الرعشة والفالج والخدر وَنَحْوه والمياه الكبريتية كَذَلِك وينفع من جَمِيع أوجاع المفاصل والعصب الْبَارِدَة. أَعْضَاء الرَّأْس: المصرعون يَنْتَفِعُونَ بِالْمَاءِ الفاتر ويستضرون بِالْمَاءِ الْحَار. وبخار مَاء الْبَحْر ينفع مُدَّة من الصداع الْبَارِد وَمَاء النّحاس ينفع الْفَم وَالْأُذن. أعضاءالعين: مَاء القفر رَدِيء للعين. أَعْضَاء الصَّدْر وَالنَّفس: المَاء الْبَارِد جدا رَدِيء للصدر على أَن المَاء ضار لقصبة الرئة للترطيب الَّذِي فِيهِ وَهُوَ يحْتَاج إِلَى تجفيف وَالْمَاء الفاتر جيد لأورام الْحلق واللهاة والصدر. مَاء الْبَحْر ينطل بِهِ اورام الثدي. المَاء البورقي رُبمَا نفع الرئة. مَاء الشبّ نَافِع من نفث الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: المَاء الحديدي ينفع الطحال والمعدة. وَالْمَاء النحاسي قريب مِنْهُ. المَاء الْبَارِد جدا خُصُوصا يضر أَصْحَاب السدد. مَاء الْبَحْر وَنَحْوه رَدِيء للمعدة. بخار مَاء الْبَحْر ينفع من الاسْتِسْقَاء. وَشرب المَاء البورقي رُبمَا نفع لبورقيته الْمعدة الرّطبَة. وَمَاء الشب ينفع من الْقَيْء ويمنعه وَكَذَلِكَ مياه الحمآت القابضة. والمياه الكبريتية نافعة من أورام الطحال أَعْضَاء النفض: مَاء البحريحقن بِهِ للمغص وَقد يسقى فيسهل ثمَّ يشرب بعده مرق الدَّجَاج فيسكن لذعه. وَالْمَاء الشبّي يمْنَع لإِسْقَاط ونزف الْحيض. والمياه الكبريتية نافعة من أوجاع الرَّحِم. المَاء الْبَارِد جدا رَدِيء للباه وَيعْقل الْبَطن و. يسكن حركات الْمَنِيّ وسيلانه. المَاء المالح يسهل ثمَّ يمسك بتجفيفه. وَجَمِيع المَاء المعدني يعسر الْبَوْل وَالْحيض والولادة. وأكثرها يُطلق ويجفف وَبَعضهَا كالشبي يعقل وَقد يحدث القولنج أَيْضا. والمياه الحديدية والنحاسية جَيِّدَة للكلي والقولنج. والمياه الكدرة تحدث الْحَصَاة فِي

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 558

الْكُلية والمثانة. وَالْمَاء المطفأ فِيهِ الْحَدِيد ينفع من نفث الدَّم. الحميات: الْمِيَاه الكبريتية والطينية والراكدة الْميتَة تحدث الحميّات والغليظة تحدث الرّبع مِنْهَا. السمُوم: من لسعته الأفعى فَجَلَسَ فِي مَاء الْبَحْر انْتفع بِهِ وَكَذَلِكَ سَائِر الْهَوَام القتالة. مزمار الرَّاعِي. الْخَواص: قوّته جلاءة. الأورام والبثور: يحلل الأورام الحارة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من الأوجاع الرخوة والثقيلة فِي الأحشاء. مغاث. الْمَاهِيّة: قَالَ بَعضهم: إِنَّه عرق الرُّمَّان الْبري وَلَيْسَ يُوَافق هَذَا مَا يذكر من أَن بزره يُوَافق الباه ويحركها بِقُوَّة. الطَّبْع: حَار إِلَى الثَّانِيَة رطب فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: هُوَ مقو للأعضاء. الزِّينَة: هُوَ مسمن. آلَات المفاصل: هُوَ نَافِع إِذا ضُمِّد بِهِ من الوثى وَالْكَسْر ووهن العضل وينفع من النقرس والتشنج وَهُوَ جيد للدشبذ وصلابة المفاصل. أَعْضَاء النَّفس: ملين لصلابات الْحلق والرئة. أَعْضَاء النفض: يُحَرك الباه خُصُوصا بزره. مرداسنج. الْمَاهِيّة: إِن المرداسنج هُوَ الآنك المحرق وَقد يتّخذ من غير الأنك وَقد يُبَالغ فِي إِصْلَاحه إِمَّا بِأَن يطْبخ فِي خل أَو خمر ثمَّ يحرق مرّة أَو مرَّتَيْنِ أَو يحرق على الْجَمْر وَينْزع عَنهُ مَا يعلوه أَو يطْبخ بِالْمَاءِ وَالْحِنْطَة وَالشعِير حَتَّى يتشقّق ويعزل عَنهُ الْحِنْطَة وَكَذَلِكَ المَاء ويطبخ بِمَاء جَدِيد الطَّبْع: قَالَ جالينوس: هُوَ إِلَى التجفيف لكنه ضَعِيف الإسخان والتبريد وَعند غَيره أَنه إِلَى الْبرد مَا هُوَ والمغسول مِنْهُ بَارِد لَا محَال.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 559

الْخَواص: قَابض مجفّف يجلو قَلِيلا مَعَ قبض وتغرية ويلطف الغليظ وَقَبضه وجلاؤه يسيران وَهُوَ مَادَّة للمراهم يجمع الْأَدْوِيَة وَيكسر إفراط التَّحْلِيل والتأكل وَالْقَبْض أَيْضا. الزِّينَة: يطيب رَائِحَة الْبدن والإبط وَيمْنَع سحج الْفَخْذ ويجلو الكلف والْآثَار السود وَالدَّم الْمَيِّت وخصوصاً المغسولَ ويفمب آثَار الجدري وَيمْنَع الْعرق. الْجراح والقروح: ينْبت اللَّحْم فِي القروح بِالْعرضِ لَكِن قَالَ جالينوس: إِنَّه لَا منقّ وَلَا موسّخ وَلَا منبت وَلَا نَاقص بل هُوَ مَادَّة المراهم وينفع سحج المغابن والأفخاذ. أَعْضَاء الْعين: المغسول الْأَبْيَض مِنْهُ يَقع فِي الأكحال ويجلو الْعين. أَعْضَاء النفض: إِن شرب منع الْبَوْل وَالنِّسَاء فِي بِلَادنَا يسقينه للصبيان للخلفة وقروح الأمعاء وَقد يلقينه فِي كيزان المَاء ليقل ضَرَره. السمُوم: هُوَ قَاتل يحبس الْبَوْل وينفخ الْبَطن والحالبين ويبيّض اللِّسَان ويخنق ويضيق النَّفس. مشك طرامشير. الْمَاهِيّة: قضبان يشبه الشاهسفرم واليابس لَا يُوجد مِنْهُ فِي أول الطّعْم كثير طعم وَلَا رَائِحَة ثمَّ يعقب مرَارَة وحدة وَإِذا رعته الْغنم حلبت دَمًا وَهُوَ يَنُوب عَن الفوتنج بل هُوَ أقوى مِنْهُ بِكَثِير وَهُوَ صنفان: أَحدهمَا المشك طرامشير الْحق وَالْآخر المزور الْكَاذِب وَهُوَ يُشبههُ لكنه أَضْعَف أحوالاً مِنْهُ. الطَّبْع: هُوَ حَار يَابِس إِلَى الثَّالِثَة. أَعْضَاء الصَّدْر وَالنَّفس: هُوَ يخرج الرطوبات اللزجة من الصَّدْر والرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: شرابه نَافِع من الكرب والغشي. أَعْضَاء النفض: يدر الطمث بِقُوَّة وَالْبَوْل حَتَّى يَبُول الدَّم وَيخرج الأجنّة شرباً وتبخّراً واحتمالاً وَشَرَابه يَحدُرُ دم النّفاس. مرارات. الِاخْتِيَار: أقوى مرارات ذَوَات الْأَرْبَع مرَارَة الْبَقر ثمَّ الظبي والدب ثمَّ الماعز ثمَّ الضَّأْن. وَأسلم مرارات الطير مرَارَة الديك والدرّاج والقبّج. وَسَائِر مرارات الطير أقوى من مرارات ذَوَات الْأَرْبَع إِذا قست البغاث مِنْهَا بالماشية وَالصَّيْد بالجوارح. والمرارات القوية اللذاعة جدا مرارات الْجَوَارِح وخصوصاً الْكِبَار مِنْهَا وَالْمُخْتَار مِنْهَا كَانَ لَونه أصفر طبيعياً. وَأما الزنجاري واللازوردي فرديء وَكَذَلِكَ الناصع الْحمرَة. وأضعف المرارات مرَارَة الْخِنْزِير ومرارة الشيوط والسمك المسى بالعقرب. والسلحفاة فَهِيَ أقوى من مرَارَة ذَوَات الْأَرْبَع.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 560

قَالَ ديسقوريدوس: يشد طرف المرار ويغلى فِي المَاء قدر مَا يعد الْإِنْسَان ثَلَاث غلوات ثمَّ يخرج ويجفف فِي ظلّ لَا ندى فِيهِ ويحفظ. الطَّبْع: حارة يابسة كلّها فِي الرَّابِعَة. الْأَفْعَال والخواص: المرارات كلهَا حارة جلاءة وتختلف بِحَسب الذّكر وَالْأُنْثَى وتختلف بِحَسب حَال الْعَطش والجوع وَحَال الارتواء وَحَال الدعة وَحَال الرياضة. الزِّينَة: مرَارَة الْحمار الوحشي تقلع التوث وَتَنْفَع طلاء على اثار الأورام. الأورام والبثور: تقع فِي مراهم الْحمرَة فتمنعها. الْجراح والقروح: إِذا خلطت المرارة بالنطرون والريتيانج وطين قيموليا نفع من الجرب المتقرح. ومرارة الْبَقر تقع فِي المراهم الْمَانِعَة للجراحات غير الْحمرَة والأوجاع الشَّدِيدَة. ومرارة التيس تقلع اللَّحْم التوثي. والقروح تخْتَلف حَاجَتهَا إِلَى المرارات القوية والضعيفة بِحَسب أَوْقَاتهَا وبحسب نقائها وتوشخها. ومرارة الذِّئْب جَيِّدَة للجراحات العصبية وَفِي زمَان الْبرد يمْنَع التشتج والكزاز الْمخوف فِي أَمْثَالهَا. آلَات المفاصل: مرَارَة التيس تجْعَل على دَاء الْفِيل والدوالي فتنفع وَكَذَلِكَ مرَارَة الْحمار الوحشي خُصُوصا. ومرارة الذِّئْب تمنع التشنج والكزاز اللَّذين يتبعان جراحات العصب خُصُوصا من الْبرد. أَعْضَاء الرَّأْس: مرَارَة التيس والثور للقروح الطرية فِي الْأَذَان. مرَارَة الرخمة فِي الزَّيْت تقطر فِي الْأذن الثَّقِيلَة وَالَّتِي بهَا طرش وَمَعَ عصارة الكرَاث النبطي للطنين ولثقد السّمع. ومرارة الثور بالنطرون والقيموليا للحزاز يغسل بهَا الرَّأْس. وَقد قيل أَن مرَارَة الدب إِذا لعقت تَنْفَع من الصرع. ومرارة السلحفاة نافعة من القلاع الْخَبيث فِي أَفْوَاه الصّبيان فِيمَا يُقَال وينفع الِاسْتِنْشَاق بهَا المصروع والمرارات كلهَا نافعة للخيشوم مفتحة جدا لسدد المصفاة. أَعْضَاء الْعين: المرارات كلهَا تَنْفَع من ظلمَة الْبَصَر. ومرارة الْجَوَارِح خُصُوصا الْيَابِس تَنْفَع من ابْتِدَاء المَاء والانتشار وَلَا يجوز أَن تسْتَعْمل إِلَّا بعد تنقية الْبدن وَالرَّأْس. وأنفع المرارات للعين أما من دَوَاب الْأَرْبَع فمرارة الظبي. وَأما من الطير فمرارة القبّج وَأما من السموك فمرارة الشبوط. ومرارة العنز تَنْفَع من الغشاء وخصوصاً الْجبلي. أَعْضَاء النَّفس: ومرارة الثور يتحنك بهَا مَعَ الْعَسَل للخناق وَكَذَلِكَ مرَارَة السلحفاة. أَعْضَاء النفض: مرَارَة الثور تفتح أَفْوَاه عروق البواسير. وكل مرَارَة مسهّلة مُطلقَة حَتَّى مرَارَة الْخِنْزِير إِذا مسح بهَا السُّرَّة أَو احتملت. ومرارة الثور مَعَ الْعَسَل طلاء على قُرُوح المقعدة ويتخد مِنْهُ لطوخ الرَّحِم والأنثيين وَيجْعَل على أورام الصفن.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 561

السمُوم: مرَارَة التيوس الجبلية ترياق للمنهوش وَكَذَلِكَ مرَارَة الثور. موم. الْمَاهِيّة: الموم الصافي هُوَ جدران بيُوت النَّحْل الَّتِي تبيض فِيهَا وتفرخ وتخزن فِيهَا الْعَسَل والموم الْأسود هُوَ وسخ كوائره. الطَّبْع: معتدل. الْخَواص: مليّن يملا القروح وسخاً ويرطب بِالْعرضِ لِأَنَّهُ يتدبق فيسد المسام وَهُوَ مَادَّة المراهم المبردة والمسخنة كلهَا وَلَا شكّ أَن فِيهِ نضجاً يسيرأ وَقَلِيل تَحْلِيل من كثير الْعَسَل وَفِي الموم الْأسود الَّذِي هُوَ وسخ الكوارة جذب من العمق شَدِيد يجذب السلاء والشوك وَفِيه لطافة وتنقية يسيرَة وتليين بَالغ. الأورام والبثور: يلين صلابة الأورام. القروح: يلين الخشكريشات ويملا القروح وسخاً. وَالْأسود يجذب السلاء والشوك. آلَات المفاصل: يلين الأعصاب. أَعْضَاء النَّفس: ينفع من خشونة الصَّدْر طلاءً ولعقاً خُصُوصا وَقد ضرب بدهن البنفسجٍ وَيمْنَع اللَّبن من التعقد فِي أثداء المرضعات. وأظن ديسقوريدوس يَقُول مشروباً حبوباً كالجاورسات عشرَة عددا. أَعْضَاء النفض: يشرب مِنْهُ عشر جاورسات فِي بعض الأحساء الجاورسية أَو الأرزية لقروح الأمعاء. السمُوم: قيل أَنه يجذب السمُوم وَيجْعَل على جراحات النصول المسمومة طلاء وَلَا يضر.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 562

مغناطيس. الْمَاهِيّة: هُوَ الْحجر الَّذِي يجذب الْحَدِيد وَإِذا أحرق صَار ساذجه وقوته قوته. الإختيار: أجوده الْأسود المشرب حمرَة الْخَالِص الَّذِي لَا خلط فِيهِ. الْأَفْعَال وَالخواص: جال منقّ. أَعْضَاء النفض: يسقاه من شراب برادة الْحَدِيد وَمن احْتبسَ فِي بَطْنه خبث الْحَدِيد فَإِنَّهُ يجذبه ويستصحبه عِنْد الْخُرُوج وَقيل إِنَّه إِذا سقِِي مِنْهُ ثَلَاث أنولوسات بِمَاء القراطن أسهل كيموساً غليظاً. مارقشيثا. الْمَاهِيّة: حجر هُوَ أَصْنَاف ذهبي وفضي ونحاسي وحديدي وكل صنف مِنْهُ يشبه الْجَوْهَر الَّذِي ينْسب إِلَيْهِ فِي لَونه. وَالْفرس يسمونه حجر الروشنا أَي حجر النُّور للمنفعة لِلْبَصَرِ. الطَّبْع: حَار فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض وإسخان وإنضاج وَتَحْلِيل وجلاء وقوته قَوِيَّة لكنه مَا لم ينعم دقه لم تظهر منفعَته. الزِّينَة: ينفع إِذا طُلي بالخل على البرص والبهق والنمش ويحلل الرطوبات المحتقنة تَحت الْجلد ويرقق الشّعْر ويجعّده. الأورام والبثور: إِذا خلط بالريتيانج نفع الأورام الصلبة: وحلّلها وَيَقَع فِي المراهم المحللة لما فِيهِ من الإنضاج والتحليل. الْجراح والقروح: مَعَ الريتيانج يلحم القروح وَمَعَ الزرنيخ يقْلع اللَّحْم الزَّائِد. آلَات المفاصل: يحلل مَا يجْتَمع فِي أَجزَاء العضل من الْمَادَّة الشبيهة بالمدة. أَعْضَاء الرَّأْس: قيل إِنَّه إِذا علق على عنق الصَّبِي لم يفزع. أَعْضَاء الْعين: يجلو الْعين ويقوّيها محرقاً وَغير محرق. مغنيسيا. مداد. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف. الِاخْتِيَار: أجوده أخفه وزنا وأحلكه سواداً. الطَّبْع: حَار كُله مجفّف إِلَّا الْهِنْدِيّ فَإِن الْهِنْد وبولس يعدّونه من المبرِّدات. الْخَواص: كُله مجفف. الأورام والبثور: زعم بَعضهم أَن الْهِنْدِيّ يَجْعَل على الأورام الحارة فينفعها. الْجراح والقروح: الْمُتَّخذ من دُخان خشب الصنوبر مَعَ صمغ ومقل يَجْعَل فِي حرق النَّار وَيتْرك حَتَّى يسْقط. مَرَزنجوش. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 563

الْأَفْعَال والخواص: لطيف مفتّح مُحَلل وَقُوَّة دهنه مسخنة مُطلقَة حادة. الزِّينَة: يَجْعَل مَاؤُهُ فِي المحجمة ويطلى الْعُضْو بعد الْفَرَاغ من الحجم فَإِنَّهُ يمْنَع الْبيَاض الَّذِي يحدث عِنْد المشارطة بعد الْحجامَة ويطلى يابسه على كَهِبَة الدَّم واخضراره وخصوصاً تَحت الْعين. آلَات المفاصل: يَقع فِي القيروطي فيطلي على التواء العصب وينفع من وجع الظّهْر والأربية كَذَلِك وَمَعَ الْعَسَل على الاعياء ودهنه أَيْضا ضمّاد للفالج المميل للعنق إِلَى خلف وَلغيره من الفالج. أَعْضَاء الرَّأْس: يفتح سدد الدِّمَاغ وينفع من الشَّقِيقَة وَمن الصداع والرطوبة والصداع السوداوي والرياح الغليظة وَمن وجع الْأذن نطولاً وقطوراً وَيجْعَل فِيهَا قِطْعَة مغموسة فِي دهن المرزنجوش فينفع من سدادها. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع طبيخه من الاسْتِسْقَاء. أَعْضَاء النفض: ينفع طبيخه من عسر الْبَوْل والمغص ودهنه يسخن ويلطف وينفع انضمام الرَّحِم الْمُؤَدِّي إِلَى اختناقها. السمُوم: هُوَ مَعَ الْخلّ ضماده للسع الْعَقْرَب. ميويزج. الْمَاهِيّة: هُوَ الزَّبِيب الْجبلي: وَهُوَ حبِّ أسود متغضن كالحمص الْأسود. الطَّبْع: حارّ يَابِس فِي الثَّالِثَة. الزِّينَة: يقتل الْقمل وخصوصاً مَعَ الزرنيخ. الْجراح والقروح: وَمَعَ الزرنيخ أَو وَحده على الجرب والتقشير. أَعْضَاء الرَّأْس: يمضغ ليتحلب البلغم والرطوبة عَن الدِّمَاغ ويطبخ فِي الخلّ فيتمضمض بِهِ لوجع الْأَسْنَان ورطوبة اللثّة ويبرىء مَعَ الْعَسَل القلاع الرَّدِيء. أَعْضَاء الْغذَاء: َ يسقى مِنْهُ خمس عشرَة حَبَّة بِمَاء القراطن فيقيء كيموساً لزجاً. أَعْضَاء النفض: فِي سقيه خطر فَإِنَّهُ يقرح المثانة وَإِذا كَانَ مَعَ المصلحات وبقدر معتدل نقاها. موميا. الْمَاهِيّة: هُوَ. فِي قوّة الزفت والقفر المخلوطين وطبيعتهما إِلَّا أَنه بَالغ وَاسع الْمَنْفَعَة. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: لطيف محلّل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 564

الأورام والبثور: ينفع من الأورام البلغمية. آلَات المفاصل: جيد لأوجاع الْخلْع وَالْكَسْر والسقطة والضربة والفالج واللقوة شرباً ومروخاً. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من الشَّقِيقَة والصداع الْبَارِد والصرع والدوار يسعط مِنْهُ بِقدر حَبَّة بِمَاء المرزنجوش وَفِي الْأذن الوجعة حَبَّة فِي الزئبق ولسيلان الْقَيْح من الْأذن شَعْرَة بدهن الْورْد وَمَاء الحصرم بفتيلة ولثقل اللِّسَان قِيرَاط بطبيخ الصعتر الْفَارِسِي وللبيض والصداع الْعَتِيق حَبَّة مَعَ حَبَّة جندبادستر بدهن البان سعوطاً. أَعْضَاء النَّفس: يمْنَع نفث الدَّم من الرئة ثلاق شَعرَات فِي نبيد جمهوري. قد جُرب للخناق قِيرَاط بسكنجبين ولوجع الْحلق فيراط بِرَبّ التوت أَو طبيخ العدس وللسعال طسوج بِمَاء الْعنَّاب وَمَاء الشّعير وسيسبان ثَلَاثَة أَيَّام مُتَوَالِيَة على الرِّيق وللخفقان قِيرَاط بِمَاء الكمّون والنانخواه والكراويا. أَعْضَاء الْغذَاء: لضعف الْمعدة قِيرَاط بِمَاء الكمّون والنانخواه والكراويا وَكَذَلِكَ للتهوّع البلغمي وللسقطة على الصَّدْر والمعدة. وللكبد قِيرَاط بدانقين من طين أرمني ودانق زعفران فِي مَاء عِنَب الثَّعْلَب أَو خِيَار شنبر وللفواق حَبَّة بطبيخ بزر الكرفس ولوجع الطحال قِيرَاط بِمَاء السكر. أَعْضَاء النفض: جيد لقروح الإحليل والمثانة ويسقى قدر قِيرَاط مِنْهُ بِاللَّبنِ وَإِن خلط شَيْء مِنْهُ بدقيق وَاحْتمل نفع من قلَّة الصَّبْر على حبس الْبَوْل. السمُوم: وللسموم حبتين بطبيخ الحسك والأنجدان وللعقارب قِيرَاط بِخَمْر صرف وعَلى لسعها قِيرَاط بِسمن الْبَقر. الْمَاهِيّة: صمغ مِنْهُ خَالص وَمِنْه مشوب مغشوش. الاخيار: أجوده مَا هُوَ إِلَى الْبيَاض والحمرة غير مخالط بخشب شجرله طيب الرَّائِحَة وَقد يغش بِبَعْض اليتّوعات القتّالة فَيصير قتالاً وَهَذَا اليتّوع يُسمى بارفاسيس وَهِي شَجَرَة قتالة. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: مفتّح محلّل للرياح وَفِيه قبض وإلزاق وتليين ودخانه يصلح لما يصلح هُوَ وَلكنه أَشد تجفيفاً وَهُوَ لطيف غير لذاع وَفِي مجانسة دُخان الكندر وَيَقَع فِي الْأَدْوِيَة الْكِبَار لِكَثْرَة مَنَافِعه وَيمْنَع التعقن حَتَّى إِنَّه يمسك الْمَيِّت ويحفظه عَن التَّغَيُّر وَالنَّتن ويجفّف الفضول الخامة. والمجلوب من الاقليطيا أَشد تسخيناً وإنضاجاً وتلييناً. الزِّينَة: إِذا خلط بدهن الآس واللاذن أعَان على تَقْوِيَة الشّعْر وتكثيفه ويجلو آثَار القروح

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 565

ويطيّب نكهة الْفَم إِذا أمسك فِيهَا ويزيل البخر ويلطخ بِالشرابِ والشبّ على الأباط فيزيل صنانها ويلطخ بالعسل والسليخة على الثآليل. الأورام والبثور: نَافِع من الأورام البلغمية. الْجراح والقروح: يدمل ويكسو الْعِظَام الْعَارِية وَيسْتَعْمل بالخل على القوابي ويبرىء الْجِرَاحَات المتعفنة. أَعْضَاء الرَّأْس: قَالَ جالينوس: رَائِحَة المر يصدع الأصحاء فضلا عَن المصروعين وَهُوَ من الْأَدْوِيَة خُصُوصا مَعَ الثافسيا والأفيون والجندبادستر الَّذِي ينفع فِي رض الْأذن ويسد وينوم ويتمضمض بِهِ بشراب وزيت فيشد الْأَسْنَان جدا ويقويها وَيمْنَع تأكّلها ويشد اللثة وَيذْهب رطوبتها ويذر على قُرُوح الرَّأْس فيجففها. وَيسْتَعْمل مَعَ جندباستر وماميثا وأفيون لقروح الْأذن الموجعة وللقيح ويلطخ بِهِ المنخران للنوازل المزمنة فيحبسها وَقد يسعط بِوَزْن دانق مِنْهُ فينقي الدِّمَاغ. أَعْضَاء الْعين: يجلو آثَار القروح فِي الْعين ويملأ قروحها أَو يجلو بياضها وينفع من خشونة الأجفان ويحلل الْمدَّة فِي الْمعِين بِغَيْر لذع وَرُبمَا خلّل المَاء فِي ابْتِدَاء نُزُوله إِذا كَانَ رَقِيقا. وأقواه فِي الأكحال الْمَغْشُوش اليتِّوعي. أَعْضَاء النَّفس والصدر: جيد للسعال المزمن الرطب وَمن الْبرد وعسر النَّفس والانتصاب وأوجاع الْجنب ويصفي الصَّوْت كل ذَلِك لجلائه اللَّطِيف من غير تخشين وَيُؤْخَذ تَحت اللِّسَان ويبتلع مَاؤُهُ لخشونة الْخلق. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع المر الْخَالِص استرخاء الْمعدة وللماء الْأَصْفَر وللنفخة فِي الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يدر الْحيض خُصُوصا حقنة بِمَاء السذاب أَو مَاء الأفسنتين أَو مَاء الترمس وَيخرج الأجنة والديدان وحبّ القرع لمرارته ويلين انضمام فَم الرَّحِم وَيشْرب بِقدر باقلاة لقروح الأمعاء والسحج والإسهال. الحمّيات: باقلاة مِنْهُ بفلفل فِي ابْتِدَاء النافض تَمنعهُ. السمُوم: يسقى للسع العقارب بِالشرابِ. الابدال: بدله نصف وزنة فلفل أسود فِيمَا يُقَال وَلَيْسَ بِشَيْء. مرَان. الْمَاهِيّة: ثَمَر شَجَرَة قد يُؤْكَل على شدَّة عفوصته المفرطة. الْخَواص: فِيهِ قبض وجفيف. الْجراح والقروح: حراقة قشره بِالْمَاءِ على الجرب المتقرّح وَهُوَ بِالْجُمْلَةِ قد بلغ من شدَّة الْقَبْض أنّ ثَمَرَته تدمل الْجِرَاحَات الغليظة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 566

السمُوم: عصارة المران بِالشرابِ إِن شربت أَو ضفد بهَا نَفَعت من نهشة الأفعى قيل: إِن نشارة خشبه تقتل إِذا شربت. ماميثا. الْمَاهِيّة: هِيَ أَمْثَال بلاليط صفر اللَّوْن إِلَى السوَاد سهلة الْكسر فِيهِ مرَارَة وجوهر مائي وأرضي. وبرودة مائيته غير شَدِيدَة بل كَمَاء الغحران وَأَصلهَا حشيشة تكون بمنبج ساطعة الرَّائِحَة مرّة الطّعْم زعفرانية العصارة. الطَّبْع: بَارِدَة يابسة فِي الأولى. الْخَواص: قَابض قبضا صَالحا. الأورام والبثور: نَافِع من الأورام الحارة الغليظة ويشفي الْحمرَة الْغَيْر القوية الْعَظِيمَة فِي الْأَبدَان الصلبة دون الصَّغِيرَة والأبدان الناعمة لِأَنَّهُ يفرط عَلَيْهَا بالتجفيف. أَعْضَاء الْعين: ينفع فِي أدوية الرمد فِي ابْتِدَائه. ميعة. الماهيهّ: قَالُوا: الرطب مِنْهَا مَا يتحلب بِنَفسِهَا صمغاً وَمِنْهَا مَا يسْتَخْرج بالطبيخ. والمتحلب بِنَفسِهِ أصفر وَإِذا عتّق ضرب إِلَى الذهبية وَهُوَ عَزِيز. والمستجلب بالقشر هُوَ الْأسود وَذَلِكَ أَنه يستحلب بطبخ قشر تِلْكَ الشَّجَرَة فَمَا يحلب فَهُوَ الميعة الرّطبَة وَمَا بَقِي كالثفل والثجير فَهُوَ الْيَابِسَة. الْخَواص: قد تكلمنا فِي قوى الرّطبَة واليابسة إِن فِيهَا قبضا وتجفيفاً. أَعْضَاء الرَّأْس: قَالَ بَعضهم أَنَّهَا حارة يابسة تنزل الرُّطُوبَة من الدِّمَاغ وتنقّيه وَهَذَا خلاف أَعْضَاء الْغذَاء: الْيَابِسَة تَنْفَع بلة الْمعدة. أَعْضَاء النفض: الميعة الْيَابِسَة تمسك الطبيعة. محْلَب. الِاخْتِيَار: أجوده الْأَبْيَض اللَّوْن اللؤْلُؤِي الصافي. الطَّبْع: حَار فِي الأولى لَيْسَ بشديد اليبس. الْأَفْعَال والخواص: جلاّء لطيف مُحَلل مسكن للأوجاع. آلَات المفاصل: جيد لأوجاع الخاصرة وَالظّهْر. أَعْضَاء النَّفس: نَافِع للغشي مشروباً بِمَاء الْعَسَل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 567

أَعْضَاء النفض: نَافِع من القولنج والحصاة فِي الْكُلية والمثانة نَافِع لِلظهْرِ مشروباً بِمَاء الْعَسَل. مغرة. الِاخْتِيَار: أَجودهَا النقي وَالَّذِي يَرْبُو وَيزِيد فِي المَاء. الطَّبْع: بَارِدَة فِي الأولى يابسة فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: فِيهَا تغرية وَقبض. أَعْضَاء الْغذَاء: تَنْفَع من أوجاع الكبد. ماهودانه. الْمَاهِيّة: هُوَ الَّذِي يُقَال حب الْمُلُوك وشجرته فِي بِلَادنَا تسقى فِي بِلَادنَا السيسبان وَيُشبه ورقه السّمك الصغار فِي طول أصْبع وثمرتها ثَلَاث ثَلَاث مثل البنادق الْكِبَار وَقد يكون أَصْغَر لَهُ فِي كل ثَمَرَة ثَلَاث حبات سود. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. آلَات المفاصل: نَافِع بإسهاله من أوجاع المفاصل والنقرس وعرق النسا. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من الاسْتِسْقَاء ويقي بِقُوَّة وَلَا يُوَافق الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يسهل كاليتوعات ويطبخ ورقه فِي مرقة الديك الهوم فينفع من القولنج ويدرِّ وَإِذا أَخذ من حبه سبع أَو سِتّ وحبب أَو شرب بِلَا تحبيب ثمَّ شرب بعده مَاء بَارِد أسهل مرّة وبلغماً وَأكْثر مَا يشرب مِنْهُ خمس عشرَة حَبَّة من حبه الْكِبَار وَعِشْرُونَ من حبه الصغار وَإِذا أُرِيد أَن يكون إسهاله أبلغ وَأكْثر أجيد مضغه وَإِذا أُرِيد أَن يكون إسهاله أَلين ابتلع بِحَالهِ. محروت. الْمَاهِيّة: هُوَ أصل الأنجدان وَهُوَ دون الحلتيت فِي الْقُوَّة وَالْمَنَافِع وَقد قيل فِي بَاب الأنجدان مَا يجب ان ينْقل إِلَى المحروت. أَعْضَاء الْغذَاء: فِيهِ عسر انهضام ومضرّة للمعدة إِلَّا أَن يكون بَارِد فتتقوى بِهِ. ميسم. الْمَاهِيّة: حَبَّة تشبه البطم مُثَلّثَة التقطيع إِلَى الصُّفْرَة طيبَة الرَّائِحَة مِمَّا يتبخر بهَا مِنْهَا بستاني ذُو ثَلَاثَة أوراق وبري ومصري يتَّخذ مِنْهُ خبز وَيُشبه أَن يكون هُوَ الحربة. الطَّبْع: البستاني متعدل والبري فِي الثَّانِي فِي الْحر واليبس.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 568

الْخَواص: البستاني الَّذِي لَهُ ثَلَاثَة أوراق قوته مجففة قَلِيلا والبري أقوى. ملواح. الْمَاهِيّة: دَوَاء شَامي مَعْرُوف هُنَاكَ بِهَذَا الِاسْم وَهِي خشب كالعقد منقط وَهِي إِلَى السوَاد قَلِيلا. آلَات المفاصل: درخمي بِمَاء القراطن ينفع شدخ العضل. مورداسفرم. الْمَاهِيّة: زهر وقضبان دقاق منفركة إِلَى الغبرة والصفرة وقوته كالباذاورد عِنْد بَعضهم وَقد يكون مِنْهُ مَا هُوَ أَشد ميلًا إِلَى الْبيَاض وَقد يكون مِنْهُ مَا هُوَ أميل إِلَى الصُّفْرَة. قَالَ ابْن ماسة: هُوَ الآس الْبري. وَقَالَ الْآخرُونَ: إِنَّه عفار رومي قَالَ ابْن ماسرجويه: إِنَّه الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. أَعْضَاء الرَّأْس: نَافِع للصرع والرطوبات فِي الدِّمَاغ. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة والكبد وينفع من السقطة على الاحشاء. أَعْضَاء النفض: يحْتَمل لديلان المقعدة. مليح. الْمَاهِيّة: هُوَ كالعوسج ورقه كورق الزَّيْتُون وَأعْرض ويؤكل كالبقَول. الْخَواص: فِيهِ ملوحة وَقبض ورطوبة فخة ينْفخ بهَا. أَعْضَاء النَّفس: درخمي بِمَالي قراطون يدر اللَّبن. أَعْضَاء الْغذَاء: درخمي بِمَاء القراطن يسكن المغص. ماميران. الْمَاهِيّة: خشب كعقد مائلة إِلَى السوَاد فِيهَا انعطاف قَلِيل وَهُوَ أحدّ من عروق الصباغين. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي آخر الثَّانِيَة. الْخَواص: جال منق. الزِّينَة: يجلو بَيَاض الْأَظْفَار. أَعْضَاء الرَّأْس: عصارته تجلب الرُّطُوبَة الغليظة من الرَّأْس وتنقي فضول الدِّمَاغ وَأَصله نَافِع من وجع الْأَسْنَان.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 569

أَعْضَاء الْعين: ينقي الْبيَاض فِي الْعين وَيدل الْبَصَر إِذا اكتحل بِهِ ويجلو الرُّطُوبَة الغليظة وخاصةً عصارته. أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله نَافِع من اليرقان. أَعْضَاء النفض: ينفع من المغص وَفِيه إدرار. ماهي زهرَة. الْمَاهِيّة: هِيَ شَجَرَة كَأَنَّهَا شَجَرَة الشبرم إِلَّا أَنَّهَا أَزِيد طولا فِي لَوْنهَا غبرة إِلَى صفرَة وَقد يَعْتَبِرهَا بعض النَّاس من اليتّوعات. الطَّبْع: حَار يابسة فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: إِذا طرح مِنْهُ فِي الغدير أسكر السّمك وأطفاها. آلَات المفاصل: نَافِع للنقرس ووجع النسا والمفاصل وَالظّهْر والورك ويبدد الرِّيَاح إِذا وضع فِي الْأَدْوِيَة المسهّلة. أَعْضَاء النفض: يسهل الأخلاط الغليظة. الْمَاهِيّة: هُوَ قريب الْجَوْهَر من البافلا وَأفضل أَوْقَات اسْتِعْمَاله الصَّيف. الطَّبْع: معتدل فِي الرُّطُوبَة واليبوسة مقشره معتدل وَغير مقشره هُوَ إِلَى اليبوسة لِأَن فِي قشره عفوصة. الْخَواص: لَيْسَ لَهُ نفخ الباقلا وَإِن كَانَ فِيهِ نفخ مائل هُوَ فِيهِ دونه وَلَيْسَ فِيهِ جلاء الباقلا وَلَا فِيهِ برد العدس وَإِذا جعل مَعَه قَلِيل قرطم صلح بِهِ. آلَات المفاصل: هُوَ ضماد لوجع الْأَعْضَاء خُصُوصا مَعَ طلاء الْعِنَب وَالشرَاب الْمَطْبُوخ مَعَ زعفران وَيُوضَع على الرض وَالْفَسْخ. أَعْضَاء الْغذَاء: كيموسه مَحْمُود وخصوصاً المقشر وَلَيْسَ فِيهِ بطء انحدار الباقلا وَإِذا طبخ مَعَ دهن اللوز الحلو كَانَ أَحْمد خلطاً. أَعْضَاء النفض: إِذا طبخ فِي مَاء بعد مَاء مطبوخ فِيهِ مصبوب عَنهُ عقل الطبيعة وخصوصاً إِذا حمض بحبَ الرُّمَّان والسماق وَفِيه مضرَّة بالباه كَمَا قَالَه بَعضهم. من. الْمَاهِيّة: الْمَنّ طل يَقع على حجر أَو شجر فيحلو وَينْعَقد عسلاً ويجفّ جفاف المصموغ مثل النرنجبين والشيرخشك وَالْعَسَل المجلوب من جبال قصران بِالريِّ وَقد ذكرنَا كل وَاحِد فِي بَابه مرماراد. الْمَاهِيّة: قضبان بيض زغبية تشبه الجعدة لَكِنَّهَا أَكثر زغبية بل كُله زغب ورائحته كرائحة المر. الطَّبْع: حارة إِلَى قَلِيل طيب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 570

ملح: الْمَاهِيّة: معروت فِي الْملح مرَارَة وَقبض والمرٌ قريب من البورق وَمِنْه هش وَمِنْه محتفر وَمِنْه داراني كالبلور وَمِنْه نفطي سوَاده من جِهَة نفطية فِيهِ وَإِذا دخن حَتَّى طَار عَنهُ النفطية بَقِي كالداراني وَمِنْه هنديى أسود وَلَيْسَ سوَاده لنفطية فِيهِ بل فِي جوهره والبحري يذوب كَمَا يُصِيبهُ المَاء وَلَا كَذَلِك الْبري. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة وكل مَا كَانَ أَمر فَهُوَ أحر. الْخَواص: جلاء مُحَلل قَابض مجفف لتحليله وَقَبضه وَقَبضه أشدّ أَفعاله وَهُوَ يكثر من الرِّيَاح والمحرق مِنْهُ أَشد تجفيفاً وتحليلاً وَهُوَ مَانع من العفونة وينفع من غلظ الأخلاط. وزهره ألطف مِنْهُ وَمن محرقه وغباره قريب مِنْهُمَا ويحلآن أَكثر من الْملح ويقبضان أقل. والمحتفر أقل تحليلاً وَأَقل لطفاً إِلَّا أَن يكون قوي الطّعْم كالكشنى فَإِنَّهُ قَابض مُحَلل للطافته والمحتفر إِذا غسل مَرَّات جفف بِلَا لذع. والهش أحلى. وَإِذا خلط المحرق بالأطعمة الْبَارِدَة أحالها. والأندراني يطرد الرِّيَاح. وَالْأَمر أَشد تحليلاً. وَجَمِيع ذَلِك يذيب الأخلاط الجامدة. والمر أشدّ تحليلاً وإسخاناً. الزِّينَة: الْملح الرّقّ ينقي الْأَسْنَان من الْحفر ويزيل سوالح الدَّم حَيْثُ كَانَ طلاء واستعماله بِالْعَدْلِ يحسن اللَّوْن. الأورام والبثور: هُوَ مَعَ الْعَسَل وَالزَّبِيب ضماد للدماميل وَمَعَ فوذنج وَعسل على الأورام البلغمية وَيمْنَع النملة من الإنتشار. الْجراح والقروح: أكال للحوم الزَّائِدَة والتوتية نَافِع من الجرب المتقرح والقوابي. ويلطخ بِهِ مَعَ الزَّيْت والخل بِقرب النَّار ليعرق فيسكن الحكّة خُصُوصا البلغمية وبالزيت على حرق النَّار يمْنَع التنفط وخصوصاً البورقي والافريقي والبوارق لَا تلْحق شَيْئا من الْملح فِي الْجمع والتجفيف فَإِن الْملح أَشد تحليلاً وتجفيفاً لما يكون من رُطُوبَة ثمَّ جمعا وقبضاً لمايبقى فِي أَجزَاء الْعُضْو. آلَات المفاصل: مَعَ الدَّقِيق وَالْعَسَل على التواء العصب ويضمد بِهِ النقرس ويخلط بالزيت ويتمسّح بِهِ للاعياء. أَعْضَاء الرَّأْس: يطلى بِهِ مَعَ شَحم الحنظل لبثور الرَّأْس والاندراني يحد الذِّهْن. وَالْملح يشد اللثة المسترخية خُصُوصا الدَّارَانِي وبالخل ضماداً لوجع الْأذن. أَعْضَاء الْعين: يَأْكُل اللَّحْم الزَّائِد فِي الأجفان والظفرة. وزهره خَاصَّة من الغشاوة وَالْبَيَاض وَالْملح مَعَ الزَّيْت وَالْعَسَل يضمد على الْعين فيحلل كهوبة الدَّم المنعقد فِيهَا. أَعْضَاء الصَّدْر: الْملح الاندراني والنفطي وَسَائِر أَنْوَاعه يقطع البلغم اللزج فِي الصَّدْر. أَعْضَاء النَّفس: يتحنك بالنفطي بِعَسَل وخل فينفع من الخناق وورم اللهاة والنغانغ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 571

أَعْضَاء الْغذَاء: الْملح معِين على الْقَيْء وخصوصاً الْملح النفطي والاندراني خَاصَّة مِنْهُ وينفع من أوجاع الْمعدة الْبَارِدَة. أَعْضَاء النفض: الْملح كُله يسهل خُرُوج الثفل وانحدار الطَّعَام والنفطي ينفض بلغماً عفناً وَمَاء وَمرَّة وسوداء وَيقطع فِي الحقن وَالْأسود الشَّديد السوَاد الَّذِي لَيْسَ بنفطي يسهّل البلغم والسوداء وَالْملح المر أَيْضا يسهل السَّوْدَاء بِقُوَّة. والاندراني يسهل البلغم بقوّة ويسهّل السَّوْدَاء. وَالْملح نَفسه غَايَة لدوسنطاريا ويعين الْأَدْوِيَة المسهلة على قلع السَّوْدَاء والرطوبات اللزجة من أَجزَاء الْعُضْو وبالفوتنج الْجبلي وَالسمن والخمير لأورام الانثيين البلغمية وَكَذَلِكَ بالفوتنج وَالْعَسَل وينفع من قُرُوح الذّكر. السمُوم: يضمّد بِهِ مَعَ بزر الْبُهْتَان للسع الْعَقْرَب وَمَعَ الفوتنج الْجبلي والزوفا وَالْعَسَل لنهشة المقرنة وَمَعَ الْخلّ وَالْعَسَل لنهشة فِي الْأَرْبَعَة وَالْأَرْبَعِينَ والزنابير وبالسكنجبين لمضرة الأفيون وَالْفطر الْقِتَال. ملوخيا. الْمَاهِيّة: هُوَ الْخَبَّازِي وَقد استقصي ذكره فِي فصل الْخَاء عِنْد ذكرنَا الْخَبَّازِي. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى رطب فِي الثَّانِيَة. أَعْضَاء الْغذَاء: يفتح سدد الكبد فِيمَا يُقَال. مشمش. الِاخْتِيَار: أجوده الأرمني فَإِنَّهُ لَا يسْرع إِلَيْهِ الْفساد والحموضة وَإِذا تنوول المشمش فَيجب أَن يُؤْخَذ من المصطكَى والأنيسون بِالسَّوِيَّةِ وزن دِرْهَم أَو دِرْهَمَيْنِ فِي خمر صرف أَو نَبِيذ زبيب أَو نبيد عسل. الطَّبْع: بَارِد رطب فِي الثَّانِيَة ودهن نواة حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: خلطه سريع للعفونة. أَعْضَاء الْغذَاء: نقيعه يسكن الْعَطش والمشمش أوفق للمعدة من الخوخ والأرمني لَا يفْسد فِي الْمعدة وَلَا يحمض بِسُرْعَة وَمِمَّا يمْنَع ضَرَره أَن يُؤْخَذ بعده أنيسون ومُصْطَكَى فِي ميبة أَو نَبِيذ أَعْضَاء النفض: دهن نَوَاه ينفع من البواسير. الحميات: يُولد الحميات لسرعة تعفنه لَكِن نَقِيع المقدد ينفع من الحميّات الحارة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 572

موز. الْمَاهِيّة: هُوَ مَعْرُوف وَله ورق عريض طوال شَبيه بورق المارزوان ينْبت فِي الْبلدَانِ الحارة لَا غير. الْخَواص: يغذو يَسِيرا وَهُوَ ملين والإكثار مِنْهُ يُولد السدد وَيزِيد فِي الصَّفْرَاء والبلغم بِحَسب المزاج. أَعْضَاء الصَّدْر: نَافِع لحرقة الْحلق والصدر. أَعْضَاء الْغذَاء: ثقيل على الْمعدة والإكثار مِنْهُ يثقل على الْمعدة جدا وَيجب أَن يتَنَاوَل بعده المحرور سكنجبيناً بزورياً والمبرود عسلاً. أَعْضَاء النفض: يزِيد فِي الْمَنِيّ ويوافي الْمَنِيّ ويوافق الْكُلِّي ويدر الْبَوْل. مخ. الِاخْتِيَار: أوفقها مخ الْعجل والأيل ثمَّ الثور ثمَّ الماعز ثمَّ الضَّأْن. ومخاخ التيوس الفحولة والثيران - وخصوصاً الفحولة - أيبس ومخ الْأَطْرَاف أدسم. الأورام والبثور: جيد للصلابات والتحجّر مَا كَانَ مِنْهُ مثل مخ الْعجل والأيل لَيْسَ كمخ التيوس والأوعال فَإِنَّهَا يابسة لَا خير فِيهَا. أَعْضَاء الْغذَاء: يلطخ الْمعدة وَيذْهب بالشهوة وَيجب أَن يُؤْكَل بالأفاويه والأبازير. أَعْضَاء النفض: يحْتَمل من المخاخ المحمودة فرزجة فِي الرَّحِم فتنفع من صلابتها. السمُوم: قيل أنّ التلطيخ بمخ الأيل يطرد الْهَوَام. مري. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الثَّالِثَة قَالَ ابْن ماسريه: السمكي أقل حرارةً ويبساً من الشعيري وَلست أصدقه. الْخَواص: يجلو الأخلاط الغليظة ويلين وينشف وَفِيه قبض وتنقية للبلغم.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 573

الزِّينَة: يطيب النكهة. الْجراح والقروح: جيّد للقروح العفنة والمعمول من السّمك واللحوم المالحة يمْنَع سعي الخبيثة فِيمَا يُقَال. آلَات المفاصل: نَافِع لوجع الورك وعرق النسا. أَعْضَاء الْعين: يكتحل بِهِ فِي أَوَائِل الجدري فَيمْنَع البثور من الْعين. أَعْضَاء النفض: ينفع من القولنج وَيَقَع فِي أدويته وحقن تنقية قُرُوح السحج خُصُوصا. السمُوم: ينفع من نهشة الكَلْب الكَلِب فِيمَا يُقَال. ميبختج. الْمَاهِيّة: هُوَ عصير الْعِنَب الْمَطْبُوخ. أَعْضَاء النَّفس: يعين على النفث وَيَقَع فِي شراب الخشخاش الْمَعْرُوف بدياقوذا لذَلِك. أَعْضَاء النفض: نَافِع لوجع الكلى والمثانة. مصل. الْخَواص: رَدِيء لأَصْحَاب السَّوْدَاء جدا فَإِذا طبخ بِاللَّحْمِ السمين صلح يَسِيرا. أَعْضَاء الْغذَاء: ضارللمعدة. أَعْضَاء النفض: ضار للمقعدة. مايح. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات يسْتَعْمل فِي وقود للنار وَهُوَ فِي المحتر إِلَى الخشونة مَا هُوَ لَهُ سَاق وَاحِد وَله ورق مستدير وَفِي أصُول الْوَرق ثَمَر كالترس ذُو طبقتين فَيصير إِلَى الْعرض مَا هُوَ وينبت فِي مَوَاضِع جبلية وأماكن وعرة. إِذا شرب طبيخه سكن الفواق إِذا كَانَ بِلَا حمى وَكَذَلِكَ يفعل إِمْسَاكه بِالْيَدِ أَو النّظر إِلَيْهِ وَإِذا أسحق وخلط بالعسل ولطخ على الكلف والبرق نقاه وَقد يظنّ بِهِ أَنه إِذا دق وصير فِي طَعَام وَأكل مِنْهُ نفع من عضة الْكَلْب. وَيُقَال: أَنه إِذا علق فِي بَيت حفظ على من فِيهِ صِحَة الْأَبدَان من النَّاس والمواشي وَإِذا ربط لحوضه وعلق فِي أَعْنَاق الْمَوَاشِي دفع عَنْهَا الأسقام والآفات منعور. الْمَاهِيّة: زعم ديسقوريدوس أَن منعور هُوَ الخشخاش الْمصْرِيّ وَنحن نذكرهُ فِي فصل الْخَاء. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف الْمِيم وَجُمْلَة ذَلِك أَرْبَعَة وَخَمْسُونَ دَوَاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 574

(الْفَصْل الرَّابِع عشر: كَلَام فِي حرف النُّون)
نرجس. الْخَواص: أَصله يجذب من المقعر ويجفف ويجلو وَيغسل ودهنه فِي أَحْوَال دهن الياسمين لكنه أَضْعَف. الْخَواص: أَصله يخرج الشوك والسلاء وخصوصاً مَعَ دَقِيق الشيلم وَالْعَسَل والنرجس يجلو الكلف والبهق وخصوصاً أَصله بالخل وينفع أَصله من دَاء الثَّعْلَب. الأورام والبثور: أَصله يعجن مَعَ الْعَسَل الكرسنة فيفجر الدبيلات الْعسرَة النضج ويضمد الْجراح والقروح: يجفف الْجِرَاحَات ويلزقها إلزاقاً شَدِيدا حَتَّى قطع الْوتر ومسحوقاً مَعَ الْعَسَل على حرق النَّار وجراحات العصب والقروح الغائرة وَإِن خلط بالكرسنة وَالْعَسَل نقى أوساخ القروح. آلَات المفاصل: ينفع دهنه للعصب ويضمد بِأَصْلِهِ أورام العصب وعقدها وأوجاع المفاصل. . أَعْضَاء الرَّأْس: يفتح سدد الدِّمَاغ وينفع من الصداع الرطب السوداوي وَكَذَلِكَ دهنه وَهُوَ أوفق ويصدع الرؤوس الحارة. أَعْضَاء الصَّدْر: دهنه يحلّل الأورام الصلبة والباردة فى الْحجاب إِذا مرخ على الصَّدْر. أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله إِذا أكل كَمَا هُوَ يهيج الْقَيْء وَكَذَلِكَ سلاقته. أعضاه النفض: ينفع أوجاع الرَّحِم والمثانة إِذا شرب مِنْهُ أَرْبَعَة دَرَاهِم بِمَاء الْعَسَل أسقط الأجنة الْأَحْيَاء والموتى ودهنه يفتح انضمام فَم الرَّحِم وينفع من أوجاعها ناردين. ذكر فِي بَاب السنبل فَإِنَّهُ السنبل الرُّومِي. نيل. الْمَاهِيّة: مِنْهُ بستاني وَمِنْه بري وَفعله فعل البستاني. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض يمْنَع النزف ويجفف البستاني مِنْهُ تجفيفاً قَوِيا بِلَا لذع وَفِي الْبري حِدة وَهُوَ أشدّ تجفيفاً ويجذب الْموَاد من العمق. الزِّينَة: يجلو الكلف والبهق وينفع دَاء الثَّعْلَب. الأورام والبثور: النّيل يضمر ورم الترهل وينفع من الْجِرَاحَات الرَّديئَة فِي الْأَعْضَاء الصلبة. وَبِالْجُمْلَةِ ينفع من كل ورم فِي الِابْتِدَاء وَمن النملة والحمرة وَيسْتَعْمل مَعَ دَقِيق الشعيرعليها. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات الحازة فِي الْأَبدَان الصلبة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 575

لقوّة تجفيفه هَذَا ثَمَرَة البستاني. وَفِي الْبري حقق وَهُوَ جيد للقروح العفنة عَجِيب الْفِعْل فِيهَا والبستاني أَجود فِي علاج القروح لقلَّة حِدته وينفع من القروح العتيقة مَعَ عسل مسحوقاً على حرق النَّار وجراحات العصب وَيخرج الشوك خُصُوصا مَعَ دَقِيق الشيلم. أَعْضَاء الصَّدْر: نَافِع لسعال الصّبيان الشَّديد الَّذِي يقيهم وعصارته أَيْضا ولقروح الرئة وينفع من الشوصة السوداويه. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع الطحال وخصوصاً الْبري. نسرين. الْمَاهِيّة: هُوَ كالياسمين فِي الْقُوَّة وأضعف مِنْهُ وكالنرجس ودهنه قريب القوّة من دهن الياسمين الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: كل أصنافه منق ملطف وزهره أخصق بذلك. آلَات المفاصله: ينفع من برد العصب فِيمَا يُقَال. أَعْضَاء الرَّأْس: يقتل الديدان فِي الْأَذَان وينفع من الطنين والدوي وينفع من وجع الْأَسْنَان والبري تلطخ بِهِ الْجَبْهَة فيسكّن الصداع. وأصنافه تفتح سدد المنخرين. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع أورام الْحلق واللوزتين. أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا شرب مِنْهُ أَربع درخميات يسكن الْقَيْء ويسكن الفُواق وخصوصاً الْبري مِنْهُ. نمام. الْمَاهِيّة: هُوَ السيسنبر. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس إِلَيْهَا يُقَاوم العفونات. الزِّينَة: يقتل الْقمل. الأورام والبثور: ينفع من الأورام الْبَاطِنَة وَمن الفلغموني الشَّديد الصلابة. أَعْضَاء الرَّأْس: يطْبخ فِي الْخلّ ويخلط بدهن الْورْد فينفع من النسْيَان إِذا لطخ بِهِ الرَّأْس وَكَذَلِكَ من اخْتِلَاط الذِّهْن ولثيرغس وقرانيطس ويطبخ بالخل وَيُوضَع مَعَ دهن الْورْد على الصداع فينفع ويتضمد بورق الْبري مِنْهُ على الرَّأْس والجبهة للصداع فينفع. أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع للفواق إِذا شرب بشراب وبزره أقوى وينفع من أورام الكبد الْبَارِدَة. أَعْضَاء النفض: ينفع من الديدان وحبّ القرع وَيخرج الْجَنِين الْمَيِّت ويدر الْبَوْل والطمث وخصوصاً الصخري. والبرّي مِنْهُ إِذا شرب بشراب منع تقطير الْبَوْل وَيخرج الْحَصَاة وينفع من المغص بِالشرابِ أَيْضا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 576

السمُوم: ينفع اللسوع ويضفد بِهِ لسع الزنابير وَيشْرب للسعها مِنْهُ وزن دِرْهَمَيْنِ فِي السكنجبين. نيلوفر. الْمَاهِيّة: قَالَ جالينوس: هُوَ كرنب المَاء وَيُسمى حدث الْعَرُوس فِيمَا يُقَال وَفِيه خلاف وأصل الذيلوفر الْهِنْدِيّ فِي حكم اليبروح. الِاخْتِيَار: أقواه الْأَبْيَض الأَصْل فَإِنَّهُ أقوى من الْأسود الأَصْل وبزره أقوى من حَبَّة. الطَّبْع: هُوَ بَارِد فِي الثَّالِثَة وَشَرَابه شَدِيد التطفئة وطبع الْهِنْدِيّ طبع اليبروح. الْخَواص: شرابه ملطف جدا. الزِّينَة: أَصله على البهق بِالْمَاءِ وخصوصاً الْأسود وَأَصله مَعَ الزفت على دَاء الثَّعْلَب الأورام والبثور: أَصله ينفع من الأورام الحارة وورم الطحال. القروح: بزره وَأصْلح للقروح. أَعْضَاء الرَّأْس: منوم مسكّن للصداع الْحَار والصفراوي لكنه يضعف. أَعْضَاء الصَّدْر: شرابه جيد للسعال والشوصة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع أَصله أورام الطحال شرباً وضماداً. أَعْضَاء النفض: ينقص الِاحْتِلَام وَيكسر شَهْوَة الباه إِذا شرب مِنْهُ دِرْهَم بشراب الخشخاش ويجمد الْمَنِيّ بخاصية فِيهِ وخصوصاً أَصله. وينفع أَصله للإسهال المزمن ولقروح المعي وينفع أَصله أوجاع المثانة ضماداً. وبزره أقوى فِي كل شَيْء حَتَّى إِنَّه يمْنَع نزف الْحيض. وأصل الْأَصْفَر مِنْهُ وبزره إِذا شرب بِاللَّبنِ مَرَّات - نفع سيلان الرُّطُوبَة المزمنة من الرَّحِم وَشَرَابه يليّن الْبَطن. الحميات: شرابه نَافِع من الحميات الحادة شَدِيد التطفئة. نعناع. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة وَفِيه رُطُوبَة فضلية. الْخَواص: فِيهِ قُوَّة مسخنة قابضة تمنع وَهُوَ من ألطف الْبُقُول المأكولة جوهراً وَإِذا ترك طاقات مِنْهُ فِي اللَّبن لم يتجبَن وَإِذا شربت عصارته بالخل قطعت سيلان الدَّم من الْبَطن.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 577

الأورام والبثور: مَعَ السويق ضماد للدبيلات وَلَا يشبه الفودنج لِأَن الفوذنج لَا عفوصة فِيهِ وَفِيه تَحْلِيل وتسخين وتجفيف مفرط مؤذ. أَعْضَاء الرَّأْس: يضمد بِهِ الْجَبْهَة للصداع وخصوصاً مَعَ سويق الشّعير وتدلك بِهِ خشونة اللِّسَان فتزول وتخلط عصارته بِمَاء القراطن ويقطر فِي الْأَذَان الوجعة. أَعْضَاء الصَّدْر: يمْنَع قذف الدَّم ونزفه ويعقد اللَّبن فِي الثدي ضماداً ويسكن ورمه. أَعْضَاء الْغذَاء: يُقَوي الْمعدة ويسخنها ويسكّن الفواق ويهضم وَيمْنَع الْقَيْء البلغمي والدموي وينفع من اليرقان وخصوصاً شرابه. أَعْضَاء النفض: يعين على الباه لنفخ فِيهِ لرطوبته البستانية الَّتِي لَيست فِي الفوذنج ويشدد أوعية الْمَنِيّ وَيقتل الديدان وَإِذا احْتمل قبل الْجِمَاع منع الْحَبل وَإِذا شربت مِنْهُ طاقات بحب الرُّمَّان سكن الهيضة. السمُوم: نَافِع لعضة الكَلْب الكَلِب وخصوصاً بزره. نارمشك. الْمَاهِيّة: هُوَ فُقّاح وقشور وأقماع تشبه البسباسة بل أقل حمرَة إِلَى الصُّفْرَة عطرة وَلها قَلِيل عفوصة يُقَارب الناردين فِي الْقُوَّة وَيُقَال لَهُ ناغبشت. الْخَواص: لطيف محلّل. أَعْضَاء الْغذَاء: جيد للمعدة والكبد الباردين فينفع مَنْفَعَة السنبل. الأبدال: بدله ربع وَزنه زنجبيل وَنصف وَزنه فستق وَسدس وَزنه سنبل. نخالة. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الأولى. الْخَواص: فِيهَا جلاء وتليين وتنقية كثير وَلَا تبلغ الكرسنة وتحلّل الرِّيَاح والبلغم. الأورام والبثور: بالخل الثقيف على ابْتِدَاء الورم الْحَار وتبل بِالشرابِ فيضمد بهَا أورام الثدي الحارة وتفش أورام البلغم وَالرِّيح. الْجراح والقروح: بالخل الثقيف على تقرح الجرب يضمد بهَا حاراً. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يلين الصَّدْر بجلائه وخصوصاً حسو مَائه بالسكر مَعَ دهن اللوز ويبل بِالشرابِ فينفع من أورام الثدي. أَعْضَاء النفض: يُحَرك الأمعاء على دفع مَا فِيهَا وحسوه إِذا تحسّي ليّن الْبَطن. السمُوم: ينفع من لسعة الْعَقْرَب والأفعى ضماداً.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 578

نشارة. الْخَواص: نشارة المتأكل منقية وَلها وجفيف إِن كَانَ فِي شَجَرهَا. الْجراح والقروح: نشارة الْخشب المتأكّل تدمل وخاصةً الَّتِي تكون عَن أَشجَار قابضة مثل بعض أَجنَاس الشوك ثمَّ تجمع مَعَ مثلهَا أنيسون بشراب وَتحرق ثمَّ تسحق فَإِذا ذرت على القروح النملية نفعتها. نشا. الطَّبْع: بَارِد يَابِس فِي الأولى. الْخَواص: فِيهِ تَقْوِيَة وتليين وَيجب أَن يطْبخ النشا بِثَلَاثَة أَمْثَاله مَاء. الزِّينَة: بالزعفران على الكلف يذهبه. القروح: يدمل القروح ويصلحها. أَعْضَاء الْعين: يمْنَع سيلان الْموَاد إِلَى الْعين. أَعْضَاء النَّفس والصدر: يليّن الصَّدْر والحسو المتّخذ مِنْهُ يمْنَع النَّوَازِل عَن الصَّدْر. أَعْضَاء النَّفس: النشاستج وَحده وبالعدس يعقل الطبيعة وَيمْنَع اخْتِلَاف المرار. نرثيعس. الْمَاهِيّة: هَذَا دَوَاء حَار وَفِي جَوْفه شَحم أَخْضَر قباض وَمَعَ الزَّيْت يدر الْعرق. أَعْضَاء النَّفس والصدر: لبه الرطب ينفث مَا يجْتَمع فِي الصَّدْر من الدَّم. أَعْضَاء النفض: لبه يمْنَع الإسهال المزمن. السمُوم: إِذا شرب بِالشرابِ نفع لنهش الأفعى. نانخواه. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وَفِيه مرَارَة يسيرَة وحرافة. الِاخْتِيَار: أَنْفَع مَا فِيهِ بزره. الطَّبْع: يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: يفتح السدد وَفِيه مَعَ التجفيف تليين. الزِّينَة: شربه والطلاء بِهِ يحِيل اللَّوْن إِلَى الصُّفْرَة وَيَقَع فِي أدوية البهق والبرص ويعجن بالعسل فَيذْهب كَهِبَة الدَّم حَيْثُ كَانَ. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من قيح الصَّدْر وتقلب الْقلب.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 579

أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من بلة الْمعدة ويسكّن الغثيان وتقلب النَّفس وَهُوَ جيّد للكبد والمعدة الباردتين. أَعْضَاء النفض: يسقى بِالشرابِ فيدر ويزيل عسر الْبَوْل وَيخرج الْحَصَاة. وَبِالْجُمْلَةِ ينقي الْكُلِّي الحميات: ينفع من الحميات العتيقة جدا. السمُوم: طبيخه يصبّ على لدغ الْعَقْرَب فيسكن وَيشْرب لنهش الْهَوَام. نطرون. الْمَاهِيّة: هُوَ البورق الأرمني وَقد قيل فِيهِ فِي فصل الْبَاء وَلَيْسَ علينا أَن نكرر. نورة. الْمَاهِيّة: هِيَ المترمد من الْأَجْسَام الحجرية والخزفية. الطَّبْع: أما الَّتِي لم يصبهَا المَاء وَالَّتِي أَصَابَهَا المَاء فِي الْحَال فمحرقتان وَإِذا بقيت المطفأة يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة فَحِينَئِذٍ لَا تحرق بل تسخن فَقَط والمغسولة معتدلة يابسة. الْخَواص: تقطع نزف الدَّم والمغسولة مجفّفة بِلَا لذع والنورة إِذا غليت بالدهانات صَارَت منضجة. القروح: تَأْكُل اللَّحْم الزَّائِد والمغسولة تدمل وَتَنْفَع من حرق النَّار جدا. نرسياندارو. الْمَاهِيّة: أَظن أَن فِيهِ تصحيفاً للْعَرَب وَهُوَ برسيان دارو بِالْبَاء لَا بالنُّون وَهُوَ عَصا الرَّاعِي ونتكلم فِيهِ فِيمَا بعد. الْمَاهِيّة: هُوَ شَجَرَة التَّمْر الْمَعْرُوفَة وَجَمِيع أَجْزَائِهِ قباض وَالْقَوْل فِي التَّمْر قد مضى. نوشادر. الِاخْتِيَار: أجوده البيكالي الصافي البلوري. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي آخر الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: ملطف مذيب. أَعْضَاء الْعين: ينفع من بَيَاض الْعين. أَعْضَاء النَّفس: يشيل اللهاة الساقطة وينفع من الخرانيق.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 580

نُحَاس. الْمَاهِيّة: من النّحاس أَحْمَر إِلَى الصُّفْرَة وَهُوَ القبرصي وَهُوَ الْفَاضِل وأحمر ناصع وأحمر إِلَى السوَاد. وجنس من النّحاس يُقَال لَهُ الطاليقون والنحاس المحرق حريف فِيهِ قبض أَيْضا فَإِذا غسل كَانَ نعم الدَّوَاء للختم فِي الأجساد اللينة وَبِغير غسل للصلبة. الِاخْتِيَار: زهرَة النّحاس ألطف مِنْهُ. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: النّحاس المحرق فِيهِ قبض وحدة وإدمال وَمِمَّا يرجف بِهِ أَن النتف بمنقاش من الزِّينَة: يسود الشّعْر. الْجراح والقروح: هُوَ يدمل الخبيثة الساعية ويمنعها عَن السَّعْي وَيَأْكُل اللَّحْم الزَّائِد. والمغسول يدمل الْجِرَاحَات وَقيل: إِنَّه إِذا طلي بالعسل يصلح للقروح المتصلبة المجتمعة فِي الْأَبدَان الصلبة. أَعْضَاء الْعين: يحد الْبَصَر وينفع من صلابة الأجفان. أَعْضَاء الْغذَاء: يسهّل المَاء الْأَصْفَر إِذا شرب بأدرومالي وَإِن حنك بِهِ هيج الْقَيْء. والشربة مِثْقَال وَنصف وَيخرج المائية بِغَيْر أَذَى. السمُوم: يجب أَن يحذر ترك مَا فِيهِ ملوحة أَو مرَارَة أَو دسومة كالأدهان واللحمان أَو حموضة أَو حلاوة فِي آنِية النّحاس وَالشرب مِنْهَا فَإِنَّهَا ترسل لَا محَالة زنجارية والزنجار سُم قَاتل. نفط. الْمَاهِيّة: الْأَبْيَض مَعْرُوف النَّوْع وَالْأسود هُوَ صفوة القار البابلي وَغَيره. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الرَّابِعَة. الْخَواص: لطيف وخصوصاً الْأَبْيَض مُحَلل مذيب مفتح للسدد. آلَات المفاصل: ينفع من أوجاع الْوَرِكَيْنِ وأوجاع المفاصل وخصوصاً الْأَبْيَض. أَعْضَاء الْعين: ينفع بَيَاض الْعين وَالْمَاء النَّازِل. أَعْضَاء النَّفس والصدر: ينفع من الربو والسعال الْعَتِيق شرب قَلِيل منَّة بِالْمَاءِ الْحَار. أَعْضَاء النفض: يسكن المغص والرياح وَإِذا اتخذ مِنْهُ فَتِيلَة قتل الديدان وخصوصاً الْأسود وكل يدر الْبَوْل والطمث وَيكسر ريَاح المثانة وَبرد الرَّحِم. السمُوم: ينفع من اللسوع.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 581

نبق. الْمَاهِيّة: هُوَ شَجَرَة عَظِيمَة متشوكة وَلها ثَمَر مثلى البندق ولونه أَحْمَر يُؤْكَل طيب الطّعْم وَيكون أَكثر ذَلِك فِي الْبلدَانِ الحارة وَعِنْدهم بأكتاف تِلْكَ الْبِلَاد لَهُ أَسمَاء بِحَسب اخْتِلَاف ألسنتهم فبعضهم يسميها كتار. الطَّبْع: الرطب واليابس فِيهِ تجفيف وتلطيف وَذَلِكَ فِي جَمِيع أَجزَاء شجرته ودخان السدر شَدِيد الْقَبْض. الْخَواص: قا بض وخصوصاً سويقه. الزِّينَة: يمْنَع تساقط الشّعْر ويطوله ويقويه ويلينه. وللسدر صمغ يذهب الأبر والحزاز ويحمر الشّعْر. أَعْضَاء الرَّأْس: صمغ السدر يذهب الْحرار اغتسالاً بِهِ وينقي الرَّأْس ويجعد الشّعْر. أَعْضَاء الصَّدْر: ورقه للربو وأمراض الرئة. أعضاءالغذاء: مقو للمعدة. أَعْضَاء النفض: عَاقل للطبيعة وينفع من نزف الْحيض والطمث وَمن قُرُوح الامعاء خُصُوصا سويقه. وينفع من الإسهال الْكَائِن لسَبَب ضعف الْمعدة والسدر يحتقن من طبيخه وَيشْرب لهَذِهِ الْعِلَل ولسيلان الرَّحِم والطري مِنْهُ حكمه حكم مَا يجانسه من السفرجل والزعرور والتفاح والكمثري فَإِن المعتدل مِنْهُ يعقل وَالْكثير بِسَبَب أَنه لَا ينهضم وتدفعه الطبيعة يهيج الهيضة. نوى. الْخَواص: فِيهِ قبض وتغرية. القروح: ينفع محرقه من القروح الخبيثة. أَعْضَاء الْعين: يحرق ويطفأ وَيغسل فَيقوم فِي الأكحال بدل التوتيا وَيحسن الهدب وينبته مَعَ الناردين وَهُوَ جيد لقروح الْعين وإنبات الأشفار. نحم. أَعْضَاء النفض: طبيخه يخرج الْحَصَاة وبزره يدر وَيعْقل. نيطافيلي: الْمَاهِيّة: هُوَ اليتوع المسمّى بِخَمْسَة أوراق.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 582

الْخَواص: قوي التجفيف بِلَا حِدة وَلَا حرافة وَلَا لذع ويضمد بِهِ للنزف فيقطعه. الأورام والبثور: يضمد بِهِ الدبيلات والخنازير والصلابات البلغمية والداحس والجرب. آلَات المفاصل: ينفع من أوجاع الْمفصل وعرق النسا وينفع من القيلة شرباً وضماداً. أَعْضَاء الرَّأْس: طبيخ أَصله للسن الوجعة إِذا تمضمض بِهِ وللقلاع وورقه بِالشرابِ للصرع يشرب ثَلَاثِينَ يَوْمًا. أَعْضَاء الصَّدْر: يُغَرْغر بطبيخه لخشونة الْحلق وعصارة أَصله لوجع الرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله إِذا اعتصر نَافِع لوجع الكبد واليرقان إِذا شرب أَيَّامًا مَعَ المَاء وَالْعَسَل والشربة ثَلَاث قوانوسات. أَعْضَاء النفض: ينفع أَصله من الإسهال من قُرُوح الامعاء والبواسير وَكَذَلِكَ طبيخ أَصله. الحميات: ورقه بأدرومالي أَو بِالشرابِ للربع وَالثَّانيَِة. السمُوم: عصارة أَصله دَوَاء قتال. الْمَاهِيّة: بعض الْأَطِبَّاء يَبْنِي على لَحْمه بناءعظيماً. الطَّبْع: ذكر بعض الْأَطِبَّاء أَن لَحْمه حَار دسم يبسط الطَّعَام وَيُقَوِّي الْجِسْم ويصلحه وَهُوَ غليظ لَا ينهضم. أَعْضَاء النفض: يزِيد من الباه. نمر. الْمَاهِيّة: هُوَ حَيَوَان مَعْرُوف. أَعْضَاء المفاصل: قَالَ الخوزي أَن شحمه أعظم دَوَاء للفالج. السمُوم: مرارته قاتلة من سَاعَته. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف النُّون وَجُمْلَة مَا ذكرنَا من الْأَدْوِيَة سِتَّة وَعِشْرُونَ عددا. الْفَصْل الْخَامِس عشر حرف السِّين سُعْد. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ أصل نَبَات لَهُ ورق يشبه الكراث غير أَنه أطول وأرق وأصلب وَله سَاق طولهَا ذِرَاع أَو أَكثر وَسَاقه لَيست مُسْتَقِيمَة بل فِيهَا اعوجاج على زَوَايَا شَبيهَة بساق الْإِذْخر على طرفها أوراق صغَار نابتة وبزر وأصوله كَأَنَّهَا زيتون مِنْهُ طوال وَمِنْه مدور منشبك بعضه مَعَ بعض سود طيبَة الرَّائِحَة فِيهَا مرَارَة وينبت فِي أَمَاكِن غامرة وَأَرْض

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 583

رطبَة وَقد يكون بِبِلَاد طرسوس وببلاد سوريا وَقد يكون فِي الجزائر اللواتي يُقَال لَهَا قوقلادس وَزعم اصطفن أَن بعض الأدهان تربى بعفص أَو بأَشْيَاء قابضة ثمَّ تطيب بِهِ وَقد يكون بِبِلَاد الْهِنْد والكوفة. الِاخْتِيَار: أجوده الكثيف الرزين العسير الإرضاض الْعطر الَّذِي حشيشته قَصِيرَة وحرافته شَدِيدَة وَيدخل فِي المراهم. الزِّينَة: يحسن اللَّوْن ويطيب النكهة والهندي كَمَا يُقَال يحلق الشّعْر. الأورام والبثور: يدمل العسيرة الِانْدِمَال والليفية والمتأكلة. آلَات المفاصل: مَعَ دهن الْحبَّة الخضراء لوجع الخاصرة ويشد الصلب والإكثار مِنْهُ يُورث الجذام. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من عفن الْأنف والفم والقلاع واسترخاء اللثّة وَيزِيد فِي الْحِفْظ جدا وينفع من قُرُوح الْفَم المتأكلّة. أَعْضَاء النفض: يخرج الْحَصَاة ويدرها وينفع من تقطير الْبَوْل وَضعف المثانة جدا وَمن بردهَا مَنْفَعَة شَدِيدَة وَكَذَلِكَ يفعل بالكلي وينفع من برد الرَّحِم جدا وينفع من البواسير وانضمام فَم الرَّحِم وينفع الاسْتِسْقَاء. الحمّيات: ينفع من الحميات العتيقة. السمُوم: نَافِع من لسعة الْعَقْرَب والحشراب جدا. سندروس. الماهبة: قَالَ: ديسقوريدوس: هُوَ صمغ شَجَرَة تكون فِي بِلَاد الْعَرَب وبلاد الْهِنْد فِيهَا شبه يسير من المرّ وَهُوَ كريه الطّعْم وَقد يتدخن بِهِ النَّاس ويدخن بِهِ الثِّيَاب مَعَ المر والميعة وَتلك الصموغ تطبخ بالنَّار وَتصير سندروساً. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: فِيهِ قبض وخاصية يحبس الدَّم ويستعمله المصارعون ليخفوا ويقوا وَلَا يُبْهروا. الزِّينَة: فِيهِ قوّة مهزلة جدا إِذا شرب مِنْهُ كل يَوْم ثَلَاثَة أَربَاع دِرْهَم وسكنجبين. القروح: يجفف النواصير إِذا دخن بِهِ. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع دخانه النَّوَازِل ومنفعته فِي تسكين وجع الْأَسْنَان عَظِيمَة جدا لَا يعدله فها شَيْء وَيصْلح اللثة. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من الخفقان كالكهرباء وَيمْنَع من نزف الدَّم وويمنع من الربو الرطب بتجفيفه وَلذَلِك يَسْتَعْمِلهُ المصارعون لِئَلَّا يبهروا. أَعْضَاء الْعين: يجلو الْآثَار الَّتِي فِي الْعين جلياً سَرِيعا ويبرىء من ضعف الْبَصَر إِذا ديف بشراب واكتحل بِهِ.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 584

أَعْضَاء الْغذَاء: يُسمى مِنْهُ المطحولون فينفع. أَعْضَاء النفض: جيد للإسهال المزمن ودخانه ينفع من البواسير. سرخس. الْمَاهِيّة: قَالَ الْحَكِيم ديسقوريدوس: إِن السرخس صنفان مِنْهُ ذكر وَهُوَ نَبَات لَيْسَ لَهُ أوراق وَلَا زهر وَلَا ثَمَر وَله رَفْرَف ثَابت فِي قضيب طوله ذِرَاع وأكبر وَالْوَرق مشرف مغتثر ودقاق كَأَنَّهُ جنَاح وَله رَائِحَة فِيهَا شَيْء مرس وَله أصل ظَاهر أسود طَوِيل لَهُ شعب كَثِيرَة فِي طعمه قبض وينبت هَذَا النَّبَات أما فِي مَوَاضِع جبلية وَأما فِي أَمَاكِن صخرية وَأَصله ينفض حب القرع. وَمن القدماء من يُسَمِّيه قولورهون وَمن النَّاس من يُسَمِّيه بلخرون وَبَعْضهمْ يُسَمِّيه بلونطريس الذّكر وبطبرستان يسمونه حَار. وصنف آخر الْأُنْثَى من النَّاس من يُسَمِّيه نبقا اطاريس وَهُوَ نَبَات لَهُ ورق شَبيه بورق الذّكر غير أَن لَهُ قضباناً كَثِيرَة أطول مِنْهُ. وعروقه عراض طوال عِظَام حمر كَثِيرَة إِلَى السوَاد مَا هِيَ وَبَعضهَا أَحْمَر كَالدَّمِ. وَيَنْبَغِي لمن يُرِيد شربه أَن يقدم أكل شَيْء من الثوم أَولا وَالذكر أقوى فعلا من الآخر. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: يجفف بِلَا لذع وَفِيه مرَارَة وَقبض. القروح: مدمّل وَمن الْأُنْثَى يجفف ويسحق ويدر على القروح الرّطبَة العسيرة الْبُرْء فتبرأ. أَعْضَاء النفض: يقتل الديدان وَحب القرع إِذا شرب مِنْهُ وزن أَرْبَعَة مَثَاقِيل بِمَاء الْعَسَل وخصوصاً بسقمونيا أَو بالخربق الْأسود وَزنه سِتَّة قراريط أَو تِسْعَة كَانَ أبلغ نفضاً وَأقوى فعلا فِي ذَلِك وَإِذا شرب من الْأُنْثَى ثَلَاثَة مَثَاقِيل مَعَ الشَّرَاب آخرج الدُّود الطوَال. إِن شربت الْمَرْأَة مِنْهُ مسحوقاً لم تحبل وَأَن شربته حُبْلَى أسقطت. وَقد يجفف ويطلى على الْبَطن وَإِن شرب قتل الْجَنِين وورقه فِي أول مَا يطلع يُؤْكَل مطبوخاً فيليّن الْبَطن. ساذج. الْمَاهِيّة: قريب الْقُوَّة من السنبل إِلَّا أَنه أَلين وَهِي أوراق تظهر على وَجه المَاء وقضبان كالشاهسفرم وَله زهو منفرك ينْبت فِي بِلَاد الْهِنْد فِي مياه تستنقع فِي أراض حمئة فيعوم على وَجه المَاء كالنبات الْمَعْرُوف بعدس المَاء من غير تعلق بِأَصْل. وَقد يسْتَدلّ على الْمَكَان بخيط ويجفف رُبمَا توهم قوم أَنه ورق الناردين الهنلي لمشابهته لَهُ فِي الْقُوَّة ولدهنه قُوَّة دهن الأقحوان ولحد ن الزَّعْفَرَان بل هُوَ أقوى قَالَ ديسقوريدوس: ان أَقْوَامًا يغلطون حَيْثُ يتوهمون أَنه ورق الناردين من تشابه الرَّائِحَة إِذْ قد تُوجد أَشْيَاء كَثِيرَة رائحتها رَائِحَة الناردين مثل الفو والاسارون والوج وَلَيْسَ هُوَ كَمَا ظنُّوا أَو توهموا بل الساذج جنس آخر ينْبت فِي أَمَاكِن بِلَاد الْهِنْد وَهُوَ ورق يظْهر على وَجه المَاء. وان المَاء إِذا جف فِي الصَّيف يحرق الأَرْض هُنَاكَ بحطب يُوقد فِي ذَلِك الْموضع لِأَنَّهُ إِن لم يفعل لم ينْبت الْوَرق وَمن الساذج قسم مِنْهُ المتفتت الَّذِي رَائِحَة الشَّيْء المتكرج فَإِنَّهُ ردىء وقوّة هَذَا الْقسم شَبيهَة بقوّة الناردين.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 585

الِاخْتِيَار: أجوده الحَدِيث الضَّارِب إِلَى الْبيَاض الَّذِي لَا يتفتت وَتَكون رَائِحَته ساطعة ناردينية وَلَا يكون متكرّجاً وَلَا مالحاً وَلَا مسترخياً. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: إِذا جعل فِي الثِّيَاب حفظهَا من السوس فِيمَا يُقَال. الزِّينَة: يطيّب النكهة إِذا أَخذ تَحت اللِّسَان وَيمْنَع التأكّل. الأورام والبثور: يطْبخ فِي مَاء الْورْد ويضمد بِهِ الورم الْحَار بعد السحق وَهُوَ دَوَاء جيد للأورام الحارة. أَعْضَاء الْعين: الساذج صَالح لأورام الْعين الحارة. أَعْضَاء النفض: هُوَ أَشد إدراراً من الناردين. الأبدال: بدله وَزنه طاليسفرم أَو سنبل. سولان. الْمَاهِيّة: دَوَاء رومي مَعْرُوف. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الرَّابِعَة. الْخَواص: يحرق الْجلد. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع من اللقوة إِذا سعط مِنْهُ حَبَّة بِمَاء السلق. اعضاء الْعين: ينفع أورام الأجفان وتهيجها والأورام الْعَارِضَة تَحت الْعين. سرو. الْمَاهِيّة: شَجَرَة طَوِيلَة مَعْرُوفَة لَا يثور ورقه فِي الخريف والشتاء وَيبقى كَمَا هُوَ أَخْضَر لقُوته وَفِي طعمه حِدة وحرافة يسيرَة ومرارة كَثِيرَة. وعفوصته أَكثر من المرارة وحرارته وحدته بِمِقْدَار مَا تغوص قوته ويوصل الْقَبْض بِلَا لذع وَيُخَالف سَائِر المسخنات بِأَنَّهُ لَا يجذب. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة وَزعم بَعضهم أَنه بَارِد جدا وقضوا بِأَن قوته مركبة الْأَفْعَال والخوص: ورقه وَجوزهُ قَابض وَفِيه تَحْلِيل يحلل الرطوبات وَجوزهُ أقوى فِي كل شَيْء من ورقه وَفِيه إلزاق وَقطع للدم حَتَّى. إِنَّه يذهب بالعفن وقديظن وَجوز السرو والأغصان وَالْوَرق إِذا دخن أَنه يطرد البق قطعا.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 586

الزِّينَة: إِذا طبخ مَعَ الْخلّ والترمس وطلي على الْأَظْفَار أذهب اً ثارها وورقه يذهب بالبهق وَهُوَ مسود للشعر. الْجراح والقروح: ورقه وقضبانه وَجوزهُ إِذا كَانَت طرية لينَة تدمل الْجِرَاحَات الَّتِي فِي الْأَعْضَاء الصلبة وَتَنْفَع النملة والحمرة وخصوصاً مَعَ دَقِيق الشّعير. آلَات المفاصل: ورقه الطري وَجوزهُ جيد للفتق إِذا ضتد بِهِ وينفع مَعَ دَقِيق الشّعير للحمرة وَنَحْوهَا وَيُقَوِّي الأعصاب ويضمر القيلة ضماداً وَيُقَوِّي الاسترخاء ويشده. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا دق جوز السرو نَاعِمًا مَعَ اللَّبن وَجعل فَتِيلَة فِي الْأنف أَبْرَأ اللَّحْم الزَّائِد وطبيخه بالخل يسكن وجع الْأَسْنَان. أَعْضَاء الْعين: نَافِع من أورام الْعين ضماداً. أَعْضَاء النَّفس: يسقى جوزه بِالشرابِ لنفث الدَّم ولعسر النَّفس وَنَفس الانتصاب والسعال الْعَتِيق وَكَذَلِكَ طبيخه نَافِع جدا. أَعْضَاء النفض: يشرب ورقه بالطلاء فينفع من عسر الْبَوْل وسيلان الفضول إِلَى المثانة وينفع أَيْضا لقروح الامعاء والبطن الَّتِي تسيل إِلَيْهَا الفضول. الأبدال: بدله نصف وَزنه قشور الرُّمَّان ووزنه أنزروت أَحْمَر. سقورديون. الْمَاهِيّة: هُوَ الثوم الْبري وَهُوَ أَصْغَر بِكَثِير من البستاني لَهُ ورق وسَاق متطاول عَلَيْهِ زهر أَبيض وَقد استقصي أمره فِي الْفَصْل الثَّالِث. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الثَّالِثَة بل إِلَى الرَّابِعَة عِنْد قوم آخر. الْخَواص: لطيف مفتح جلآء. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات الْعَظِيمَة والخبيثة. آلَات المفاصل: جيد لفسخ العضل. سك. الْمَاهِيّة: إِن السك الْأَصْلِيّ هُوَ الصيني الْمُتَّخذ من الأملج والآن لما عز ذَلِك فقد يتخذونه من العفص والبلح على نَحْو عمل الرامك. الطَّبْع: الساذج مِنْهُ حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة وللطيب حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. آلَات المفاصل: جيد لأوجاع العصب. أَعْضَاء النفض: زعم بَعضهم أَن السك المطيّب يزِيد فِي الباه وَيعْقل الطبيعة وينفع من النزف. سرطان نهري. الْخَواص: هُوَ حَيَوَان عسير الهضم كثير الْغذَاء ويصلحه الطَّبْخ بالماش.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 587

الْخَواص: يخرج الأزجة والشوك والبحري ألطف. الزِّينَة: رماده مَعَ الْعَسَل الْمَطْبُوخ جيد لشقاق الرجلَيْن من الْبرد ومحرقه وَاقع فِي أدوية البهق وَاقع فِي أدوية البهق والكلف. الأورام والبثور: السرطان النهوي يحلّل الأورام الجاسية إِذا وضع عَلَيْهَا. أَعْضَاء الصَّدْر: لَحْمه ينفع من السلّ خُصُوصا بِلَبن الأتن ومرقها أَيْضا. أَعْضَاء النفض: رماده جيّد مَعَ الْعَسَل لشقاق المقعدة. السمُوم: ينفع من لسع العقارب والرتيلاء ضمّاداً وأكلاً ورماده مَعَ الْعَسَل لعضّة الكَلْب الكَلِب شرباً وَقد يتّخذ مِنْهُ مَعَ الجنطيانا دَوَاء لعضة الكَفب الكَلِب مَعْرُوف وَيعلم كَيْفيَّة المعالجة بِهِ فِي بَاب السمُوم وَزعم أَنه إِذا قرب مَعَ الباذروج من الْعَقْرَب مَاتَ الْعَقْرَب على الْمَكَان. الْمَاهِيّة: إِذا قيل سرطان بحري فَلَيْسَ نعني بِهِ كل سرطان من الْبَحْر بل ضرب مِنْهُ خَاص حجري الْأَعْضَاء كلهَا وَقَالَ من نثق بقوله: إِن هَذَا السرطان فِي بَحر الصين يخرج من مَاء الْبَحْر وَيدخل فِي مَاء آخر بِجنب الْبَحْر وَهُوَ غير مَاء الْبَحْر فَلَمَّا يدْخل فِي ذَلِك المَاء يَمُوت فِي المَاء أَو عِنْد خُرُوجه وَيصير صلباً حجرا وحَدثني هَذَا الْحَال من شَاهد ذَلِك مرَارًا فِي الصين. الْخَواص: محرقه ألطف من سَائِر المحرقات. الزِّينَة: محرقه يجلو الْأَسْنَان وَيذْهب الكلف والنمش. القروح: يجفف محرقه القروح وينفع من الجرب. أَعْضَاء الْعين: يمْنَع الدمع وَيحك مَعَ الْملح يبرىء الظفرة ويتخذ مِنْهُ شياف يحك بِهِ الجرب من الجفن ويجلو الْعين جدا. سدر. قد ذكرنَا أَحْوَاله وأفعاله حِين ذكرنَا أَحْوَال النبق فِي فصل النُّون. سراج القطرب. الْمَاهِيّة: هُوَ نبت قريب من الزوفا. قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات لَهُ زهر شَبيه بالخربق وَفِي لَونه فرفيرية يعْمل مِنْهُ أشياف وزهره كَأَنَّهُ سراج على رَأس نبت خضر وَمِنْه صنف آخر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 588

الِاخْتِيَار: الستعمل مِنْهُ بزره. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة وَهُوَ فِي آخر الثَّانِيَة مِنْهَا. الْخَواص: هُوَ مفتح والأغلب عَلَيْهِ الْقَبْض يقطع النزف كَيفَ كَانَ. القروح: مدمل جدا. أَعْضَاء الرَّأْس: يضمد بِهِ فَيقطع الرعاف. أَعْضَاء النَّفس: يمْنَع نفث الدَّم. أَعْضَاء النفض: ينفع لقروح الإمعاء حقنة بِهِ وَزعم قوم أَن بزر البرّي إِذا أَخذ مِنْهُ مِقْدَار دِرْهَمَيْنِ أسهل الْبَطن. السمُوم: بزره إِذا شرب بِالشرابِ نفع من لسع الْعَقْرَب ونهشه وَزعم قوم أَن بزر البرّي إِذا وضع على العقارب خدرها وأبطل فعلهَا وَجعلهَا كالميتة. سطرونبون. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: من النَّاس من يُسَمِّيه طريفالي وَمَعْنَاهُ ذُو ثَلَاث وَرَقَات لِأَن أَكثر ذَلِك ينْبت بِثَلَاث وَرَقَات وَهِي مائلة نَحْو الأَرْض شَبيهَة فِي ميلها بورق الحماض أَو زهر السوسن إِلَّا أَن ورق هَذَا أَصْغَر من ورق الحماض وَأَشد حمرَة وحمرته مائلة إِلَى الدَّم وَسَاقه رَقِيق طوله نَحْو من ذِرَاع وزهره شَبيه بزهر السوسن الْأَبْيَض وَله أصل شَبيه ببصل البُلبوس مِقْدَار تفاحة أَحْمَر الظَّاهِر أَبيض الْبَاطِن كبياض الْبيض حُلْو الطّعْم. ونبات آخر يُشبههُ وَيُسمى باسمه لَهُ بزر يشبه بزر الْكَتَّان وقشر أَصله دَقِيق أَحْمَر وداخله أَبيض طيب الطّعْم حُلْو وينبت فِي أَمَاكِن جبلية مصاحبة للشمس. الْخَواص: قد يُقَال: إِن أصل هَذَا النَّبَات إِذا أمْسكهُ الْإِنْسَان بِيَدِهِ حركه للجماع فِي لحَال وَإِن شربه بِالشرابِ يهيّج الْجِمَاع كالسقنقور. آلَات المفاصل: وَكَذَلِكَ إِذا شرب بشراب قَابض أسود نفع من الفالج الَّذِي يمِيل لرأس والرقبة إِلَى خلف فِيمَا يُقَال. سورنجان. الْمَاهِيّة: هُوَ أصل نَبَات لَهُ ورد أَبيض وأصفر ويفصح أول مَا تفصح الْأَنْوَار فِي سفوح الْجبَال وَفِي الروابي وورقه لاطىء بِالْأَرْضِ. الِاخْتِيَار: أجوده الْأَبْيَض دَاخِلا وَبَاطنا الصلب المكسر والأحمر وَالْأسود رديئان. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الثَّانِيَة وَفِيه رُطُوبَة فضلية زعم بَعضهم أَن فِي الْأَبْيَض حرارة لَطِيفَة وَفِي غَيره قُوَّة قَوِيَّة والألم يسهله وَزعم آخَرُونَ أَنه لَو كَانَ حاراً للذع القروح شَيْئا وَلَا لذع فِيهِ الْخَواص: مَعَه قُوَّة مسهّلة وَإِن كَانَ فِيهِ قبض فِيمَا يُقَال. القروح: الْأَبْيَض جيد للجراحات العتيقة. آلَات المفاصل: ينفع من النقرس ويسكن الوجع فِي الْوَقْت ضماداً وَأَن

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 589

استكثر مِنْهُ ضماداً صلب الورم وَهُوَ حجر وَكَذَلِكَ هُوَ ترياق جَمِيع المفاصل وخصوصاً فِي أَوْقَات النَّوَازِل. أَعْضَاء الْغذَاء: رَدِيء للمعدة مضغف لَهَا والأحمر وَالْأسود يحبسان أدوية الإسهال فِي الْمعدة ويجلبان آفَة عَظِيمَة. أَعْضَاء النفض: فِيهِ قُوَّة مسهلة وَيزِيد فِي الباه خُصُوصا مَعَ الزنجبيل والفوتنج والكمون. السمُوم: الْأَحْمَر وَالْأسود مِنْهُ سم. الأبدال: بدله فِي أوجاع المفاصل وَزنه من ورق الْحِنَّاء وَنصف وَزنه مقلاّ أَزْرَق. سلخ الْحَيَّة: قيل فِي بَاب الْحَيَّة. سادآوران. الطَّبْع: بَارِد فِي الثَّانِيَة يَابِس فى الثَّالِثَة. الْخَواص: يحبس الدَّم. الزِّينَة: يمْنَع انتشار الشّعْر بخاصيته. سوسن. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: السوسن نَبَات لَهُ ورق يشبه كسيقون غير أَنه أعظم مِنْهُ وَأعْرض وألزج وَله سَاق عَلَيْهِ زهر منحن فِيهِ ألوان يشبه بَعْضهَا بَعْضًا وَهِي مُخْتَلفَة مِنْهَا بَيَاض وصفرة وفرفير ولون السَّمَاء وَمن أجل اخْتِلَاف الألوان فِيهِ شبه بالايرسا وَهِي قَوس قزَح وَله أصُول صلبة ذَات عقد طيبَة الرَّائِحَة وَيَنْبَغِي أذا قلعت أَن تجفف فِي ظلّ وتنظم فِي خيط كتَّان وتخزن وصنف آخر لَونه أَبيض مر وقوته دون الْقُوَّة الَّتِي ذكرنَا وَإِذا عتّق الإيرس السوسن وتثقب غير أَنه يكون حِينَئِذٍ أطيب رَائِحَة مِنْهُ والإيرس هُوَ أصل هَذِه السوسن. وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ كثير الْمَنَافِع فِي الْأَمْرَاض والإيرسا قد قُلْنَا فِيهِ. وَأما السوسن البستاني فَفِيهِ أرضية لَطِيفَة اكْتسبت مرَارَة وَفِيه مائية معتدلة المزاج. الطَّبْع: الْأَبْيَض البستاني الْمَعْرُوف بسوسن أزاد حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة والايرسا الْبَريَّة أشدّ تسخيناً وتجفيفاً. الْخَواص: جلاء يجفّف باعتداله وَأَصله أجلى ودهنه ألطف لِأَن زهره ألطف ودهنه أَشد تحليلاً وتلييناً مطيباً أَو غير مطيّب والايرسا أقوى فِي جَمِيع ذَلِك وَهُوَ قَابض مَعَ ذَلِك وَفِيه شِفَاء للأوجاع والعفونات وقوته مسخنة ملطفة. الزِّينَة: ينفع من الكلف والنمش وخصوصاً أَصله وينقي الْوَجْه غسلا بِهِ ويصقله ويزيل تشنجه. الأورام والبثور: إِن دن الْوَرق والبزر نَاعِمًا وَعمل مِنْهُ ضماداً بِالشرابِ على الْحمرَة نَفعهَا جدا وَكَذَلِكَ على الأورام الفخة البلغمية والجرب المتقرح والخشكريشات والسعفة خُصُوصا إِذا خلطناه بأدوية آخرى.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 590

الْجراح والقروح: يمْلَأ القروح لَحْمًا جيدا وَأَصله ينفع من حرق المَاء الْحَار لِأَنَّهُ مجفف مَعَ جلاء باعتدال وَكَذَلِكَ ورقه مطبوخاً ويدمل وَالْأَحْسَن أَن يكون اسْتِعْمَاله بدهن الْورْد. وعصارة الايرسا وَغَيره يطْبخ فِي الْعَسَل والخل فِي إِنَاء من نُحَاس للقروح المزمنة والجراحات. والبستاني أفضل الْأَدْوِيَة لحرق المَاء الْحَار. آلَات المفاصل: جيد لانْقِطَاع العصب وَالَّذين بهم تشنج فِي العصب وينفعهم جدا وينفع من عرق النسا. أَعْضَاء الرَّأْس: يتَّخذ من طبيخ أَصله مضمضة لوجع الْأَسْنَان خُصُوصا من الْبري مِنْهُ ويجلب النّوم ويوافق دهنه قُرُوح الرَّأْس والنخالة وَإِذا قطر فِي الْأذن يسكن الدوي وَمَعَ الْخلّ ودهن الْورْد ضماده نَافِع من الصداع وَإِذا لطخ بِهِ الْأنف يزِيل الرُّطُوبَة اللينة الَّتِي تظهر من ظَاهر أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع أَصله من نفس انتصاب خُصُوصا الايرسا وَيصْلح للسعال ويلطف مَا عسر تنقية من الرطوبات الَّتِي فِي الصَّدْر. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع الطحال وَهُوَ رَدِيء للمعدة وخصوصاً دهنه. أَعْضَاء النفض: دهنه مفتح محلّل مليّن صلابة الرَّحِم شرباً وتمريخاً وَكَذَلِكَ إِذا طبخ أَصله بدهن الْورْد وَلَا نَظِير لَهُ فِي أمراض الرَّحِم وَكَذَلِكَ دهن الايرسا وَيخرج الْجَنِين وينفع من المغص إِن طبخ أَصله وَحده بالخل أَو مَعَ بزر البنج ودقيق الْحِنْطَة سكن الأورام الحارة الْعَارِضَة للانثيين. وَإِذا شرب دهنه أسهل مِقْدَار أُوقِيَّة وَنصف مِنْهُ وَيصْلح لأَصْحَاب إيلاوس الصفراوي. ودهن الايرسا يفتح أَفْوَاه البواسير وَكَذَلِكَ أصل السوسن كَيفَ كَانَ وَإِذا شرب بِالشرابِ أدر الطمث وَإِذا شرب بالخل نفع الَّذين يمذون بِالْجِمَاعِ وَإِذا سلق وكمد بمائه النِّسَاء كَانَ نَافِعًا لَهُنَّ من أوجاع الرَّحِم لتليينه الصلابة الَّتِي تكون فِيهِ وفتحه فمها. الحميات: ينفع من الْبرد والنافض. السمُوم: ينفع من لسع الْهَوَام خُصُوصا الْعَقْرَب هُوَ وعصارته وَشَرَابه وبزره شرباً وَهُوَ نَافِع لجَمِيع اللسوع ودهنه ترياق البنج والكزبرة وَالْفطر. سعتر. الِاخْتِيَار: أقواه الْبري. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: مُحَلل منشر ملطف. آلَات المفاصل: ينفع من أوجاع الْوَرِكَيْنِ. أَعْضَاء الرَّأْس: يمضغ فيسكّن وجع السن ويشفي اللثة المترهلة لقُوته المحرقة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 591

أَعْضَاء الصَّدْر: دهنه ينفع الصَّدْر والرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع الكبد والمعدة. أَعْضَاء النفض: يدرهما وَيخرج الديدان وحبّ القرع جدا. سيساليوس. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات مَعْرُوف فِي أَرض مسالو طيفيه وَله ورق شَبيه بورق الرازيانج إِلَّا أَنه أغْلظ وَسَاقه أخشن عَلَيْهِ إكليل كإكليل الشبث وَفِيه ثَمَر إِلَى الطول مَا هُوَ مر أَو حريف يسْرع إِلَيْهِ التأكل وَله أصل طَوِيل طيب الرَّائِحَة وَمِنْه صنف آخر لَهُ ورق شَبيه بورق اللبلاب الْكَبِير إِلَّا أَنه أَصْغَر مِنْهُ مستطيل وَهُوَ ثمنش عَظِيم لَهُ قضبان طولهَا نَحْو شبر ورؤوس شَبيهَة برؤوس الشبث وبزر أسود كثيف وَهُوَ أَشد حرافة وَأطيب رَائِحَة من الأول وَهُوَ لذيذ الطّعْم وينبت فِي مَوَاضِع مشرفة كَثِيرَة الْمِيَاه وقوّته وَفعله مثل الأول. وَمِنْه صنف آخر يكون فِي جَزِيرَة فالوفرنيس ورقه شَبيه بورق فربيون إِلَّا أَنه أخشن وَأَغْلظ وَله سَاق أكبر من سيساليوس الأول كالقثاء ويعلو صفرتها بَيَاض عَلَيْهِ إكليل وَاسع فِيهِ ثَمَر أعرض وأكبر وَأطيب رَائِحَة من ثمره وقوتهما وَاحِدَة وينبت فِي مَوَاضِع وعرة وتلول صنابية وَزعم قوم أَنه الأنجدان الرُّومِي لكنه أطول مِنْهُ قَلِيلا وَأَشد بَيَاضًا جدا. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: مُحَلل ملطف مفش وَكَذَلِكَ أَصله وبزره مسكن للأوجاع الْبَاطِنَة مذيب للبلغم الجامد. ويسقي مِنْهُ الْمَوَاشِي فيكثر نتاجها وَيشْرب فِي الشَّرَاب فَيمْنَع الْبرد وضرره فِي الأشفار وخصوصاً مَعَ الفلفل. آلَات المفاصل: نَافِع لأوجاع الظّهْر. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع جدا من الصرع وتبلّه الْعقل. أَعْضَاء النفض: يحلل النفخ وِيسكن أوجاع الأحشاء ويهضم أَصله خُصُوصا الطَّعَام هُوَ جيد للمعدة. أَعْضَاء الصَّدْر: نَافِع من الربو وعسر النَّفس وَنَفس الانتصاب والسعال المزمن خَاصَّة أَصله أَعْضَاء النفض: يحلل المغص الريحي ويسهل الْولادَة فِي جَمِيع الْحَيَوَان ويزيل عسر الْبَوْل ويحلل أوجاع الرَّحِم واختناق الرَّحِم وينفع أوجاع الأحشاء وعصارة سَاق هَذَا النَّبَات وبزره إِذا كَانَ طرياً وَشرب مِنْهُ ثَلَاث أثولوسات بميبختج عشرَة أَيَّام أَبْرَأ وجح الْكُلِّي وَهُوَ نَافِع بِالْجُمْلَةِ للكلي. وَإِذا شرب مِنْهُ نفع من تقطير الْبَوْل ويدر الطمث وينفع من الأوجاع الْبَاطِنَة. الحميات: نَافِع من الْحمى البلغمية فِيمَا يُقَال.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 592

سوس. الطَّبْع: أَصله معتدل فَإِن ضرب إِلَى شَيْء ضرب إِلَى حرارة ورطوبة. الأورام: عصارته على الداحس وَكَذَلِكَ أَصله. القروح: عَصا رته للجراحات. أَعْضَاء النفض: أَصله ينفع من الظفرة وعصارته أقوى. أَعْضَاء الصَّدْر: يلين قَصَبَة الرئة وينقيها وينفع الرئة وَالْحلق ويصفي الصَّوْت. أَعْضَاء الْغذَاء: يسكن الْعَطش لرطدبته وَكَذَلِكَ ينفع من التهاب الْمعدة. أَعْضَاء النفض: ينفع حرقة الْبَوْل وينفع من قُرُوح الْكُلِّي والمثانة وجربها. الحميات: ينفع من الحميات العتيقة. الْمَاهِيّة: قريب الْقُوَّة من الساذنج بل هُوَ أقوى. الطَّبْع: بَارِد يَابِس. الْخَواص: قَابض فِيهِ من الاسفيذاج الْمبرد لكنه ألطف كثيرا يمْنَع النزوف. القروح: يوضع بقيروطي على حرق النَّار. أَعْضَاء النفض: يمْنَع نزف الدَّم بِقُوَّة. سقمونيا. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات لَهُ ثَلَاثَة أَغْصَان كَبِيرَة مخرجها من أصل وَاحِد كل وَاحِد مِنْهَا ثَلَاثَة أفرع أَو أَرْبَعَة دسمة مركبة وَله ورق شَبيه بورد العسني أَو ورق اللبلاب إِلَّا أَنه أَلين مِنْهُ وَله ثَلَاث زَوَايَا وَله زهر أَبيض مستدير أجوف شَبيه فِي شكله بالقرطالة ثقيل الرَّائِحَة وَله أصل طَوِيل غليظ مثل الساعد أَبيض ممتلىء لَبَنًا وَيُؤْخَذ لَبَنًا وَيُؤْخَذ لبنه من رَأسه الْأَعْلَى من أَصله وَذَلِكَ بِأَن يشق الأَصْل ويجوف على استدارتها فَإِن اللَّبن يسيل فِي ذَلِك التجريف ثمَّ يجمع فِي صدف. وَمن النَّاس من يحْفر الأَرْض على استدارة حول الأَصْل وَيَأْخُذ ورق الْجَوْز ويبسطه ويصيره فِي الحفرة ثمَّ يشق الأَصْل وَيدعونَ اللَّبن حَتَّى يسيل ويجف قَلِيلا ثمَّ يَرْفَعُونَهُ. وأجوده مَا كَانَ صافياً خَفِيفا رخواً وَلَا يَنْبَغِي لمن يمْتَحن هَذِه الصمغة أَن يقْتَصر على الِاخْتِيَار: الأجود الْجلَال الْأَزْرَق إِلَى الْبيَاض كَأَنَّهُ كسر الصدف وَهُوَ المتفرك السَّرِيع

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 593

الانحلال الْأَزْرَق الَّذِي إِذا أنحل فِي المَاء صيره كاللبن والأجود فِي اسْتِعْمَاله أَن يشوى فِي التفاح ويخلط بِمَاء الكرفس فَيذْهب غائلته والجرمقاني رَدِيء وَقد يصلح السقمونيا بِأَن يشوى فِي تفاحة مَأْخُوذَة فِي عجين وَأَن يخلط بالأنيسون والدوقو ويُلَت بدهن اللوز أَيْضا. قَالَ ديسقدريدوس: وَمن عَلامَة الْجيد أَن لَا يحذو اللِّسَان حذواً شَدِيدا فَإِن اللذع يعرض من مُخَالطَة ذَلِك اللَّبن. وأردأ أصنافه مَا كَانَ من الشَّام وَمن فلسطين. فَإِن هذَيْن الصِّنْفَيْنِ هما رديئان متكاثفان لِأَنَّهُمَا يُغشان بِلَبن اليتوع. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة وحرارته أَكثر من يبسه. الْخَواص: فِيهِ جلاء وَتَحْلِيل وَهُوَ عَدو للمعدة والكبد خَاصَّة. الزِّينَة: ينقي البهق والبرص والكلف. الْجراح والقروح: إِذا طبخ بالعسل وَالزَّيْت وضمد بِهِ الْجِرَاحَات حللَها. البثور: يطلى بالخل على الجرب المتقرح. آلَات المفاصل: بالخلّ والسوسن على أوجاع المفاصل والورك ضماداً وينفع من عرق النسا. أَعْضَاء الرَّأْس: أَصله وعصارته على الصداع المزمن مَعَ الخلّ ودهن الْورْد والسقمونيا أَعْضَاء الصَّدْر: هُوَ مِمَّا يُؤْذِي الْقلب. أَعْضَاء الْغذَاء: يضر بالمعدة والكبد جدا وتكسر سورته بالتسوية وبزر الكرفس أَو الأنيسون وَهُوَ مكرب مغثّ يذهب شَهْوَة الطَّعَام ويعطش. أَعْضَاء النفض: يسهل الصَّفْرَاء بِقُوَّة وَيخْتَلف فِي الْبلدَانِ حَتَّى إِنِّي رَأَيْت فِي بعض كتب الْأَطِبَّاء لَهُ شربة كَبِيرَة الْوَزْن لَكِن الطَّبِيب يَنْبَغِي أَن يُرَاعِي قُوَّة الْمَرِيض وَقُوَّة أَعْضَائِهِ الرئيسة وهواء الْبَلَد الْحَاضِر. والسمقونيا يضر بالأمعاء وَيحْتَمل الْإِسْقَاط. وأصل شجرته إِذا شرب مِنْهُ درخمي أسهل مرّة وبلغماً. وَذكر بَعضهم أَن السقمونيا إِذا شرب مِنْهُ الْمِقْدَار المفرط وَهُوَ نصف دِرْهَم أمسك أَولا ثمَّ أكرب وغثَّى وعرق عرقاً بَارِدًا ثمَّ رُبمَا انْبَعَثَ إسهاله بإفراط وَهُوَ قَاتل. وأصل هَذَا النَّبَات مسهل الْبَطن وَقد يكْتَفى مِنْهَا بِسِتَّة قراريط للإسهال إِذا خلط بسمسم أَو بِبَعْض البزور. وَمن القدماء من كَانَ يَقُول: إِن الشربة التَّامَّة ثَلَاث ملاعق والشربة الْوُسْطَى ملعقتان والدون معلقَة وَاحِدَة وَذَلِكَ بِأَنَّهُم كَانُوا يَأْخُذُونَ من اللَّبن الَّذِي أَخذ من هَذَا النَّبَات قدر سِتّ قوانوسات وَمن الْملح سِتّ قوانوسات ويسقون الْإِنْسَان بِخِلَاف مَا نأمر نَحن فِي زَمَاننَا هَذَا. وَقَالَ بَعضهم: إِن الْعَتِيق إِذا تنوول مِنْهُ مِقْدَار قَلِيل أدرّ وَلم يسهل وسقيه مَعَ الصَّبْر أقل لهَذَا وكدلك مَعَ ترمس وَالْملح والبزور العطرة وَإِذا احْتمل فِي صوفة قتل السمُوم: ينفع من لسع الْعَقْرَب شرباً وطلاء على الْعُضْو.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 594

سكبينج. الْمَاهِيّة: شَجَرَة لَا مَنْفَعَة فِيهَا بل فِي صمغها وَقد قيل: إِن من القنة نوعا يَسْتَحِيل فَيصير سكبينج. قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ صمغ نَبَات شَبيه بالقثاء فِي شكله ينْبت فِي بلد مَاء. والجيد مِنْهُ مَا كَانَ صافياً وَكَانَ خَارجه أَحْمَر وداخله أَبيض ورائحته فِيمَا بَين رَائِحَة الحلتيت ورائحة القنة حريف وَقد يغش بِنَوْع من الصمغ. الِاخْتِيَار: أَجود نوعيه الأكثف الأصفى الَّذِي يضْرب دَاخله إِلَى الْحمرَة وخارجه إِلَى الْبيَاض وينحلّ سَرِيعا فِي المَاء لَا كالمغشوش بالقنة وان كَانَ يشبه القنة الْبَيْضَاء وخيره الْأَصْفَهَانِي. الطَّبْع: حَار فِي الثَّالِثَة يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: مُحَلل ملطف مفش مسخن جال. الزِّينَة: إِذا اسْتَعْملهُ أحد فِي طَعَامه حسن لَونه. آلَات المفاصل: ينفع من الفالج وَمن هتك العضل وأوتارها ويسهل الْمَادَّة الَّتِي فِي الْوَرِكَيْنِ حقنة وشرباً وَكَذَلِكَ أوجاع المفاصل الْبَارِدَة. أَعْضَاء الرَّأْس: يحلل الصداع الْبَارِد. والريحي نَافِع من الصرع. أَعْضَاء الْعين: ينفع من ظلمَة الْعين كحلاً وَمن غلظ الأجفان وَمن الاثار فِي الْعين وَهُوَ من أفضل الْأَدْوِيَة للْمَاء النَّازِل فِي الْعين وَأَن سحق بالخل وَجعل على الشعيرة ذهب بهَا وَقد يجلو القروح الْعَارِضَة فِي الْعين. أَعْضَاء الصَّدْر: نَافِع من وجع الصَّدْر وَالْجنب والسعال المزمن يسقى بِمَاء السذاب المعصور ثَلَاثَة أَربَاع دِرْهَم لسوء التنفس وَهُوَ ينقي الصَّدْر بِقُوَّة وَيخرج الأخلاط النيئة. أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع من الاسْتِسْقَاء وَيخرج المَاء الْأَصْفَر وضماده مَعَ اللوز المر أَو السذاب أَو الْعَسَل أَو الْخبز الْحَار ينفع من وجع الكبد. أَعْضَاء النفض: نَافِع من القولنج حقنةً وشرباً وَمن المغص وَيخرج الْحَصَاة مِنْهُمَا وَيزِيد فِي الباه وينفع أوجاع الرَّحِم وَإِذا شرب بأإدرومالي أدر الطمث وَقتل الْجَنِين وتليينه الْبَطن بِرِفْق وَيخرج الْخَلْط اللزج وَالْمَاء الْأَصْفَر. الحميات: نَافِع من الحميات الدائرة. السمُوم: يسقى فِي الشَّرَاب للسع الْهَوَام وَمن جَمِيع السمُوم القتالة وَفعله أقوى من فعل القنة وَقد ينفم لطوخاً فى جميم ذَلِك. سقولوقندريون. الْمَاهِيّة: قيل: إِنَّه نَبَات صخري ينْبت فِي الْمَكَان الْكثير الْفَيْء وَقَالَ قوم: إِنَّه ضرب من الأشقيل وَقيل: غير ذَلِك. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 595

الْأَفْعَال والخواص: لطيف مُحَلل لَيْسَ فِيهِ كثير حرارة. أعضاه الْغذَاء: ينفع الطحال مَنْفَعَة عَجِيبَة إِذا تنوول بسكنجبين اتخذ بخلْ طبخ فِيهِ ورقه أَرْبَعِينَ يَوْمًا أذهب الطحال وينفع من الفواق واليرقان. أَعْضَاء النفض: يفتت الْحَصَاة فِي الْكُلية والمثانة وَقيل: إِنَّه إِن علق منع الْحَبل فِيمَا يُقَال. سعالي. الْمَاهِيّة: هُوَ من جرهر حَار وجوهر مائي. الطَّبْع: هُوَ حَار حريف باعتدال. الأورام والبثور: ورمه يفجر الدبيلات ويحللها فِي حَال ابتدائها والطرفي مِنْهُ ينضج الأورام العاصية فِي النضج. القروح: الطري مِنْهُ يقْلع الجرب المتقرح. أَعْضَاء الْعين: يَقع فِي الْأَدْوِيَة المحدّة لِلْبَصَرِ. سيسارون. الْمَاهِيّة: هُوَ خشب الشونيز وَفِيه مرَارَة وَقبض. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ تَحْلِيل وَقبض يسير. أَعْضَاء الْغذَاء: طبيخ أَصله ينفع الْمعدة. أَعْضَاء الْعين: طبيخ أَصله يدر. سيون. الْمَاهِيّة: هُوَ قرّة الْعين يكون فِي الْمِيَاه الْقَائِمَة فِيهِ عطرتة وَقد قيل فِيهِ فِي بَاب الْقَاف. أَعْضَاء النفض: إِنَّه مطبوخأ وَغير مطبوخ ينفع من الْحَصَاة ويدر وينفع من الدوسنطاريا. سومقْوطون. الح مَاهِيَّة: قيل: إِنَّه حَيّ الْعَالم وَقيل: إِنَّه ضرب من اللفّاح وَقيل: غير هَذَا. وَهُوَ نَوْعَانِ: صخري وَغير صخري. الطَّبْع: الْغَالِب عَلَيْهِ ألبرد واليبس وَفِيه رُطُوبَة حارة معتدلة ولطف بِهِ يقطع ولزوجة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 596

عنصلية بهَا يحلل وَمعنى بِهِ يجمع وَيقبض وَلَا رَائِحَة لَهُ وَلَا حلاوة مَا ويجلب اللعاب وَيجمع بَين أَجزَاء اللَّحْم فِي الْقدر حَتَّى يصير شَيْئا وَاحِدًا. أَعْضَاء النَّفس: يشفي خشونة الْحلق وَيمْنَع النفث من الدَّم وَفِي مَاء الْعَسَل ينقّي الرئة. أَعْضَاء النفض: ينفع من قُرُوح الأمعاء وَمن السحج ولفتق المعي المائي وأوجاع الْكُلية وَيحبس نزف الْحيض فِيمَا يُقَال. سماق. الْمَاهِيّة: مِنْهُ خراساني وَمِنْه شَامي أَصْغَر من الْخُرَاسَانِي أَحْمَر عدسي وَهُوَ يصلح لما يصلح لَهُ الأقاقيا والورد وَإِذا طبخ بِالْمَاءِ ثمَّ قوم طبيخه كالعسل صلح لما يصلح لَهُ الحُضَض. الطَّبْع: بَارِد فِي الثَّانِيَة يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: قَابض مقو سَاد والخل ألطف مِنْهُ يمْنَع النزف حَتَّى إِن قوما يَقُولُونَ: إنّ تَعْلِيقه يفعل ذَلِك وَيمْنَع تحلب الصَّفْرَاء إِلَى الأحشاء. الزِّينَة: طبيخ سماق الدباغين يسود الشّعْر. الأورام: يضمد بِهِ الضَّرْبَة فَيمْنَع الورم والحصرة وينفع من الداحس وَيمْنَع تزيد الأورام. القروح: ينفع من سعي الخبيثة. آلَات المفاصل: ينطل بطبيخه الوثي فَلَا يرم. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع قيح الْأذن وصمغه إِذا وضع فِي أكال الْأَسْنَان سكّن وجعها. أَعْضَاء الْغذَاء: دباغ للمعدة مقو لَهَا يسكن الْعَطش ويشهي لحموضته ويسكن الغثيان الصفراوي. أَعْضَاء النفض: عَاقل يحبس الطمث والنزف وَيمْنَع من السحج ويحقن بِهِ للدوسنطاريا ولسيلان الرَّحِم والبواسير ويوافق إِذا وَقع فِي الطَّعَام من كَانَ بِهِ إسهال مزمن وقرحة الأمعاء وَمن الذرب. سلق. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف. قَالَ ديسقوريدوس: إِن السلق صنفان أسود وأبيض. وكلا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 597

الصِّنْفَيْنِ رَدِيء الكيموس للنطرونية الَّتِي فيهمَا وَقَالَ أصطفن: أصبْنَا فِي الدجلة العوراء بِنَاحِيَة الْبَصْرَة سلقاً بريأ لَهُ قضبان مُتَفَرِّقَة من أصل وَاحِد طولهَا شبر ولون ورقه لون الجرجير وبزره متفرق على تِلْكَ القضبان عِنْد أصل الْوَرق وَأَصله وَاحِد. الطَّبْع: عِنْد بَعضهم هُوَ حَار يَابِس فِي الأولى. وَفِي الْحَقِيقَة أَنه مركب الْقُوَّة وَعند بَعضهم هُوَ بَارِد فَلَا إِشْكَال فِي أَصله رُطُوبَة. الْأَفْعَال والخواص: السلق فِيهِ بورقية ملطفة وَفِيه تَحْلِيل وتفتيح أَشد من تفتيح السوسن وتليين وَفِي الْأسود مِنْهُ قبض وخاصة مَعَ العدس والبورقية الَّتِي فِيهِ محللة والأرضية مقبضة. وَجَمِيع الزِّينَة: تنفرد عصارته وطبيخ ورقه من شقَاق الْبرد وينفع من دَاء الثَّعْلَب وينفع من الكلف إِذا اسْتعْمل ورقه ضماداً بعد غسل الْموضع بنطرون ويقلع الثآليل عصيره وعصيره يقتل الْقمل. الأورام: تضمد بِهِ الأورام مسلوقاً فيحلها وينضجها وينفع من التوت ضمّاداً بِحَالهِ وينفع من الأورام الحارة إِذا تضمد بهَا مَعَ السوسن. القروح: ورقه جيد مطبوخاً لحرق النَّار وينفع من القوابي طلاء بالعسل وَإِذا تضمّد بِهِ للقروح الخبيثة يبرىء من كل ذَلِك. أَعْضَاء الرَّأْس: يسعط بمائه مَعَ مرَارَة الكركي فتذهب اللقوة وينفع قُرُوح الْأنف. وماؤه فاتراً يقطر فِي الْأذن فيسكن الوجع وَيغسل بمائه الرَّأْس فتذهب النخالة. أَعْضَاء الْغذَاء: أَصله رَدِيء للمعدة مغث وَأكْثر ذَلِك لبورقيته اللذاعة وَهُوَ رَدِيء الكيموس وَيغسل ببورقيته حَتَّى إِنَّه يلذع الْمعدة القوية الْحس. وغذاؤه يسير وتفتيحه لسدد الكبد أَشد من تفتيح الملوخيا خَاصَّة مَعَ الْخَرْدَل والخل وَكَذَلِكَ الطحال وَيجب أز يُؤْكَل بالمري والتوابل. أَعْضَاء النفض: قيل: إِن الْأسود مِنْهُ يعقل وخاصة مَعَ العدس كَمَا أَن الآخر يلين وخاصة مَعَ العدس وَلَا شكّ أَن المسلوق المهرأ مَاؤُهُ إِذا طحن عقل ويحقن بِهِ لآخراج الثفل وجميعه يُولد النفخ والقراتر ويمغص وَهُوَ جيد للقولنج إِذا أَخذ بالتوابل والمرّي. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: مِنْهُ بستاني وَمِنْه برّي وَمِنْه جبلي. أما الْجبلي فَهُوَ أحد وأشدّ حرافةً من البستاني وَلَيْسَ بمأكول فِي الطَّعَام. وَأما الَّذِي ينْبت مِنْهُ عِنْد شَجَرَة التِّين فأوفق. والبري صنف يُقَال لَهُ: منعانوراعريون وَله اسْم عِنْد كل قوم ويدعى عِنْد بَعضهم: مولى. مخرجه من أصل وَاحِد وَله قضبان كَثِيرَة وورقه أطول من ورق السذاب الآخر بِكَثِير ثقيل الرَّاحَة لَهُ زهر أَبيض ورؤس أكبر قَلِيلا من رُؤْس السذاب الآخر مُثَلّثَة فِيهَا بزر لَونه

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 598

إِلَى الْحمرَة مَا هُوَ ذُو ثَلَاث زَوَايَا مر شَدِيد المرارة والبزر هُوَ الْمُسْتَعْمل ونضجه فِي الخريف وصنف آخر أَصله أسود وَفِي أَرض رطبَة. الِاخْتِيَار: أوفق السذاب البستاني مَا ينْبت عشد شَجَرَة التِّين. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة واليابس حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة واليابس الْبري حَار يَابِس فِي الرَّابِعَة فِيمَا يُقَال. الْخَواص: مقطع مُحَلل مفش جدا منقّ للعروق مقرح قَابض. الزِّينَة: مَعَ النطرون على البهق الْأَبْيَض والثآليل والتوث وَيذْهب رَائِحَة الثوم والبصل وينفع من دَاء الثَّعْلَب. الأورام والبثور: البرّي إِذا دق وضمّد بِهِ مَعَ الملج عُضْو أحدث عَلَيْهِ ورماً حاراً واذا جعل الْجراح والقروح: يَجْعَل مَعَ السّمن وَالْعَسَل على القوابي وَمَعَ الخلّ والأسفيداج على النملة والحمرة ويبرىء العتيقة وَإِذا جعل لصوقاً مَعَ مر نفع من القروح. آلَات المفاصل: ينفع من الفالج وعرق النسا وأوجاع المفاصل شرباً وضماداً بالعسل. أَعْضَاء الرَّأْس: يذهب رَائِحَة الثوم والبصل ويضمد بِهِ مَعَ السويق للصداع المزمن وَقد يسعط بِهِ مَعَ الخلّ فِي الْأنف للرعاف فيحبسه. وعصارته المسخّنة فِي قشور الرُّمَّان تقطر فِي الْأذن فينقيها ويسكن الوجع والطنين والدوي وَيقتل الدُّود ويخرجها من الْأذن إِن كَانَ حَيا ويطلى بِهِ قُرُوح الرَّأْس. أَعْضَاء الْعين: يحد الْبَصَر وخصوصاً عصارته مَعَ عصارة الرازيانج وَالْعَسَل كحلاً وأكلاً وَقد يضمد بِهِ مَعَ السويق على ضَرْبَان الْعين وَإِذا صنع مِنْهُ طلاء مَعَ الرازيانج ومرّ وَعسل وطلي بِهِ حول الْعين نفع من ضعف الْبَصَر. أَعْضَاء الصَّدْر: طبيخ الرطب مِنْهُ مَعَ الشبث الْيَابِس نَافِع لوجع الصَّدْر وعسر النَّفس على مَا يشْهد بِهِ روفس وينفع من أوجاع الرئة وَالْجنب والسعال ووجع الأ ضلاع. أَعْضَاء الْغذَاء: يضمد بِهِ مَعَ التّين للاستسقاء اللحمي والزقي ويسقى شراب طبخ فِيهِ السذاب أَيْضا وَإِذا شرب من بزره من دِرْهَم إِلَى دِرْهَمَيْنِ للفواق البلغمي سكّنه وَهُوَ يمرىء أَعْضَاء النفض: يجفف الْمَنِيّ ويقطعه وَيسْقط شَهْوَة الباه وَيعْقل صنفاه ويسكّن المغص ويحقن بِهِ مَعَ الزَّيْت القولنج وَيُوضَع بالعسل على قُرُوح المقعدة ويغلى بالزيت وَيشْرب للديدان. والنوعان يستفرغان فضول الْبدن با لادرار وَكَذَلِكَ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 599

يعقلان ويضمّد بِهِ بورق الْغَار على الْأُنْثَيَيْنِ لأورامهما وَإِذا سحق وعجن بالعسل ولطخ على فرج الْمَرْأَة إِلَى المقعدة أَو احتملته نفع من الوجع الَّذِي يعرض مِنْهُ الاختناق. الحميات: ينفع من النافض أكله والتمريخ بدهنه. السمُوم: يُقَاوم السمُوم وَيشْرب من يحاذر سقِِي السم أَو النهش من بزره وزن دِرْهَم مَعَ ورقه بشراب وخصوصأ إِن شربه بِالتِّينِ والجوز مدقوقاً كُله مخلوط والإكثار من كل الْبري قَاتل. سقنقور. الْمَاهِيّة: ورل نيلي يصاد بِمصْر ويزعمون أَنه من نتاج التمساح فِي الْبر. الِاخْتِيَار: أَجود مافيه نَاحيَة كلاه. أَعْضَاء النفض: قد ينْهض الباه حَتَّى لَا يسكن إِلَّا بحسو مرق الخس والعدس. سيبْسَبَان. الطَّبْع: كالمعتدل. أَعْضَاء الصَّدْر: يلين الصَّدْر وَالْحلق. أَعْضَاء الْغذَاء: يسكّن الْعَطش وخصوصاً مَعَ بزره. أَعْضَاء النفض: يلين الْبَطن. سرمق. الْمَاهِيّة: هِيَ القَطفُ وَهِي بقلة مَعْرُوفَة وَهِي جِنْسَانِ أَحدهمَا بري وَالْآخر بستاني وَقد يطْبخ أَيهمَا كَانَ ويؤكل. الطَّبْع: بَارِد رطب فِي الأولى وَعند بَعضهم معتدل. سامُ أبرص. الْمَاهِيّة: هُوَ الوزغ وَيُقَال خِلَافه. الزِّينَة: يضمد بِهِ على الشوك والسلاء وعَلى الثآليل مدقوقاً فيجذب وعَلى الثآليل والمسمارية فيقلعها وَقيل: إِن المجفّف مِنْهُ إِذا خُلط بالزيت أنبت الشّعْر على القرع. الْخَواص: بَوْله وَدَمه عَجِيب النَّفْع من فتق الصّبيان إِذا جَلَسُوا فِي طبيخه وَقد يَجْعَل فِي بَوْله أَو دَمه شَيْء من الْمسك وَيجْعَل فِي إحليل الصَّبِي فَيكون بَالغ النَّفْع فِي الْعُنُق. أعضاه الرَّأْس: قيل إِن كبده يسكن وجع الضرس وَإِذا لحق رَأسه وَوضع على الْمَوَاضِع المتأكلة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 600

السمُوم: يُشق وَيُوضَع على لسع الْعَقْرَب. سلحفاة. الْمَاهِيّة: صنفان برّي وبحري. أَعْضَاء الرَّأْس: دم البرّي مِنْهُ قد قيل إِنَّه ينفع من الصرع مشوياً ومرارة السلحفاة للقلاع ويقطر فِي منخري المصروع. أَعْضَاء الصَّدْر: بيضه لسعال الصّبيان ومرارته لطوخ للخناق. السمُوم: دم البحري مِنْهُ مَعَ الأنفحة جيد من نهش الْهَوَام وَلمن سقِِي اليتوع. سَمَاني. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف. آلَات المفاصل: أكل لَحْمه يخَاف مِنْهُ التمدد والتشنج لَا لِأَنَّهُ يَأْكُل الخربق فَقَط بل لِأَن فِي جوهره هَذِه الْقُوَّة وَإِذا ظن أَن اغتذاءه بالخربق فَهُوَ لمشاكلة المزاج. سكّر. الْمَاهِيّة: قصب السكر فِي طبع السكّر وَأَشد تَلْيِينًا مِنْهُ. الطَّبْع: أبرده الطبرزذ وَهُوَ ألطف. وَبِالْجُمْلَةِ هُوَ حَار فِي آخر الأولى رطب فِيهَا والعتيق إِلَى الْخَواص: مليّن جلاء غسال والسليماني أَكثر تَلْيِينًا وخصوصاً الفانيذ بل عسل الْقصب وَالسكر لَيْسَ دون الْعَسَل فِي الْجلاء والتنقيه وَكلما عتق السكّر صَار ألطف. أَعْضَاء الْعين: الْمَأْخُوذ كالصمغ عَن الْقصب يجلو الْعين. أَعْضَاء الصَّدْر: يليّن الصَّدْر ويزيل خشونته. أَعْضَاء الْغذَاء: جيد للمعدة إِلَّا الَّتِي تتولد فِيهِ الصَّفْرَاء فَإِنَّهُ يضرّها بالاستحالة إِلَى الصَّفْرَاء وَهُوَ مفتح للسدد وَفِيه تعطيش دون تعطيش الْعَسَل خَاصَّة الْعَتِيق. والعتيق يولّد دَمًا عكراً ويجلو البلغم عَن الْمعدة وَفِي قصب السكّر مَعُونَة على الْقَيْء. أَعْضَاء النفض: يسهّل وخصوصاً الَّذِي يُوجد على قصبه كالملح والسليماني والأحمر أشدّ تَلْيِينًا وَرُبمَا نفخ وَرُبمَا سكّن النفخ وَهُوَ مَعَ دهن اللوز نَافِع للقولنج. سُكَّرالعُشَر. الْمَاهِيّة: هُوَ مَن على الْعشْر وَهُوَ كَقطع الْملح وَفِيه مَعَ الْحَلَاوَة قَلِيل عفوصة ومرارة فَمِنْهُ يماني أَبيض وَمِنْه حجازي إِلَى السوَاد. الْخَواص: جلاء مَعَ عفوصة فِيهِ. أَعْضَاء الْعين: سُكر العُشَر يحد الْبَصَر.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 601

أَعْضَاء الصَّدْر: هُوَ نَافِع للرئة. أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع من الاسْتِسْقَاء مَعَ لبن اللقَاح لَيْسَ يعطّش كَسَائِر أَنْوَاع السكر لِأَن حلاوته قَليلَة وَهُوَ جيّد للمعدة والكبد. أَعْضَاء النفض: ينفع الكلى والمثانة. سمن. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف وَهُوَ يفعل أَفعَال الزّبد وَهُوَ أقوى فِي الإنضاج والإرخاء والتليين فليقرأ مَا قيل فِي فصل الزَّاي عِنْد ذكرنَا الزّبد ويضاف إِلَى هَذَا. الطَّبْع: حَار فِي الأول رطب فِيهَا. الْخَواص: منضح محلّل إِنَّمَا يفعل فِي الْأَبدَان الناعمة والمتوسطة دون الصلبة. الأورام والبثور: يُنضِجُ الأورام وخصوصاً الَّتِي فِي أصل الْأذن خُصُوصا فِي الصّبيان وَالنِّسَاء وَلَا يقدرعلى مثله فِي الْأَبدَان الصلبة. أَعْضَاء الرَّأْس: ينضج الأورام الَّتِي خلف الْأذن الناعمة. أَعْضَاء الصَّدْر: يلين الصَّدْر: وينضج الفضول فِيهِ وخصوصاً مَعَ الْعَسَل وَالسكر واللوز المرّ. أَعْضَاء النفض: مَعَ اللوز المرّ بِمَا عقل الْبَطن لقبض فِيهِ وَرُبمَا أطلق. السمُوم: هُوَ ترياق للسموم المشروبة. الْمَاهِيّة: السُنْبُل سُنْبُلان: سُنْبُل الطّيب وَهُوَ سُنْبُل العصافير والناردين وَهُوَ السُنْبُل الرُّومِي. والأقليطي أَضْعَف من الْهِنْدِيّ والسوري فِي جَمِيع خصاله إِلَّا فِي الإدرار. والغليظ قريب الْقُوَّة من السوري وشجرته صَغِيرَة يقْلع بَطنهَا وَيخرج وَقد يُغش بنبات يُشبههُ. وَيفرق بَينهمَا أَن ذَلِك النَّبَات زهم الرَّائِحَة. وَمن الناردين جبلي ورقه كورق العصفر وَكَذَلِكَ أغصانه كلهَا صفر ملس غير شائكة كَثِيرَة الأصوال إثنان أَو أَكثر وَلَيْسَ لَهُ سَاق وَلَا ثَمَرَة وَلَا زهرَة. قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ جِنْسَانِ مِنْهُ مَا يُقَال لَهُ الْهِنْدِيّ وَمِنْه مَا يُقَال لَهُ السوري لَا لأْنه يُوجد بسوريا لَكِن لِأَن الْجَبَل الَّذِي فِيهِ يُوجد مِنْهُ مِمَّا يَلِي سوريا وَمِنْه مَا يَلِي بِلَاد الْهِنْد. وَأما الَّذِي يُقَال لَهُ الْهِنْدِيّ فَمِنْهُ مَا يُقَال غنغيطس واشتق لَهُ هَذَا الِاسْم من اسْم نهر يجِري بِجنب الْجَبَل الَّذِي يُقَال لَهُ غنطس ينْبت بِالْقربِ مِنْهُ وَهُوَ أَضْعَف قُوَّة لرطوبة الْأَمَاكِن الَّتِي ينْبت فِيهَا وأطوله أوفره سنبلاً ومخرج سنبله من أصل وَاحِد وجمام سنبله وافرة وَهُوَ ملتف بَعضهم بِبَعْض زهم الرَّائِحَة وَمِنْه مَا هُوَ دَاخل فِي الْجَبَل الَّذِي وَصفنَا فَهُوَ أطيب رَائِحَة قصير السنبل رَائِحَته شَبيهَة برائحة السُّعْد وَفِيه كل مَا وَصفنَا فِي الناردين السوري وَقد يُوجد نَبَات باردس

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 602

سقاريطفي واشتق هَذَا الِاسْم من اسْم الْأَمَاكِن الَّتِي بيبت فِيهَا كثيرا سنبلاً أَشد بَيَاضًا من الَّذِي وَصفنَا وَرُبمَا كَانَ لَهُ فِي وَسطه سَاق رَائِحَته مثل رَائِحَة البيش فَيَنْبَغِي أَن يرفض هَذَا الصِّنْف وَرُبمَا بيع الناردين وَقد أنقع بِالْمَاءِ. ويستدل على ذَلِك من بَيَاض السنبل وقحله وَمن أَن لَيْسَ فِيهِ تُرَاب. وَقد يغشّ بِأَن يُرشق عَلَيْهِ إثمد بِمَاء وسكر ليتلبد ويبقل وَقد يَنْبَغِي أَن ينقى عِنْد الْحَاجة إِلَيْهِ إِن كَانَ فِي أُصُوله شَيْء من طين وينخل وَيُؤْخَذ ترابه فَإِنَّهُ يصلح لغسل الْيَد. الاختبار: قَالَ ديسقوريدوس: أجوده مَا وفر شعره وَكَانَ إِلَى الشقرة طيب الرَّائِحَة كالسعد صَغِير السنبل يحذو اللِّسَان وَهَذَا هُوَ السوري. والهندي أَضْعَف وأطول وَأكْثر سنبلاً ملتف زهم الرَّائِحَة يتفرّك سَرِيعا بكلية لوفه ويتناثر مِنْهُ غُبَار أسود عَظِيم ويغش بِأَن يطْبخ بعد النَّقْع فِي مَاء حَار ثمَّ يثقل بإثمد ثمَّ يُبَاع. وَيدل عَلَيْهِ بياضه وفحله وَضعف قوته وَضعف طعمه ورائحته. وَالْأسود الْهِنْدِيّ خير من الْأَحْمَر وأجود النماردين الحَدِيث الطّيب الرَّائِحَة الْكثير الْأُصُول الممتلىء الَّذِي لَا يتفرك. وَأما الَّذِي لَهُ سَاق إِلَى الْبيَاض وخصوصاً فِي وَسطه فَلَيْسَ بِشَيْء خُصُوصا الزهم الرَّائِحَة. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: مفتح مُحَلل وَفِي الْهِنْدِيّ قبض كثير وحرارة أقل بل خَفِيفَة أول مَا يذاق يكون مسخناً ثمَّ تنبعث مِنْهُ حرارة وحرافة. وَمن سنبل الطّيب ذريرة تمنع الْعرق الْكثير وطين السنبل غسول طيب جيد. القروح: يجفف الرُّطُوبَة السائلة من القروح. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع النَّوَازِل ويقوّي الدِّمَاغ. أَعْضَاء الْعين: ينْبت الأشفار إِذا وَقع فِي الأكحال أَو أَمر سحيقه بالميل على الأجفان والناردين أقوى فِي ذَلِك على مَا أَحسب. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع جَمِيعه من الخفقان وينقي الصَّدْر والرئة وَيمْنَع انصباب الْموَاد إِلَى الْمعدة. أَعْضَاء الْغذَاء: مفتّح لسدد الكبد والمعدة ويقويها وينفع جَمِيعهَا من اليرقان ويمغ انصباب الْموَاد إِلَى الْمعدة ويسكن لذعها وَإِذا شرب أَي نوع كَانَ مِنْهُ بِالشرابِ نفع الطحال وَإِذا شرب بِالْمَاءِ الْبَارِد سكن الغثيان. أَعْضَاء النفض: جَمِيعه يدر والأقليطي أقوى لِأَنَّهُ أسخف وَأَقل قبضا وينفع أورام الرَّحِم كلهَا جلوسأ فِي طبيخه وينفع من أوجاع الكلى وَيمْنَع سيلان الْموَاد إِلَى الأمعاء وَله خاصية فِي حبس النزف المفرط من الرَّحِم. سليخة. الْمَاهِيّة: هِيَ أَصْنَاف فَمِنْهَا صنف أَحْمَر طيب الطّعْم وَالرِّيح وصنف يشبه طعمه طعم

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 603

السذاب وصنف أسود إِلَى فرفيرية شَبيه الرَّائِحَة بالورد وصنف أسود كريه الرَّائِحَة رَقِيق القشر متشقّق وصنف إِلَى الْبيَاض كرّاثي الرَّائِحَة وصنف دَقِيق الأنبوب أجوف. وَذكروا أَنه قد يُوجد شَيْء شَبيه بالسيلخة يَسْتَحِيل إِلَى الدارصيني وَذكر بَعضهم أَنه قد يُوجد على شَجَرَة الدارصين سليخة بِهَذِهِ الصّفة وَرُبمَا كَانَ مُتَّصِلا بالدارصيني نَفسه. وَقد سَمِعت من الثِّقَة أَن السليخه قشر شَجَرَة مثل شَجَرَة الدارصيني ويجلب من نَاحيَة الصين. والسلْيخة فِي قُوَّة دارصيني ضَعِيف. والجيد مِنْهَا يلْحق بالدارصيني. قَالَ ديسقوريدوس: السليخة أَصْنَاف كَثِيرَة تكون فِي بِلَاد الْعَرَب المنبتة للأفاويه وَلها سَاق غليظ القشر وورق شَبيه بورق النَّوْع من السوسن والأصناف الآخر رَدِيئَة. الِاخْتِيَار: أجوده الْأَحْمَر اللَّوْن الصافي الأملس المستطيل الْعود غليظ الأنبوب دَقِيق الثقب مكسر ممتلىء ذكي الرَّائِحَة يلذع اللِّسَان ويقبضه. وَالْأسود رَدِيء والمستعمل لحاؤه وَلَا خير فِي خشبه. الطَّبْع: حارة يابسة فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: مُحَلل للرياح الغليظة وَفِيه قبض قَلِيل مَعَ حرافة أَكثر ولطافة كَثِيرَة وتقطيع الحرافة وَهُوَ بِقَبْضِهِ يعين القابضة وبتحليله يعين المسهلة وَهُوَ بِمَا فِيهِ من التَّحْلِيل وَالْقَبْض واللطافة يُقَوي الْأَعْضَاء. القروح: يطلى بالعسل على اللينة. أَعْضَاء الْعين: يَقع فِي أدوية الْعين لما فِيهَا من الْقَبْض مَعَ التَّحْلِيل. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع الصَّدْر. أَعْضَاء الْغذَاء: شرابه للكبد أَو الشَّرَاب الَّذِي تقع فِيهِ السليخة ينفع الْمعدة. أَعْضَاء النفض: يدرهما خُصُوصا مَا كَانَ السَّبَب فِيهِ مِنْهُمَا الأخلاط الغليظة وينفع من أوجاع الكلى والمثانة وَإِذا جلس فِي طبيخه نفع اتساع الرَّحِم وزلقه وَكَذَلِكَ دخانه وَشَرَابه وَالشرَاب الذيا ينفع فِيهِ جيّد لعسر الْبَوْل وَزعم بَعضهم أَنه يسْقط الأجنة. السمُوم: يسقى لسم الأفعى. الأبدال: بدلهَا فِي الْأَدْوِيَة من الدارصيني ضَعِيف مَا يحلل مِنْهَا. سويق. الْمَاهِيّة: قد ذكر فِي فصل الحنظة وَالشعِير. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع الصَّدْر. الْمَاهِيّة: هُوَ أَكثر البزور دهنية وَلذَلِك يزنخ بسهولة. قَالَ بَعضهم: لَا مَنْفَعَة دهنه إِلَّا لأَصْحَاب السَّوْدَاء الطّعْم يسخنهم ويرطَبهم وأرسيمون جنس من السمسم كريه الطّعْم.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 604

الِاخْتِيَار: جرمه أقوى فِي ذهنه. للطبع: حَار فِي وسط الأولى رطب فِي آخرهَا. الْخَواص: مغر ملين معتدل الاسخان وَكَذَلِكَ دهنه وطبيخه وَهُوَ مرخ وفى دهنه غلظ ومقلوه أقلِّ ضَرَرا. الزِّينَة: يحلل حَضْرَة الضَّرْبَة وَالدَّم الجامد وَهُوَ نَافِع للشقاق والخشونة والسوداوين شرباً وطلاء وَهُوَ مسمن وخصوصاً المقشر وَيطول الشّعْر وخصوصأ عصارة شَجَره وورقه ويلينه وَيذْهب الأبرية. ودهنه الْمَطْبُوخ فِيهِ الآس يحفظ الشّعْر ويقوؤيه ويصلبه. الأورام: يحلل الأورام الحارة. الْجراح والقروح: على حرق النَّار وَشرب دهنه يذهب الحكة البلغمية والدموية خَاصَّة بنقيع الصَّبْر وَمَاء الزَّبِيب. آلَات المفاصل: يضمد بِهِ غلظ الأعصاب. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع دهنه مَعَ فوه من الْورْد للصداع الاحتراقى. عصارة شجرته تذْهب الإبرية. أَعْضَاء الْغذَاء: رَدِيء للمعدة مغث مسْقط الشَّهْوَة مشبع بِسُرْعَة وَإِذا أكل بالعسل أذهب ضَرَره ويبطىء بهضمه ويرخي الأحشاء. والمقلو مِنْهُ أقل ضَرَرا وغذاؤه دهني جدا وَفِيه أَعْضَاء النفض: نَافِع لقولون ونقيع السمسم شَدِيد فِي إدرار الْحيض حَتَّى يسْقط الْجَنِين وَإِذا نفع وكل مَعَ بزر الخشخاش وبزر الْكَتَّان بالاعتدال زَاد فِي الْمَنِيّ والباه. السمُوم: ينفع من عض الْحَيَّة المقرنة. سمك. الِاخْتِيَار: أفضل السّمك فِي جثته مَا كَانَ لَيْسَ بكبير جدأ وَلَا صلب اللَّحْم وَلَا يابسه وَلَا دسومة فِيهِ كَأَنَّهُ يفتت وَلَا مخاطية وَلَا سهوكة فِيهِ. وطعمه لذيذ فَإِن اللذيذ مُنَاسِب وَمَا هُوَ دسم دسومة غير مفرطة وَلَا غَلِيظَة وَلَا شحمية وَلَا حريفة وَالَّذِي لَا يسْرع إِلَيْهِ النتن إِذا فصل عَن المَاء. ويختار من السّمك الصلب اللَّحْم مَا هُوَ أَصْغَر وَمن رخص اللَّحْم مَا هُوَ أكبر إِلَى حد مَا وصلب اللَّحْم مملوحاً خير مِنْهُ طرياً. وَأما فِي الْأَجْنَاس فالشبابيط أفضلهَا ثمَّ البني والمارماهيج والساج البحري لَا بَأْس بِهِ وَالرجز والسثمُ غليظان. وَأما المارماهيج والكنعد فجيد والفرسيوك جيد جدا. وَأما فِي مَأْوَاه فَالَّذِي يأوي الْأَمَاكِن الصخرية ثمَّ الرملية والمياه العذبة الْجَارِيَة الَّتِي لَا قذر

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 605

فِيهَا وَلَا حمأة وَلَيْسَت بطيحية وَلَا بَريَّة وَلَا من البحيرات الصغار الَّتِي لَا تشقها الْأَنْهَار وَلَا فِيهَا عُيُون. والسمك البحري مَحْدُود لطيف وَأفضل أصنافها الَّذِي لَا يكون إِلَّا فِي الْبَحْر واللجة وَالَّذِي يأوي مَاء مكشوفاً لترفرف الرِّيَاح عَلَيْهِ أَجود من الَّذِي بِخِلَافِهِ وَالَّذِي يأوي مَاء كثير الِاضْطِرَاب والتموج أَجود لِأَنَّهُ أشدّ حَاجَة إِلَى الارتياض من الَّذِي يأوي الراكد. والسمك البحري فَاضل لطيف اللَّحْم لَا سِيمَا إِذا كَانَ مَأْوَاه من الشطوط صخراً ورملاً. واللجي من البحري كثير الارتياض وَالَّذِي يصير من الْبَحْر إِلَى أَنهَار عذبة يُعَارض جريه المَاء بالطبع أَيْضا لطيف كثير الرياضة. وَا مَا فِي غذائه فَالَّذِي يغتندي جيّد الْحَشِيش وأصول النَّبَات خير من الَّذِي يغتذي الأقذار الَّتِي تطرح فِي الْبِلَاد إِلَى المستنقعات وأصول النَّبَات الرَّدِيء وَإِن كَانَ فِي غَايَة الطبيعة. وَأفضل مَا يُؤْكَل السّمك الاسفيدباج ثمَّ المشوي على الطابق. وَأما المقلي فيصلح لأَصْحَاب الْمعد القوية مَعَ الأبازير. والمشوي أغذى وَأَبْطَأ نزولاً والمطبوخ بالضد وَأفضل طبيخه أَن يطْبخ المَاء حَتَّى يغلي ثمَّ يلقى فِيهِ. وَأما المالح فخيره مَا كَانَ طرياً ثمَّ كَانَ قريب الْعَهْد بالتمليح وأحمده الممقور بالخلّ والتوابل وَالْمَاء الَّذِي يسلق فِيهِ السّمك المالح خُصُوصا الجِري شَدِيد التنقية وَيَقَع فِي الحقن المجفّفة. الطَّبْع: جَمِيع السّمك بَارِد رطب لَكِن بعض السّمك أسخن بِالْقِيَاسِ إِلَى مزاج السّمك ثمَّ الكوسج والجري والمارماهيج. والمالح حَار يَابِس وَكلما عتق ازْدَادَ مِنْهُمَا. وَمَاء السّمك الْمليح الْأَفْعَال والخواص: الطري مولّد للبلغم المائي مرخ للأعصاب غير مُوَافق إِلَّا للمعدة الحارة جدا وَدَمه إِلَى الرقّة. وَجلد السّمك الْمَعْرُوف بسيفيانوس فِي نَاحيَة بَيت الْمُقَدّس إِن ذرّ رماد جلده فِي عُيُون الْمَوَاشِي أذهب بياضها. والمالح من أَصْنَاف السّمك يخرج السلى من المناشب وخصوصاً الجِرِّي. الْجراح والقروح: رَأس سمارس محرقاً يقْلع اللَّحْم الزَّائِد فِي القروح وَيمْنَع سعيها ويقلع الثاً ليل والتوت. وَمَاء السّمك المالح ينفع من القروح العفنة ويغسلها والصحناة والسميكات جَيِّدَة فِي مداواة القروح العفنة. آلَات المفاصل: إِذا احتقن بسلافة المالح مرَارًا نفع جدأ من وجع الورك والطري مِنْهُ يُرْخِي الأعصاب. أَعْضَاء الرَّأْس: السّمك الصغار الَّذِي يسمّيه أهل الشَّام الصير إِذا تمضمض صَاحب القلاع الْخَبيث بالمري الَّذِي يتَّخذ مِنْهُ نَفعه والرعاد الْحَيّ إِذا قرب من رَأس المصدوع أخدره عَن الْحس بالصداع. أَعْضَاء الْعين: جلد سيفيانوس يحك بِهِ الأجفان الجربة فينفع وَجلده المحرق أَيْضا يدْخل فِي أدوية الْعين وَيذْهب الأكتحال بِهِ مَعَ الْملح الظفرة وَأكله مقلياً يُورث غشاوة الْعين بل جَمِيع السّمك.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 606

أَعْضَاء الصَّدْر: الجِرِّي الطري ينقي قَصَبَة الرئة ويصفي الصَّوْت وَكَذَلِكَ المملوح رُؤُوس السميكات المملوحة المجفّفة نافعة للهاة الوارمة وغراء السّمك يلقى فِي الأحساء فَيمْنَع نفث الدَّم. أَعْضَاء النفض: حوصلة سيفيانوس تلين الْبَطن مَعَ صعوبة انهضامها وَلحم الجري يلين الْبَطن إِذا أكل طرياً وَجَمِيع مرق السّمك يليّن الْبَطن ورؤوس السميكات المملوحة المقددة علاج جيد من شقَاق المقعدة والكوسج خَاصَّة. والسك والمارماهيج والقوس والجري كُله يزِيد فِي الباه وكل سمك طري ويؤكل حاراً وَمَاء ملح الْجَرَاد المالح جلس فِيهِ من بِهِ قرحَة الأمعاء فِي ابْتِدَاء العلّة. السمُوم: رَأس المالح من سماروس محرقاً يَجْعَل على عضة الكَلْب الكَلِب ولسعة الْعَقْرَب فينفع وَكَذَلِكَ كل سمك. ومرقتها ومرقة كل سمك تَنْفَع من السمُوم المشروبة والمنهوشة. والسمك الْمُسَمّى أوهوطادس الينة. فَإِن شرب مرقه وَألقى عَلَيْهِ مرَارًا: الِاتِّصَال ينفع من نهش الْحَيَّة المقرنة وَالْكَلب الكَلِب. لحم قونيون إِذا تضمد بِهِ نفع عضة الكَلْب الكَلِب وَمن نهشة الْهَوَام. لحم السّمك الْمُسَمّى الينة إِذا اسْتعْمل مالحاً نفع من نهشة الأفعى وَإِذا ضمِّد نفع من عضة الكَلْب الكَلِب. سقندليون. الْجراح والقروح: يَجْعَل مَعَ السذاب على النواصير. أَعْضَاء الرَّأْس: يدخن بِهِ المسبوت ويمرخ بِهِ مَعَ الزَّيْت رَأس صَاحب فرانيطس وليثارغس ويقطر عصارة رطبَة فِي الْأذن المتقيّحة وَهُوَ نَافِع جدا من الصداع. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع من عسر النَّفس والربو. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع أَصله من أوجاع الكبد وينفع من اليرقان. أَعْضَاء النفض: يسهّل البلغم وينفع من اختناق الرَّحِم. سفرجل. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف إِذا غسل برماد أغصانه وورقه كَانَ كالتوتياء وربه يبْقى لصِحَّة قَبضه وَرب التفاح يحمض لما فِيهِ من رُطُوبَة مائية بَارِدَة. الِاخْتِيَار: المشوي أخف وأنفع وتشويته بِأَن يقور وَيخرج حَبَّة وَيجْعَل فِيهِ الْعَسَل وبطين جرمه ويودع الرماد. الطَّبْع: بَارِد فِي آخر الأولى يَابِس فِي أول الثَّانِيَة. الْخَواص: قَابض مقوّ وزهره قَابض أَيْضا وَكَذَلِكَ دهنه والحلو أقلّ قبضا وحبه ملين بِلَا قبض وَهُوَ يمْنَع سيلان الفضول إِلَى الأحشاء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 607

الزِّينَة: يحبس الْعرق، وينفع ذهنه من شقَاق الْبرد. الأورام والبثور: ينفع دهنه من النملة جيدا. القروح: دهنه للقروح الخبيثة. آلَات المفاصل: كَثْرَة كُله تولد وجع العصب. أَعْضَاء الْعين: مشويه يوضع على أورام الْعين الحارة. أَعْضَاء الصَّدْر: عصارته نافعة من انتصاب النَّفس والربو وَيمْنَع نفث الدَّم وحبّه ينفع من خشونة الْحلق ويلين قَصَبَة الرئة ولعابه أَيْضا يرطّب يبس القصبة. أَعْضَاء الْغذَاء: ينفع من الْقَيْء والخممار فيسكن الْعَطش وَيُقَوِّي الْمعدة الْقَابِلَة للفضول شرباً بِهِ ونقيعه ومطبوخه يتنقل بِهِ على الشَّرَاب فَيمْنَع الْخمار ويتخذ مِنْهُ شراب مقو للشهوة الساقطة جدا ونيئه يُقَوي الْمعدة وَيمْنَع الْقَيْء البلغمي. أَعْضَاء النفض: مدر وَقد قيل: إِن ذَلِك بِالْعرضِ وَنَافِع لعقله. والمطبوخ بالعسل أَشد إدراراً وَلكنه رُبمَا أطلق وَلم يعقل ويولّد القولنج والمغص وينفع من الدوسنطاريا وَيحبس نزف الطمث وينفع من حرقة الْبَوْل إِذا قطر عصارته أَو دهنه فِي الاحليل وينفع دهنه للكلي والمثانة وَإِذا تنوول على الطَّعَام أطلق حَتَّى أَنه إِذا استكثرآخرج الطَّعَام قبل الانهضام ويحقن بطبيخه لنتوء المقعدة وَالرحم. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْخَواص: حريف حاد. السمُوم: ينفع من السمُوم كلهَا. سمرنيون. الْمَاهِيّة: هُوَ الكرفس الْبري وَقد ذكر. سفيدوس. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: إِن سفيدوس هُوَ قثاء الْحمار وَنحن نذْكر ذَلِك فِي فصل الْقَاف عِنْد ذكرنَا قثاء الْحمار فليطلب جَمِيع مَا يتَعَلَّق بذلك من الْأَحْوَال وَالْأَفْعَال من هُنَاكَ. سلوثون. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: زعم بعض النَّاس إِن سلوتون نَبَات يسمّيه أهل الشَّام العنكبوت وَله ورق شَبيه الْأَبْيَض من خامالاون ويؤكل إِذا كَانَ رطبا مَعَ ملح ودهن بعد أَن يسلق. أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا شرب من لبنه أودمعته الْمُسْتَخْرج من أَصله زنة مِثْقَال مَعَ مَاء الْعَسَل قيأ بإفراط فِي الْيَوْم. الماهيةء: هِيَ بقلة بَريَّة طعمه إِلَى الحرافة مَا هُوَ فِيهِ شَيْء من مرَارَة ويؤكل نيئاً ومطبوخاً. أَعْضَاء النفض: مسهل الْبَطن. سريش. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: يُسَمِّيه بعض النَّاس سريش إِذْ هُوَ نَبَات يتَّخذ مِنْهُ السريش

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 608

مَعْرُوف وَله ورق كورق الكَرًاث الشَّامي وسَاق أملس وعَلى طرفه زهر يُسمّى أنباريقون وَله أصُول طوال مستديره شبه شكل البلوط الْكِبَار وقوتها حارة. الطَّبْع: حَار فِي الأولى. الْخَواص: مسخن. الأورام والبثور: إِذا خلط بالسويق نفع من الأورام الحارة فِي ابتدائها. الْجراح والقروح: ينفع من القروح الوسخة الخبيثة ضماداً وَمن الْجِرَاحَات والدماميل المتقرحة وَمن حرق النَّار. الزِّينَة: رماده ينْبت الشّعْر فِي دَاء الثَّعْلَب ضماداً بعد أَن يدلك مَوْضِعه بِخرقَة صوف وَإِذا دُلك البهق الْأَبْيَض بِخرقَة فِي الشَّمْس ثمَّ لطخ عَلَيْهِ الأَصْل مَعَ الْخلّ قلعه. أَعْضَاء الرَّأْس: إِن كَانَ وَحده أَو خلط بكندر وَعسل وشراب وَمر وفُتر وقطر فِي الْأذن إِلَى الْمُخَالفَة لناحية الضرس الوجع سكَن وَجَعه. وَمَاء أَصله إِذا خلط بشراب عَتيق حُلْو ومرّ أَعْضَاء الْعين: وَكَذَلِكَ هَذَا التَّرْكِيب دَوَاء فَاضل لطلاء أوجاع الْعين الْمُخْتَلفَة. أَعْضَاء الصَّدْر: إِذا شرب مثقالان بالطلاء نَفَعت من وجع الجنبين والسعال ووهن العضل. أَصله مطبوخاً بدردي الشَّرَاب ضماداً نَافِع لأورام الثدي جدا. أَعْضَاء النفض: إِذا شرب مِنْهُ وزن مِثْقَال بالطلاء أدر الْبَوْل والطمث. السمُوم: يسقى مِنْهُ وزن ثَلَاثَة مَثَاقِيل ينفع من نهش الْهَوَام ورقه أَيْضا نَافِع من نهشة الْهَوَام إِذا تضمد بِهِ وَإِذا شرب ثمره وزهره بشراب نفع مَنْفَعَة عَظِيمَة من لسعة الْعَقْرَب. فَهَذَا آخر الْكَلَام من حرف السِّين وَجُمْلَة مَا ذكرنَا من الْأَدْوِيَة إثنان وَخَمْسُونَ عددا.
(الْفَصْل السَّادِس عشر حرف الْعين)
عرعر. الْمَاهِيّة: هُوَ السرو الْجبلي فَمِنْهُ صَغِير وَمِنْه كَبِير. الطَّبْع: هُوَ إِلَى حر ويبس وحبه حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: مسخن ملطف مفش وَفِي ثَمَرَته مَعَ ذَلِك قبض وَلَيْسَ فِي قبض سَائِر أَجزَاء شجرته. آلَات المفاصل: جيد لشدخ العضل.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 609

أَعْضَاء الصَّدْر: جيد لأوجاع الصَّدْر والسعال. أَعْضَاء الْغذَاء: ينقي وَيفتح السدد فيهمَا وَهُوَ جيد للمعدة شرباً وللنفخ فِيهَا نَافِع جدا. أَعْضَاء النفض: يدرهما وجيد لخناق الرَّحِم وأوجاعها. السمُوم: يدْفع ضَرَر لسع الْهَوَام والتدخين بِأَيِّهِمَا كَانَ وَبِأَيِّ أَجزَاء شجرهما كَانَ يطرد الْهَوَام والذباب. عَصا الرَّاعِي. الْمَاهِيّة: هُوَ البطباط وَهُوَ ذكر وَأُنْثَى وذكَره أقوى. الْخَواص: فِيهِ قبض لَكِن الْجُزْء المائي فِيهِ كثير ولكثرة ردعه الْموَاد المنصبّة يظنّ أَنه مجفّف وَكَذَلِكَ يمْنَع النزوف. الأورام والبثور: وضماد الفلغموني والحمرة والنملة نَافِع جدا لأورام القروح. الْجراح والقروح: يدمل الْجِرَاحَات الطريّة جدا. أَعْضَاء الرَّأْس: عصارته تقتل دود الْأذن وتجفف قروحها. أَعْضَاء الصَّدْر: مَاؤُهُ ينفع من نفث الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: يضمّد بِهِ من التهاب الْمعدة مبرد نَافِع. أَعْضَاء النفض: يمْنَع نزف الدَّم من الرَّحِم ويشفي قُرُوح الأمعاء زعم ديسقوريدوس أَنه يدرّ عبيثران. الْخَواص: مُحَلل. أَعْضَاء الرَّأْس: نَافِع من الْأَمْرَاض الْبَارِدَة فِي الدِّمَاغ وَيمْنَع زكام الْبُرُودَة. أَعْضَاء الْعين: مَاؤُهُ يحد الْبَصَر كحلاً. علك. الْمَاهِيّة: قد تكلمنا فِي علك الأنباط والراتينج وَغير ذَلِك فِي مَوْضِعه. الطَّبْع: علك الأنباط حَار ثمَّ علك السرو ثمَّ الراتينج. الْخَواص: مُحَلل وَلَيْسَ الراتينج وعلك السرو أَشد تحليلاً من علك الأنباط وَإِن كَانَ أسخن مِنْهُ. عرطنيثا. الْمَاهِيّة: الْمُسْتَعْمل أَصله وَقيل: إِنَّه هُوَ بخور مَرْيَم وَقد قُلْنَا فِيهِ. قَالَ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 610

ديسقوريدوس: إِن لَهُ كأقماع الحمص وورقه كورق الكرنب وَأَصله أسود مثل أصل اللفت وَهَذِه الصّفة لَيْسَ صفة مَا نعرفه نَحن فِي زَمَاننَا فَإِن الْمَعْرُوف بالعرطنيثا هُوَ شوك كثيف قصير لَهُ أصل أَبيض يغسل بِهِ الصُّوف من الْوَسخ. قَالَ ديسقوريدوس: ينْبت فِي الْمزَارِع بَين الْحِنْطَة والخواص الَّتِي نذكرها هِيَ لهَذَا وَيُشبه أَن يكون الْغَلَط من المترجم. آلَات المفاصل: جيّد لأوجاع الْوَرِكَيْنِ. أَعْضَاء الرَّأْس: معطش شَدِيد التفتيح للجسم وسد المصفاة. أَعْضَاء الْحَد ر: يدْفع الفواق. أَعْضَاء النفض: يسْقط الْجَنِين. السمُوم: طبيخه على اللسوع وَكَذَلِكَ شربه. الأبدال: بدله فِي الأسقاط وَالْمَنْفَعَة من السمُوم وَزنه زراوند طَوِيل وَحب الأترج ونوتنج. عصفر. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات لَهُ ورق طوال مشرف خشن مشوّك وسَاق طولهَا نَحْو من ذراعين بِلَا شَوْكَة عَلَيْهَا رُؤُوس مدوّرة مثل حب الزَّيْتُون الْكِبَار وزهر شَبيه بالزعفران وَنور أَبيض وَمِنْه مَا يضْرب إِلَى الْحمرَة وَقد يسْتَعْمل زهره فِي الطَّعَام. الطَّبْع: حَار فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: فِيهِ قبض معتدل مَعَ إنضاج. الزِّينَة: ينقّي الكلف والبهق. الْجراح والقروح: يَجْعَل بالخل على القوابي. عنصل. الْمَاهِيّة: هُوَ بصل الفار وورقه كورق السوسن وَله زهر إِلَى السوَاد. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: مقطع فِيهِ لزوجة. الزِّينَة: محرقه يعجن بالعسل فَيجْعَل على دَاء الثَّعْلَب والحية. أَعْضَاء الصَّدْر: يخشن الْحلق ويصلب لَحْمه وَهُوَ جيد للربو والحشرجة والسعال مزمن. عَاقِر قرحا. الْمَاهِيّة: أَكثر مَا يسْتَعْمل من هَذَا النَّبَات أَصله. قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ نَبَات لَهُ

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 611

مثل سَاق المازريون وإكليل مثل إكليل الشبث وَهُوَ شَبيه بالشعر وعرق فِي غلظ الْأَصَابِع إِلَّا أَنه يحذو اللِّسَان إِذا ذيق حذواً شَدِيدا. الِاخْتِيَار: أجوده الْحَار المحرق للسان حجمه فِي قدر الْأصْبع. الطَّبْع: زعم بعض من لَا يؤبه بِهِ أَنه بَارِد لطيف وَإِنَّمَا هُوَ حَار يَابِس فِي الثَّالِثَة. الْأَفْعَال والخواص: يجلب البلغم مضغاً وقوته محرقة يدر الْعرق إِذا تمسح بِهِ مَعَ زَيْت. الزِّينَة: إِن خلط بِزَيْت وتمسح بِهِ أدر الْعرق. آلَات المفاصل: الدَّلْك بِهِ وبطبيخه وبدهنه ينفع من استرخاء العصب المزمن وخدره وَيمْنَع تولد الكزاز مِمَّن يتولّد فِيهِ الكزاز. أَعْضَاء الرَّأْس: هُوَ شَدِيد التفتيح لسدد المصفاة والخشم وطبيخه نَافِع من وجع الْأَسْنَان وخصوصاً الْبَارِدَة. وَأَصله يشد الْأَسْنَان المتحركة ان طُبِخَ بالخل وَأمْسك فِي الْفَم. الحميات: إِذا دلك بِهِ الْبدن قبل نوبَة النافض مَعَ زَيْت نفع من النافض الْكَائِن مَعَ حمى وَبلا حمى فِيمَا زعم قوم. عِنَب الثَّعْلَب. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: هُوَ أَصْنَاف كَثِيرَة: أَحدهَا البستاني وَهُوَ نَبَات يُؤْكَل وَلَيْسَ بعظيم وَله أَغْصَان كَثِيرَة وورق لَونه إِلَى لون السوَاد وأكبر وَأعْرض من ورق الباذروج وثمره مستدير يظْهر خضرًا ثمَّ يسود وَإِذا نضج احمر وَإِذا كل هَذَا النَّبَات لم يضر أكله. والصنف الثَّانِي مِنْهُ يُسمى التعفين ورقه شَبيه بورق الصِّنْف الأول إِلَّا أَنه أعرض مِنْهُ وقضبانه إِذا طَالَتْ انحنت إِلَى أَسْفَل وَله ثَمَر فِي علو مستدير كالمثانة وَهُوَ أَحْمَر أملس مثل حَبَّة الْعِنَب وَقد يسْتَعْمل فِي الأكاليل وقوّته كقوة الصِّنْف الأول غير أَن هَذَا لايؤكل. وَقد تستخرج عصارة الصِّنْفَيْنِ ويجفّف كل فِي الظل ويخزن وفعلهما وَاحِد. والصنف الثَّالِث مِنْهُ وَهُوَ منوم هُوَ نَبَات لَهُ أَغْصَان كَثِيرَة كثيفة متشعبة عسرة الرض مَمْلُوءَة وَرقا دسماً شَبِيها بورق التفاح الْمطعم بالسفرجل وزهره كبار حمر وثمره فِي غلف لَونه لون الزَّعْفَرَان. وأصل قشره أَحْمَر صَالح الْعظم وينبت فِي أَمَاكِن صخرية. والصنف الرَّابِع مِنْهُ هُوَ المجنن وَأهل طبرستان يسمونه كوبريل وَله أَسمَاء كَثِيرَة عِنْد اليونانيين وَهُوَ نَبَات ورق شَبيه بورق الجرجير إِلَّا أَنه أكبر مِنْهُ وأغصان كباره تخرج من الأَصْل عَددهَا عشرَة أَو اثْنَا عشر. طولهَا نَحْو من ذِرَاع وَفِي أطرأفها رُؤُوس شَبيهَة بالزيتون إِلَّا أَن عَلَيْهَا زغبا مثل زغب جوز الدلب وَهِي أكبر من الزَّيْتُون وَأعْرض. وزهره يكون لَهُ خمل شَبيه بالعناقيد فِيهِ عشر حبات أَو اثْنَا عشر. وَالْحب مستدير رخو أسود فِي رخاوة الْعِنَب شَبيه بحبّ اللبلاب وَله أصل طيّب غليظ وجوف طوله نَحْو من ذِرَاع وينبت فِي أَمَاكِن جبلية ومواضع تحرقها الرِّيَاح وَفِيمَا بَين أشجاب الدلب. والصنف الْخَامِس يُسَمِّيه بعض النَّاس وريطموس وَهُوَ نَبَات شَبيه بشجر الزَّيْتُون فِي أول مَا

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 612

ينْبت وَله أَغْصَان طولهَا أقل من ذِرَاع وَهُوَ خشن جدا وَله زهر أَبيض جعد يشبه زهر الحمص وَفِيه بزر نَحْو من خمس أَو سِتّ حبات يشبه الحمص ملس صلب مُخْتَلفَة الألوان وَله آصل فِي غلظ إِصْبَع وَطوله ذِرَاع وينبت بَين صخور لَيست ببعيدة من الْبَحْر أَو المَاء. وَهَذَا الِاخْتِيَار: يسْتَعْمل مِنْهُ الْأَخْضَر الْوَرق الْأَصْفَر الثَّمَرَة وَهُوَ كَمَا ذكرنَا خَمْسَة أَنْوَاع. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة والمخدّر بَارِد يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْأَفْعَال والخواص: البستاني مِنْهُ بزره مقبض وَمِنْه جنس مخدر منوم يشبه الأفيون فِي خصاله إِلَّا أَنه أَضْعَف مِنْهُ وَمِنْه جنس قَاتل كَمَا قُلْنَا. الأورام والبثور: ضماده جيد للأورام الحارة كلهَا ظَاهرهَا وباطنها ويُشرب مَاؤُهُ للأورام الحارة الْبَاطِنَة وَيجْعَل مَاؤُهُ بالإسفيداج ودهن الْورْد على الْحمرَة والنملة تضميداً ولحا أَصله شَدِيد التجفيف وَكَذَلِكَ ورقه مَعَ الجنطيانا نَافِع من الْحمرَة والنملة. أَعْضَاء الرَّأْس: إِن شرب من المخدّر مِنْهُ فَوق اثْنَي عشر حَبَّة أحدث الْجُنُون وَإِذا تغرغر بمائه نفع من أورام اللِّسَان وَإِن شرب من لحا أُصُوله وزن مِثْقَال بِالشرابِ جلب النّوم وعنب الثَّعْلَب إِذا نعم دقه وتضمد بِهِ أَبْرَأ الصداع وحلّل أورام أصل الْأذن وأورام حجب الدِّمَاغ وينفع قطوراً من وجع الْأذن. وقشور أصل الثَّالِث إِذا طبخ بِالشرابِ وَأمْسك طبيخه فِي الْفَم نفع من وجع الْأَسْنَان وَإِن شرب من الصِّنْف الرَّابِع مِثْقَال بِالشرابِ خُيل بِهِ خيالات لَيست بوحشية وَيرى رُؤْيا غير ضارة وأنسية. أَعْضَاء الْعين: يبرىء الغرب المتفجّر. وعصارة أصنافه حَتَّى المنوم مِنْهُ إِذا اكتحل بهَا قوى أَعْضَاء الْغذَاء: إِذا تضمد بِهِ وَحده نفع التهاب الْمعدة والكلي. أَعْضَاء النفض: بزر المخدر مِنْهُ مدرّ الْبَوْل منقّ للكلي والمثانة وَجَمِيع أصنافه إِذا احْتمل قطع نزف الْحيض وَهُوَ مِمَّا يبرد وَيمْنَع الِاحْتِلَام. السمُوم: نوع من عِنَب الثَّعْلَب غير الكاكنج وَغير البستاني وَغير المخدر الْمَذْكُور إِذا أكل مِنْهُ أَربع مَثَاقِيل قتل وَمَا دونه يُورث الْجُنُون وَلَيْسَ فِيهِ شَيْء من مَنَافِع عِنَب الثَّعْلَب إِلَّا تضميد. عنبر. الْمَاهِيّة: العنبر فِيمَا يظنّ نبع عين فِي الْبَحْر وَالَّذِي يُقَال من أَنه زبد الْبَحْر أَو رَوَث دَابَّة بعيد. إِلَّا أَنه أَخْبرنِي من أَثِق بقوله أَنه كَانَ ببحر فِي زمن الشَّبَاب وَكَانَ يُسَافر سفر الْبَحْر فَقَالَ إِنِّي لما دخلت بَلَدا من بِلَاد الْبَحْر الْمُسَمّى عِنْدهم بخاخ وَجَاء ضحوة النَّهَار كنت مَعَ أَقوام على سَاحل الْبَحْر وَعند تموج الْبَحْر فِي السَّاحِل كُنَّا نجد العنبر على أقطاع وألوان مُخْتَلفَة

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 613

وكل من سبق وَأَخذه منا كَانَ لَهُ وَسَأَلت من سَاكِني تِلْكَ الْبِلَاد عَن ذَلِك وَسَببه فَقَالُوا عَادَة هَذَا الْبَحْر هَكَذَا ويكَون دَائِما فِي كثير من الْأَوْقَات. الِاخْتِيَار: أجوده الْأَشْهب الْقوي السلاهطي ثمَّ الْأَزْرَق ثمَّ الْأَصْفَر وأرجاء الْأسود ويغشّ من الجص والشمع واللاذن والمندة وَهُوَ صنفه الْأسود الرَّدِيء الَّذِي كثيرا مَا يُؤْخَذ من أَجْوَاف السّمك الَّذِي يَأْكُلهُ وَيَمُوت. الطَّبْع: حَار يَابِس يشبه أَن تكون حرارته فِي الثَّانِيَة ويبسه فِي الأولى. الْخَواص: ينفع الْمَشَايِخ بلطف تسخينه. الزِّينَة: من المندة صنف يخضب الْيَد وَيصْلح ليتبع بِهِ نصول الخضاب. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع الدِّمَاغ والحواس. أَعْضَاء الصَّدْر: ينفع الْقلب جدا. عود. الْمَاهِيّة: هُوَ خشب وأصول خشب يُؤْتى بِهِ من بِلَاد الصين وَمن بِلَاد الْهِنْد وبلاد الْعَرَب شَبيه بالصلابة فِي صلابته وتلززه وَبَعضه منقط مائل إِلَى السوَاد طيب الرَّائِحَة قَابض فِيهِ مرَارَة يسيره وَله قشر كَأَنَّهُ جلد. الِاخْتِيَار: أَجود أصنافه الْعود المندلي ويجلب من وسط بِلَاد الهد عِنْد قوم ثمَّ الَّذِي يُقَال لَهُ الْهِنْدِيّ وَهُوَ جبلي أصولي ويفضل على المندلي بِأَنَّهُ لَا يُولد الْقمل وَهُوَ أعبق بالثياب. وَمن النَّاس من لَا يفرق بَين المندلي والهندي الْفَاضِل. وَمن أفضل الْعود السمندوري وَهُوَ من سفالة وَذَلِكَ بلد من بِلَاد الصين آخر بِلَاد الْهِنْد ثمَّ القماري وَهُوَ من سفالة الْهِنْد. والصنفي وَهُوَ صنف من السفالة وَمن بعد ذَلِك القاقلي والبرى والقطفي والصيني ويسمّى بالقشموري وَهُوَ رطب حُلْو وَدون ذَلِك الجلائي والمانطاقي واللوامي والربطاني. والمندلي عامته جَيِّدَة. ثمَّ أَجود السمندوري الْأَزْرَق الرزين الصلب الْكثير المَاء الغليظ الَّذِي لَا بَيَاض فِيهِ الْبَاقِي على النَّار. وَقوم يفضلون الْأسود مِنْهُ على الْأَزْرَق. وأجود القماري الْأسود النقي من الْبيَاض الرزين على النَّار الغليظ الْكثير المَاء وَبِالْجُمْلَةِ فأفضل الْعود أرسبه فِي المَاء والطافي عديم الْحَيَاة ولروح رَدِيء. وَالْعود عروق وأصول أَشجَار تقلع وتدفن فِي الأَرْض حَتَّى يتعفّن مِنْهَا الخشبية والقير وَيبقى الْعود الْخَالِص فِيمَا يُقَال. الطَّبْع: حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة كَمَا أَظن. الخوأص: لطيف مفتح للسدد كاسر للرياح ذَاهِب بِفضل الرُّطُوبَة وَيُقَوِّي الأحشاء جَمِيع الْأَعْضَاء. الزِّينَة: مضغه يطيب النكهة جدا. آلَات المفاصل: يُقَوي الأعصاب ويفيدها ودهانه ولزوجة لَطِيفَة. أَعْضَاء الرَّأْس: الْعود ينفع الدِّمَاغ جدا وَيُقَوِّي الْحَواس.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 614

أَعْضَاء الْغذَاء: إِن شرب من الْعود وزن دِرْهَم وَنصف أذهب الرُّطُوبَة العفنة من الْمعدة وقواها وقوّى الكبد. عروق الصباغين. الْمَاهِيّة: مَعْرُوف. الطَّبْع: حَار يَابِس إِلَى الثَّانِيَة. الْخَواص: فِيهِ جلاء قوي. أَعْضَاء الرَّأْس: ينفع مضغه من وجع الْأَسْنَان. أَعْضَاء الْعين: عصارته نافعة جداٌ فِي تَحْدِيد الْبَصَر وجلاء مَا قُدَّام الحدقة من المَاء وَالْبَيَاض. أَعْضَاء الْغذَاء: نَافِع من اليرقان الْكَائِن من السدد وخصوصأ مَعَ أنيسون وشراب أَبيض. عناب. الْمَاهِيّة: ثَمَرَة شَجَرَة مَعْرُوفَة أَكثر ذَلِك بجرجان وَمَا دون ذَلِك من الْبلدَانِ فَهُوَ أَصْغَر من الْجِرْجَانِيّ. الِاخْتِيَار: أجوده أعظمه وَأحسنه وأحمره لوناً. الطَّبْع: بَارِد إِلَى الأولى معتدل فِي اليبوسة والرطوبة وَهُوَ إِلَى قَلِيل رُطُوبَة. الْخَواص: قَالَ جالينوس: لَا أرى فِي ذَلِك مَنْفَعَة لَا فِي حفظ الصِّحَّة الْمَوْجُودَة وَلَا فِي اسْتِرْدَاد الصِّحَّة المفقودة. وَقَالَ غَيره: ينفع حِدة الدَّم الْحَار أَظن ذَلِك لتغليظه الدَّم وتدريجه إِيَّاه وَالَّذِي يظنّ من أَنه يصفي الدَّم ويغسله ظن لست أميل إِلَيْهِ وغذاؤه يسير وهضمه عسير. وَالْقَوْل الجيّد فِيهِ مَا قَالَ الْحَكِيم الْفَاضِل جالينوس حَيْثُ قَالَ: مَا وجدت لَهُ أثرا لَا فِي الصِّحَّة وَلَا فِي الْمَرَض لكني وجدته عسر الهضم قَلِيل الْغذَاء. أَعْضَاء الصَّدْر: جيّد للصدر والرئة. أعضاءالغذاء: رَدِيء للمعدة عسر الهضم. أَعْضَاء النفض: زعم قوم أَنه نَافِع لوجع الْكُلية والمثانة. عفص. الْمَاهِيّة: ثَمَرَة شَجَرَة كَبِيرَة فِي بعض الْبِلَاد مِنْهُ مَا يُوجد من شَجَره وَهُوَ غض صَغِير

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 615

مُضرس ملزز لَيْسَ بمثقب وَيُسمى أمغافنطس لِأَنَّهُ غض. وَمِنْه مَا هُوَ أملس خَفِيف منثقب. الِاخْتِيَار: أجوده الْفَج والرزين والصلب وَأما الْأَصْفَر الرخو فقليل الْقُوَّة وَيحرق على الْجَمْر. الطَّبْع: بَارِد فِي الأولى يَابِس فِي الثَّانِيَة. الْخَواص: قَبضه شَدِيد وَيمْنَع الرطوبات من السيلان وجوهره أرضي بَارِد. الْجراح والقروح: يطلى بالخل على القوابي فَيذْهب بهَا وَإِن نثر سحيقه على اللَّحْم الرخو الزَّائِد أضمره. أَعْضَاء الرَّأْس: يمْنَع سيلان الرطوبات الْفَاسِدَة إِلَى اللِّسَان واللثة وينفع من القلاع خُصُوصا فِي الصّبيان وخصوصاً بالخل وينفع إِذا جعل فِي أكال الْأَسْنَان. أَعْضَاء النفض: يذر سحيقه على المَاء وَيشْرب لقروح المعي والإسهال المزمن وَكَذَلِكَ إِذا جعل فِي الأغذية يصلح لهَذَا. عليق. الْمَاهِيّة: قَالَ بَعضهم: أَنه العوسج وصنف مِنْهُ يُسمى عليق الْكَلْب لَهُ ثَمَرَة كالزيتون صوفية الدَّاخِل وَهَذَا الصِّنْف يُوجد بِبِلَاد شهرزور وببلاد فاسوس وَعِنْدِي أَن العليق نَبَات سوى العوسج لِأَن ديسقوريدوس بَين فِي كِتَابه الموسوم بالحشائش فِي هيولي الطِّبّ مَاهِيَّة العليق وماهية العوسج وَكِلَاهُمَا يخالفان فِي النبت وَالْأَفْعَال. وَقَالَ: العليق نَبَات مَعْرُوف وَمِنْه صنف ينْبت فِي جبل أندي اشتق لَهُ هَذَا الإسم من ذَلِك فَهُوَ أَلين أغصاناً بِكَثِير من العلّيق الأول وَفِيه شوك صغَار وَمِنْه صنف بِلَا شوك البته وَفعل هَذَا شَبيه بِفعل الْمُتَقَدّم إِلَّا أَنه يفضل عَلَيْهِ بِأَن زهر هَذَا إِذا دق نَاعِمًا مَعَ الْعَسَل ولطخ على الْعين نفع من الورم الْحَار. الطَّبْع: هُوَ بَارِد يَابِس وثمرته النضيجة فِيهَا حرارة مَا. الْأَفْعَال والخواص: قَابض مجفف بِجَمِيعِ أجزأئه وورقه أقل فِي ذَلِك لمائيته. الزِّينَة: طبيخ أغصانه بورقه يصْبغ الشّعْر. الأورام والبثور: يمْنَع ضماده وورقه من سعي النملة وَهُوَ جيد على الْحمرَة غليظ فَإِن جفّف قبض قبضا ظَاهرا وَكَذَلِكَ زهرته وَفِي أصل العليق لطافة مَعَ قبض فَلذَلِك يفتت الْحَصَى. الْجراح والقروح: ينفع من القروح على الرَّأْس ويدمل الْجِرَاحَات. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا مضغت أوراقه سدت اللثة وأبرأت القلاع وَكَذَلِكَ ثَمَرَته النضجة. وعصارة ثمره وورقه تبرىء أوجاع الْفَم الحارة وورقه يبرىء قُرُوح الرَّأْس والإكثار من ثَمَر العليق يصدع.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 616

أَعْضَاء الْعين: ينفع من نتو الْعين. أَعْضَاء الصَّدْر: تَنْفَع أجزاؤه من نفث الدَّم. أَعْضَاء الْغذَاء: يضمد بورقه الْمعدة الضعيفة الْقَابِلَة للمواد فيقويها. أَعْضَاء النفض: يعقل الْبَطن. وعليق الْكَلْب إِذا أَخذ عَن ثَمَرَته الصُّوف الَّذِي فِيهَا وطبخ عقل طبيخه الْبَطن وَيقطع سيلان الرُّطُوبَة المزمنة من الرَّحِم وينفع من البواسير النابتة فِي المقعدة الَّتِي يسيل مِنْهَا الدَّم ضماداً وَهُوَ وزهرته ينفع من قُرُوح المعي والاستطلاق ويفتت الْحَصَى للطف فِيهِ. السمُوم: يُوَافق نهشة الْحَيَوَان الْمَعْرُوف بقرطس. عوسج. الْمَاهِيّة: قَالَ قوم: إِن العوسج هُوَ العلّيق. وَقَالَ ديسقوريدوس: شَجَرَة تنْبت فِي السباخ لَهَا أَغْصَان قَائِمَة متشوّكة مثل الشَّجَرَة الَّتِي يُقَال لَهَا داوكسوافيبس فِي قضبانها وشوكها وورق إِلَى الطول مَا هُوَ يعلوه شَيْء من رُطُوبَة لزجة تدبق بِالْيَدِ. وَمن العوسج صنف آخر غير هَذَا الصِّنْف أَبيض مِنْهُ وَمِنْه صنف آخر وورقه أسود من ورقه وَأعْرض مائلاً قَلِيلا إِلَى الْحمرَة وأغصانه طوال يكون طولهَا نَحوا من خَمْسَة أَذْرع وَهِي أَكثر شوكاً مِنْهُ وأضعف وشوكه أقل حِدة وثمره عريض دَقِيق كَأَنَّهُ فِي غلف وللعوسج ثَمَرَة مثل التوت تُؤْكَل ومنبته يكون فِي الْبِلَاد الْبَارِدَة أَكثر. الْخَواص: زعم قوم أَنه إِذا علقت على الْأَبْوَاب أَو الكوى أبطلت فعل السَّحَرَة. البثور: ورق جَمِيع أصنافه نَافِع من الْحمرَة والنملة ضماداً. عنكبوت. الْجراح والقروح: إِذا وضع نسجه على القروح وعَلى الْجراح منعهَا أَن ترم. أَعْضَاء الرَّأْس: إِذا طبخ العنكبوت الغليظ النسج الْأَبْيَض بدهن ورد وقطر فِي الْأذن سكن وجعها. الحميات: قَالَ بَعضهم: إِن نسج العنكبوت إِذا خلط بِبَعْض المراهم ولطخ على خرقَة كتَّان وألزقت على الْجَبْهَة أَو على الصدغين أَبْرَأ من حمّى الغب. وَزعم قوم أَن نسج الصِّنْف الَّذِي يكون نسجه كثيفاً أَبيض إِذا شدّ فِي جلد وعلق على الْعُنُق أَو الْعَضُد أَبْرَأ حمى الغب. وَقَالَ ديسقوريدوس: أَبْرَأ من حمى الرّبع. عدس. الْمَاهِيّة: من العدس جنس مَأْكُول وَهُوَ الْمَشْهُور وَمن العدس جنس برّي رَدِيء.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 617

والعدس المر ظَاهر الْحَرَارَة وَفِيه يبس وَقبض قَلِيل وَهُوَ على مَا يَقُول ديسقوريدوس: حشيشة طَوِيلَة كَثِيرَة الأغصان مُرْتَفعَة القضبان سفرجلية الْوَرق أطول وأضيق فِيهَا خشونة مَا وَهِي إِلَى الْبيَاض وَهُوَ يزرع بجبال طبرستان كثيرا ويسمونه باسم العدس وينسبونه إِلَى الْحَيَّة وَهُوَ بلسانهم مار مرجو وَله حب كعدس صَغِير فِي غلف طوال. الِاخْتِيَار: أجوده مَا هُوَ أسْرع نضجاً وَهُوَ الْأَبْيَض العريض وَإِذا وَقع فِي المَاء لم يسوده وَيجب الطَّبْع: جالينوس: إِنَّه إِمَّا معتدل فِي الْحر واليبس وَإِمَّا مائل يَسِيرا إِلَى الْحَرَارَة وَلذَلِك لَا يبرد عِنْد أكله وَلَا وَهُوَ فِي الْمعدة وَلَا منحدراً. الْخَواص: نفّاخ مركّب من قُوَّة قابضة وجلاءة ويُري أحلاماً رَدِيئَة. وَقبض قشره كثير قَابض وَفِي جملَته نفخ كثير يغلظ الدَّم فَلَا يجْرِي فِي الْعُرُوق وَهُوَ يقل الْبَوْل والطمث لذَلِك ويتولد مِنْهُ خطّ سوداوي وأمراض سوداوية وَرُبمَا كَانَ كشك الشّعير مضاداً لَهُ لما كَانَ يجْتَمع من خلطهما غذَاء جيد جدا يكَاد يكون من جملَة أفضل الأغذية وَيجب أَن يكون كشك الشّعير أقل قدرا من العدس. والعدس مَعَ السلق أَيْضا يجود غذاؤه لِأَنَّهُمَا أَيْضا متضادا الْأَحْوَال معتدلان وَيجْعَل فِيهِ شعير وفوتنج. وشره مَا يطبخٍ مَعَ العدس النمكسود وَيجب أَن يلقى على من من العدس سَبْعَة أُمَنَاء مَاء وينضج جيدا. الأورام: إِذا طبخ بالخل وضمّد بِهِ حلل الْخَنَازِير والأورام الصلبة وَفِيه مَعَ الردع جمع مدّة والإكثار مِنْهُ يُولد السرطان والأورام الصلبة الْمُسَمَّاة سفيروس. الْجراح والقروح: إِذا طبخ بالخل مَلأ القروح العميقة وَقلع خبث القروح فيقل وسخها وَإِن كَانَت عَظِيمَة فِيمَا هُوَ أَقبض مثل قشور الرُّمَّان وَغَيره وَمَعَ مَاء الْبَحْر للآكلة والحمرة والنملة والشقاق الْعَارِض من الْبرد. آلَات المفاصل: رَدِيء للأعصاب وَأَن وضع مَعَ السويق ضماداً على النقرس نفع والإكثار مِنْهُ يُورث الجذام. أَعْضَاء الْعين: من أَكثر أكله أظلم بَصَره لشدَّة تجفيفه وَإِذا ضمد بِهِ مَعَ إكليل الْملك والسفرجل ودهن الْورْد أَبْرَأ أورام الْعين الحارة جدا. أَعْضَاء الصَّدْر: يضمد بِهِ مطبوخاً فِي مَاء الْبَحْر على أورام الثدي الكائنة من احتقان الدَّم وَاللَّبن. أَعْضَاء الْغذَاء: هُوَ عسر الهضم رَدِيء للمعدة مولّد للنفخ ثقيل وَإِذا قشرت مِنْهُ ئلاثون حَبَّة وابتلعت نَفَعت فِيمَا يُقَال من استرخاء الْمعدة وَلَا يجب أَن يخلط بالعدس حلاوة فَإِنَّهُ يُورث حِينَئِذٍ سدداً كَثِيرَة فِي الكبد وَمِمَّا يرجف بِهِ من أَمر العدس إِنَّه نَافِع من الاسْتِسْقَاء وَيُشبه أَن يكون لتجفيفه. أَعْضَاء النفض: إِذا طبخ بِغَيْر قشره عقل الْبَطن أَو بقشره إِذا طبخ بِمَاء وأريق عَنهُ مَاؤُهُ الأول فَكَذَلِك المَاء الأول يسهل الْبَطن والمطبوخ بالقشر المهراق المَاء أَعقل

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 618

للبطن من المقشر لِأَن فِي قشره قُوَّة قبض شَدِيد جدا ويشتدّ عقل الْبَطن إِذا طبخ مَعَ هندبا ولسان الْحمل والحمقاء وَمَعَ السلق المسمّى بالأسود لشدَّة خضرته أَو مَعَ ورد أَو شَيْء من القوابض بعد أَن يسلق سلقاً جيدا قبل ذَلِك وَإِلَّا حرك الْبَطن ويضمّد بِهِ مَعَ إكليل الْملك والسفرجل ودهن الْورْد لورم المقعدة وَأَن كَانَ عَظِيما فَمَعَ مَا هُوَ أَقبض. والعدس الْبري وَهُوَ العدس المرّ يسهل الدَّم والعدس يقل الْبَوْل والطمث لتغليظه الدَّم فَلَا يقربنه صَاحب آفَة فِي الْبَوْل من جِهَة تعصير وَأما المر فيحدرهما ويدرهما وَإِذا اسْتعْمل الْبري بالخلٌ نفع من عسر الْبَوْل وَسكن الزحير والمغص. عسل. الْمَاهِيّة: الْعَسَل طل خَفِي يَقع على الزهر وعَلى غَيره فيلقطه النَّحْل وَهُوَ بخار يصعد فينضج فِي الجو فيستحيل ويغلظ فِي اللَّيْل فَيَقَع عسلاً وَقد يَقع الْعَسَل كَمَا هُوَ بجبال قصران وَيخْتَلف بِحَسب مَا يَقع عَلَيْهِ من الشّجر وَالْحجر وَأكْثر الظَّاهِر مِنْهُ يلقطه النَّاس والخفى ِ يلقطه النَّحْل وأظن أَن لتصرف النَّحْل فِيهِ تَأْثِيرا وَإِنَّمَا يلقطه النَّحْل ليغتذي وليدخره وَمن الْعَسَل جنس حريف سمي. الِاخْتِيَار: أَجود الْعَسَل الصَّادِق الْحَلَاوَة الطّيب الرَّائِحَة المائل إِلَى الحرافة وَإِلَى الْحمرَة المتين الَّذِي لَيْسَ برقيق اللزج الَّذِي لَا يَنْقَطِع. وأجوده الربيعي ثمَّ الصيفي والشتائي رَدِيء فِيمَا يُقَال. الطَّبْع: عسل النَّحْل حَار يَابِس فِي الثَّانِيَة وَعسل الطبرزد والقصب حَار فِي الأولى لَيْسَ الْأَفْعَال والخواص: قوته جالية مفتحة لأفواه الْعُرُوق محللة للرطوبات تجذب الرطوبات من قَعْر الْبدن وتمنع العفن بِهِ وَالْفساد من اللحوم. الزِّينَة: التلطّخ بِهِ يمْنَع الْقمل والصيبان ويقتلها وَمَعَ الْقسْط لطوخ خَاصَّة المزمن وبالملح لآثار الضَّرْبَة الباذنجانية. الْجراح والقروح: ينقي القروح الوسخة الغائرة والمطبوخ مِنْهُ حَتَّى يغلظ يلزق الْجِرَاحَات الطرية وَإِذا لطخ بِهِ مَعَ الشبث أَبْرَأ القوابي. أَعْضَاء الرَّأْس: يخلط بِهِ الْملح الأندراني ويقطر فاتراً فِي الْأذن فينقيه وينقي قروحه ويجففها وَيُقَوِّي السّمع وشم الحريف السمي مِنْهُ يذهب الْعقل فَكيف كُله. أَعْضَاء الْعين: الْعَسَل يجلو ظلمَة الْبَصَر. أَعْضَاء النَّفس: التحنك بِهِ والتغرغر يبرىء الخوانيق وينفع اللوزتين.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 619

أَعْضَاء الْغذَاء: مَاء الْعَسَل يُقَوي الْمعدة ويشهي. أَعْضَاء النفض: عسل الْقصب يلين الْبَطن وَعسل الطبرزد لَا يلين وَالْعَسَل الْغَيْر المنزوع الرغوة ينْفخ ويسهل الْبَطن فَإِن نزعت قل ذَلِك والمطبوخ لَا يُحَرك الْبَطن بل رُبمَا عقل المبلغمين ويغفو كثيرا والمطبوخ بِالْمَاءِ يدر الْبَوْل أَكثر ونقول: إِن الْعَسَل وماءه إِن تمكن من تَنْفِيذ الْغذَاء عقل السمُوم: إِن شرب الْعَسَل مسخناً بدهن ورد نفع من نهش الْهَوَام وَمن شرب الأفيون ولعقه وعلاج عضة الكَلْب الكَلِب وَأكل الْفطر الْقِتَال والمطبوخ مِنْهُ نَافِع للسموم والمتقيء بِهِ يتَخَلَّص. والحريف من الْعَسَل الَّذِي يعطس شمه يُورث ذهَاب الْعقل بَغْتَة والعرق الْبَارِد وعلاجه أكل السّمك المالح وَشرب مَاء أدرومالي والتقيء بِهِ. عُشر. الْمَاهِيّة: شَجَرَة أعرابيه يَمَانِية وَهُوَ أحد اليتوعات وَحكى أَن من الْعشْر ضربا يقتل الْجُلُوس فِي ظله. الطَّبْع: حَار يَابِس وحرّه إِلَى الثَّالِثَة ويبسه فِي الرَّابِعَة. الْأَفْعَال والخواص: فِيهِ قبض معتدل. الزِّينَة: ينفع من السعف والقوباء طلاء. أَعْضَاء الرَّأْس: يطلى على الرَّأْس فَيذْهب الْحَرَارَة ويطلى بالعسل على القلاع فِي فَم الصّبيان فَيذْهب بِهِ. أَعْضَاء النفض: يُطلق الْبَطن ويضعف الأمعاء. السمُوم: مِنْهُ صنف إِن قعد الْإِنْسَان فِي ظله ضره وَرُبمَا قَتله فليحذر مِنْهُ وَثَلَاثَة دَرَاهِم من عقرب. أَعْضَاء الرَّأْس: زَيْت العقارب نَافِع من أوجاع الْأذن جدا. أَعْضَاء النفض: الْعَقْرَب المحرق إِذا شرب مِنْهُ يفتت الْحَصَاة فى المثانة والكلي عظاءة. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: إِن العظاءة يُسَمِّيه بعض النَّاس سورا وَهُوَ حَيَوَان مثل سَام أبرص إِلَّا أَن هَذَا أَخْضَر اللَّوْن بطيء الْحَرَكَة مُخْتَلف الألوان وَزعم قوم أَنه إِذا دخل النَّار لَا يَحْتَرِق وَله قُوَّة ضَعِيفَة ويخزن مثل مَا يخزن الذراريح وَكَذَلِكَ تخرج أمعاؤه وتقطع يَدَاهُ وَرجلَاهُ ويخرن الْعَسَل. الْجراح والقروح: ينفع من الجرب مثل مَا ينفع الذراريح وَيَقَع فِي المراهم المؤكلة والملائمة.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 620

الزِّينَة: ذَنبه إِذا طبخ حَتَّى يتهرى يحلق الشّعْر. عنعيلي. الْمَاهِيّة: قَالَ ديسقوريدوس: إِن عنعيلي هُوَ الشلجم البستاني وَنحن نؤخر الْكَلَام فِي ذَلِك ونذكره فِي فصل الشين. عالوسيس. الْمَاهِيّة: زعم قوم أَن عالوسيس يُسَمِّيه أهل طبرستان برَبهمْ وَهُوَ نَبَات يشبه القريص فِي جَمِيع الْأَشْيَاء إِلَّا أَن ورقه أَشد ملاسة من ورق القرّيص وَإِذا فرك ورقه فاحت مِنْهُ رَائِحَة مُنْتِنَة جدا وَله زهر دقاق وثمر صغَار فرفيري وينبت فِي السباخات وَفِي الطّرق والخرابات فِيمَا يُقَال. الْخَواص: قوته محللة للجسا. القروح: نَافِع من القروح الخبيثة والآكلة. الأورام: نَافِع من الأورام السرطانية والخنازير والأورام الآخر ضماداً فاتراً فِي النَّهَار مرَّتَيْنِ. أَعْضَاء الرَّأْس: قُوَّة الْوَرق والقضبان نافعة لورم خلف الْأذن واللوزتين. عاليون. الْمَاهِيّة: وَمن النَّاس من يسمّيه: عاليون وَقوم يسمونه عاليون واشتقاق الإسمين جَمِيعًا من إجماد اللَّبن لِأَنَّهُ يجّمده كالأنفحة وَهُوَ نَبَات لَهُ ورق وقضبان شبيهان بورق وقضبان النَّبَات الْمُسَمّى الحرينان وَعَلِيهِ زهر أَبيض مائل إِلَى صفرَة دقاق كثيف كثير طيب الرَّائِحَة وينبت فِي الآجام والغياض. الْخَواص: زهره إِذا تضمد بِهِ نفع من انفجار الدَّم. القروح: وَكَذَلِكَ زهره وورقه ينفع من حرق النَّار. آلَات المفالحل: وَقد يخلط بقيروطي متخذ بدهن الْورْد وَيكسر بالملح حَتَّى يبيض فينفع من التَّعَب ووجع الإعياء. أَعْضَاء النفض: أَصله يهيج شَهْوَة الْجِمَاع. عرقون. زعم ديسقوريدوس أَن عرقون نبت لَهُ ورق شَبيه بورق شقائق النُّعْمَان مشقّق طَوِيل وَله أصل مستدير حماس يُؤْكَل وَإِذا شرب مِنْهُ وزن درخمي بشراب حلل الرِّيَاح. وَقد ذكر أَنه يكون مِنْهُ صنف آخر وَله أَغْصَان دقاق رُؤِيَ عَلَيْهَا ورق شَبيه بورق الملوخية وَفِي أَطْرَاف الأغصان شَيْء ناتىء شَبيه بِرَأْس الكركي ومنقاره وَلَيْسَ لَهُ مندوحة فِي صناعَة الطِّبّ بل فِي صناعَة آخرى لايلين بِنَا أَن نذْكر ذَلِك فِي هَذَا الْمقَام.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 621

أَعْضَاء النفض: وزن درخمي مِنْهُ بشراب يحلل الرِّيَاح النافخة للرحم. عِظَام. الْخَواص: الْعِظَام الرقة محلّلة مجففة. الزِّينَة: قيل إِن كَعْب الْخِنْزِير إِذا طلي بِهِ على البرص نفع. آلَات المفاصل: قيل إِن عِظَام النَّاس ينفع سقيها من وجع المفاصل. أَعْضَاء الرَّأْس: قيل إِن عِظَام النَّاس تشفي من الصرع. وَقَالَ جالينوس: كَانَ إِنْسَان يسْقِي النَّاس هَذَا سرا فيزيل صرعهم وَقد أدرِك ذَلِك الْإِنْسَان. أَعْضَاء الْغذَاء: قيل إِن كَعْب التيس بالسكنجبين يذوب الطحال. أَعْضَاء النفض: قيل إِن كَعْب التيس يهيّج الباه وسوق الْبَقر المحرقة يقطع نزف الدَّم والدوسنطاريا واستطلاق الْبَطن. عِنَب. الاخنيار: الْأَبْيَض أَحْمد من الْأسود إِذا تَسَاويا فِي سَائِر الصِّفَات من المتانة والرقة والحلاوة وَغير ذَلِك والمتروك بعد القطف يَوْمَيْنِ أَو ثَلَاثَة خير من المقطوف فِي يَوْمه. الطَّبْع: قشر الْعِنَب بَارِد يَابِس بطيء الهضم وحشوه حَار رطب وحبّه بَارِد يَابِس. الْخَواص: المقطوف فِي الْوَقْت منفخ وَالْمُعَلّق حَتَّى يضمر قشره جيد الْغذَاء مقوّي الْبدن وغذاؤه شَبيه بغذاء التِّين فِي قلَّة الرداءة وَكَثْرَة الْغذَاء وَإِن كَانَ أقل من غذَاء التِّين والنضيج أقلّ ضَرَرا من غير النضيج وَإِذا لم ينهضم الْعِنَب كَانَ غذاؤه فجاً نيئاً وغذاء الْعِنَب بِحَالهِ أَكثر من غذَاء عصيره لَكِن عصيره أسْرع نفوذاً وانحداراً. وَالْعِنَب الْقَابِض يُرْجَى أَن يحلله التَّعْلِيق والحامض لَيْسَ كَذَلِك وَالزَّبِيب صديق الكبد والمعدة. أَعْضَاء الْغذَاء ة الْعِنَب وَالزَّبِيب بعجمه جيد لأوجاع المعي وَالزَّبِيب ينفع الكلى والمثانة وَالْعِنَب المقطوف فِي الْوَقْت يُحَرك الْبَطن وينفخ وكل عِنَب فَإِنَّهُ يضرّ بالمثانة. عَرَق. الْمَاهِيّة: الْعرق مائية الدَّم خالطها صديد مراري يجب أَن يسْتَعْمل مِنْهُ مَا لم يجِف بعد بل مَا فِيهِ رُطُوبَة وَهُوَ أنضج من الْبَوْل فَإِنَّهُ من فضل لدونة ورطوبة بعد الهضم الْأَخير. وَالْبَوْل من فضل الهضم الثَّانِي. الْخَواص: هُوَ أنضج من الْبَوْل وَيخْتَلف بِحَسب الْحَيَوَان وَفِيه تَحْلِيل لَيْسَ بِيَسِير. الأورام: عرق المصارعين مَعَ دهن الْحِنَّاء ينفع ورم الأربية بل يحلّلها. أَعْضَاء الصَّدْر: الْيَابِس من عرق المصارعين مَعَ دهن الْحِنَّاء يَجْعَل على أورام الثدي فيجللها وَمَعَ دهن الْورْد لجمود اللَّبن فِي الثدي.

الجزء: 1 ¦ الصفحة: 622